<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <id>https://LIFECORD.github.io/newneek/all.xml</id>
    <title>Combined feed</title>
    <updated>2021-12-16T01:19:24.933Z</updated>
    <generator>https://github.com/jpmonette/feed</generator>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[🍕 만 나이 표준화, 어떻게 생각해? (뉴닉 ─ 전체)]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/6JigUv</id>
        <link href="https://newneek.co/post/6JigUv"/>
        <updated>2021-12-15T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<div class="card-inner"><figure class="card-thumbnail"><img src="https://d2phebdq64jyfk.cloudfront.net/image/article/thumbnail/6JigUv" alt=""></figure><div class="card-body"><h3 class="card-title">🍕 만 나이 표준화, 어떻게 생각해?</h3><time class="card-date">2021/12/15</time><i class="card-category">피자스테이션</i><div class="card-newtag">NEW</div></div></div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[역대급 토네이도 (feat. 기후위기?) (뉴닉 ─ 전체)]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/8Ybdos</id>
        <link href="https://newneek.co/post/8Ybdos"/>
        <updated>2021-12-15T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<div class="card-inner"><figure class="card-thumbnail"><img src="https://d2phebdq64jyfk.cloudfront.net/image/article/thumbnail/8Ybdos" alt=""></figure><div class="card-body"><h3 class="card-title">역대급 토네이도 (feat. 기후위기?)</h3><time class="card-date">2021/12/15</time><i class="card-category"></i><div class="card-newtag">NEW</div></div></div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[CPTPP, 우리도 가입할래 (뉴닉 ─ 전체)]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/pbXOZm</id>
        <link href="https://newneek.co/post/pbXOZm"/>
        <updated>2021-12-15T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[요소수 품귀 현상&nbsp;기억나나요? 중국이 요소 수출 막으면서 대란이 일어났던 건데요. 어떤 물품을 특정 국가에 너무 기댈 때, 잘못하면 어떤 일이 벌어지는지 보여줬어요. 이런 일을 방지하고 경제 규모를 키우려고 정부는&nbsp;CPTPP에 가입하려&nbsp;하는데요. ‘CPTPP, 이름만 들어도 어렵네. 패스!’ 하려고 했다면 잠깐! 생각보다 쉬워요.
&nbsp;
1분 줄게. CPTPP 뭔데?
쉽게 말하면 아시아·태평양 나라끼리 하는 자유무역협정(FTA)이에요 🌏.&nbsp;


누가하는데?: 일본을 중심으로 호주·멕시코 등 아시아·태평양 11개 나라가 참여해요.


왜 중요한데?: CPTPP에서 거래되는 금액이 전 세계 무역액의 약 15%를 차지할 만큼 규모가 크기 때문.


규모가 크니까 우리 정부도 예전부터&nbsp;가입하고 싶어&nbsp;했는데요. CPTPP는 태생적으로 중국을 견제하려고 만들어진 거라서, 약간 눈치보고 있었어요. 하지만 올해 9월 중국까지 가입한다고 하자 우리 정부도&nbsp;‘우리도 놓칠 수 없지’ 하며&nbsp;가입하겠다고 나선 거고요.&nbsp;
&nbsp;
가입하면 어떻게 되는데?
장단점이 있어요.


수출 UP 📈:&nbsp;우리나라의 강점인 공산품을, FTA 맺지 않은 나라에 더 쉽게 수출할 수 있어요. 전국경제인연합회는 장기적으로는 실질 국내총생산(GDP)이0.59%p 늘어날 거로 봤고요.&nbsp;


일본 상대로 적자도 UP 💭:&nbsp;우리나라는 예전부터 일본을 상대로 수출보다 수입이 더 많은데요. FTA와 비슷한 효과를 내는 또 다른&nbsp;경제 공동체 RCEP이 내년 2월부터 시작되면 안 그래도 수입이 늘어날 예정이라, 이것까지 하면 경제적 충격이 클 수 있어요.


농수산물 DOWN 📉:&nbsp;여기에 가입하면 사실상 시장을 완전히 열게 되는데요. 칠레·호주 등 농축수산업이 강한 나라가 많아서 국내 농축수산업계 기반이 무너질 수 있다는 얘기까지 나와요. 그래서 많은 농업인이 반대하고요.


또 가입하려면 모든 회원국이 OK 해야 하는데, 안 그래도 사이가 안 좋은 일본이 문제예요 🇯🇵. ‘가입하려면 우리 사이부터 해결해야지’ 하며 후쿠시마산 수산물&nbsp;수입 막은 걸 풀라고&nbsp;할 수 있어요. 정부는 내년 초까지 농업 분야 등과 좀 더 논의해보고, 여론을 보고 가입할지 말지를 결정할 예정이라고.]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[n번방 방지법 검열 논란 (뉴닉 ─ 전체)]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/0s9fA4</id>
        <link href="https://newneek.co/post/0s9fA4"/>
        <updated>2021-12-14T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[‘n번방 방지법’에 따라 마련된 필터링 조치가 시행되자마자 바로 논란에 휩싸였어요. 대선 후보 사이에서 “필요한 법이다” vs. “개인을 지나치게 검열한다” 입장이 나뉘며 논란이 커진 것.
&nbsp;
n번방 방지법 뭐더라?
온라인에서 디지털 성범죄·성착취 범죄가 일어나지 않도록 막고, 범죄를 저지른 사람은 강하게&nbsp;처벌하도록 한 법이에요. 미성년자를 대상으로 한 성착취는 계획만 세워도 처벌할 수 있게 했고요. 특히 네이버·카카오 같은 큰 인터넷 업체나 디시인사이드 같은 큰 커뮤니티가 성착취 영상물을 걸러낼 수 있는 기술을 마련하지 않으면 과징금을 내게 했는데요. 필터링 조치가 지난 10일부터 시행되면서 논란이 됐어요.
&nbsp;
왜 논란이 됐는데?
카카오톡을 예로 들면: 그룹 오픈채팅방에 영상을 올리면 카카오가 해당 영상을 정부 데이터베이스와 비교해 성착취물인지 아닌지 판단하고 걸러내요. 한 커뮤니티에서 고양이 움짤을 올렸을 때 나오는 ‘검토 중’ 메시지를 두고&nbsp;검열이라 주장하며 논란이 됐어요. 법이 개개인의 일상 영상까지 지나치게 감시한다는 것. 이에 대해 대선후보와 각 정당이&nbsp;의견을 내놓으며&nbsp;논란에 불이 붙었고요 🔥.


더불어민주당·이재명:&nbsp;성착취 범죄를 막기 위해 꼭 필요한 법이야. 공개된 온라인 공간에만 적용돼서 검열 아니고. 당장 법을 고치기보다는 필터링 기술을 보완해가는 게 좋겠어. 처음 법 만들 때 여당 야당이 힘 합쳐서 만들기도 했잖아.


국민의힘·윤석열:&nbsp;성착취를 무겁게 처벌하는 건 동의해. 하지만 이 법은 헌법에서 보장하는 사생활·통신의 자유를 지나치게 침해해. 성범죄도 막고, 개인 자유도 보장하는 쪽으로 법 바꿔야 해.


정의당 심상정 후보는 국민의힘이 “디지털 성범죄의 고통을 외면한다”며&nbsp;비판했고, 국민의당 안철수 후보는 “전 국민을 감시하는 법”이라며 국민의힘과 같은 의견을 냈어요.
&nbsp;
다른 사람들 의견은 어때? 🗣️


검열 아니야:&nbsp;개인 톡·이메일 같은 사적 대화는 대상이 아니라 괜찮아. 사람이 직접 보는 게 아니라 영상을 기술적으로 대조하는 것뿐이라&nbsp;검열이라고 보는 건 무리야. 이렇게 해야 기존에 돌아다니던 성착취물이 더 퍼지는 걸 막을 수 있어.


지금도 부족해:&nbsp;정작 n번방이 있었던 텔레그램은&nbsp;필터링 대상에서 빠졌어. 게다가 정부에 이미 등록된 성착취물만 대조할 수 있어서 새로 만들어진 건 걸러내기 어렵고.


기술 불안해:&nbsp;필터링 기술이 아직 완벽하지 않아서 좀 불안정해. 그리고 만약 과부하 돼서 서비스 다운되거나 하면 인터넷 업체가 책임져야 해서(=넷플릭스법) 업체 입장에서 억울한 일이 생길 수도 있어.]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[텍사스 주 임신중단 제한 판결 (뉴닉 ─ 전체)]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/zkrYUS</id>
        <link href="https://newneek.co/post/zkrYUS"/>
        <updated>2021-12-14T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[임신중단이 헌법으로 보장된다고 보는 미국. 하지만 논쟁이 계속되면서 몇몇 주에서는 임신중단을 어렵게 하는 법을 만들기도 했는데요. 그중 하나인 텍사스 주 법에 대해, 미국 법무부가 “법 효력 멈춰달라”고 연방대법원(=미국에서 제일 높은 법원)에 요청했어요. 연방대법원은 거절했고요 🙅.&nbsp;


임신중단권 보장 배경에는:&nbsp;역사적인 ‘로 대 웨이드’ 판결이 있어요. 1973년, ‘로’라는 가명을 쓴 여성이 “성폭행으로 원치 않게 임신했는데 임신 중단 수술을 거부당했다”며 주 정부(담당 검사 ‘웨이드’)를 상대로 소송을 냈어요. 당시 연방대법원이 로의 손을 들어주면서 임신중단권이 보장되기 시작했고요.


&nbsp;
텍사스 주가 만든 법은 뭐였어?
지난 9월부터 임신한 지&nbsp;6주가 지나면&nbsp;임신을 중단할 수 없도록 했어요 🚫. 성폭행 피해로 인한 임신도 예외는 아니고요. 주에서 직접 단속하지 않고, 개인끼리 서로를 감시하게 만들었는데요. 이 법을 어기거나 어기게끔 도와주는 텍사스 주민을 찾아내면 소송할 수 있게 한 것. 소송에서 이기면 주 정부가 보상금을 주고요. 주 정부는 법 집행에서 뒤로 빠지면서, 정부를 상대로 소송할 수 없게 한 거예요.
&nbsp;
근데 연방대법원은 왜 중단 거절한 거야?
법무부가 법 중단을 요청할 권한이 없다는 거예요. 법의 영향을 받는 의사에게만 법 멈춰달라는&nbsp;소송 낼 권한이 있다는 것. 연방대법원의 이번 결정으로 임신중단을 사실상 금지한 텍사스 법은 유지돼요. 다만 임신중단 클리닉이나 의사들은 법의 정지를 요청하거나 위헌 소송을 제기할 수 있게 했고요. 앞으로는&nbsp;특정 정부 부서를 상대로&nbsp;소송할 수 있을 거라고.]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[민주주의 정상회의 (뉴닉 ─ 전체)]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/VucSNv</id>
        <link href="https://newneek.co/post/VucSNv"/>
        <updated>2021-12-13T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[미국이 전 세계 110여 개 나라를 초대한 ‘민주주의 정상회의’가 지난 9~10일에 열렸어요. 문재인 대통령도 참석해&nbsp;연설했는데요. 이 회의가 어떻게 열리게 된 건지, 무슨 얘기 나왔는지 살펴봤어요.
&nbsp;
민주주의 정상회의가 뭐더라?
전 세계 민주주의 나라들끼리 모여 민주주의를 더 잘 지킬 방법을 논의하는 회의에요. 바이든 대통령은 지난 대선 때 “권위주의 정권에 맞서는 민주주의 정상회의를 열겠다!”고 공약했는데요. 전임자인 트럼프 대통령이 ‘아메리카 퍼스트’를 외치는 동안 국제무대에서 미국의 힘이 잔뜩 약해졌다고 보고, 리더십을 다시 세우려고 하는 거예요 🇺🇸. 그 첫 회의가 이번에 열린 것.
&nbsp;
무슨 얘기 했어?
권위주의 정권에 어떻게 맞설지, 어떻게 하면 부정부패를 없애고 인권을 더 잘 지킬 수 있을지에 대해 얘기했어요. 바이든은 “독재자들이 힘을 키우고 전 세계에 영향력을 미치려고 한다”며 힘을 모아 맞서자고 했어요 🌎. 요즘 미국은&nbsp;인권 문제와&nbsp;우크라이나 위기를 두고 중국·러시아와 서로 으르렁대고 있는데요. 이번 회의도 두 나라를&nbsp;견제하고 압박하기 위한 거라는 얘기가 많아요. 일본 총리는 중국을, 우크라이나·폴란드 대통령은 러시아를 콕 집어 비판했고요.
&nbsp;
평가는 어때?
중국·러시아는 한목소리로 반발했어요: “편 가르기 하는 냉전적 사고방식이야!” 미국 안에서도 여러 말이 나왔다고:


초대장 보낸 기준 뭔데? ✉️:&nbsp;사우디아라비아·싱가포르처럼 미국과 사이는 좋지만 민주주의 국가라고 하긴 어려운 나라는 초대장을 받지 못했는데요. 이와 반대로 필리핀·폴란드 등 민주주의 억압한다는 얘기 나왔던 나라는 초대됐어요. 이를 두고 중국·러시아 견제와&nbsp;미국의 이익에만&nbsp;초점을 맞춘 것 아니냐는 얘기가 나와요.&nbsp;&nbsp;


집안 단속부터 해야지 🏚️:&nbsp;미국 내 민주주의부터 잘 챙기라는 얘기도 나왔어요. 극단적인 정치 분열, 인종차별, 투표권 억압 등을 해결하는 데 더 힘을 써야 한다는 것. 바이든은 이런 비판을 신경 쓴 듯 “미국 민주주의도 완전하지 않다”고 했어요. 민주주의는 어느 순간에 딱 완성되는 게 아니라, 계속 고치고 다듬어 나가야 한다는 거예요.]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[국회 본회의를 통과한 법들 (뉴닉 ─ 전체)]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/Wc0f8b</id>
        <link href="https://newneek.co/post/Wc0f8b"/>
        <updated>2021-12-13T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[국회의원이 전부 모여 법도 만들고, 예산안도 살펴보는 회의는? 바로&nbsp;국회 본회의! 지난 9월 1일부터 100일간 정기국회가 열리면서 본회의가 같이 시작해, 지난주 목요일(9일)에 막을 내렸는데요. 마지막 날에만 114개 법이 통과됐어요.
&nbsp;
엄청 많네. 어떤 법이 통과된 거야?
사람들의 주목을 받은 개정안 몇 가지만 살펴보자면:&nbsp;
&nbsp;
제주 4·3사건* 특별법
제주 4·3사건은 경찰과 무장대의 무력 충돌이 이어지면서, 잘못이 없는 제주 도민을 포함해 약 1만 5000명이 희생된 일인데요. 이 사건의 희생자에게 1인당 최대 9000만 원의 보상금을 지급하도록&nbsp;법이 개정됐어요. 폭동에 동조했다며&nbsp;억울하게 유죄를 받은&nbsp;시민들이 보다 수월하게 재심을 받을 수 있게 했고요 ⚖️. 늦게라도 희생자와 유족을 위로하고, 그들의 명예가 회복되도록 한 거예요.&nbsp;
&nbsp;
국가인권위원회법
최근 인권침해로 극단적 선택을 하는 등 군대에서&nbsp;비극적인 일이 계속됐는데요. 이런 일이 다시 일어나지 않도록&nbsp;국가인권위원회에&nbsp;군대의 인권 침해를 감시하는&nbsp;군인권보호관을 두기로 했어요 🔎. 앞으로 국방부장관은 군인이 사망한 경우, 인권위에 바로 알려야 해요. 또 인권위는 군에 "군인권보호관이 수사를 지켜보게 해달라"고 요구할 수 있고요.&nbsp;
&nbsp;
대장동 방지법
성남시 대장동 일대를 개발한 사업을 두고, 투자한 돈에 비해 큰돈을 번 민간 사업자가 수상하다며&nbsp;특혜 의혹이 나왔는데요. 논란이 계속되자 앞으로는 민간 사업자가 과도한 이익을 낼 수 없게&nbsp;법을 바꿨어요&nbsp;✋. 도시개발에 참여한 민간 사업자가 일정 비율 이상의 이익을 가져갈 수 없게 했고, 나라와 민간이 같이 도시개발을 할 때에도&nbsp;분양가 상한제를 적용할 수 있게 한 것.
&nbsp;
이외에도


각종 검사·예방접종 등 반려동물의 주요 진료항목의 비용을 미리 알 수 있게 한&nbsp;수의사법 개정안,


내년 설부터 명절 기간 선물할 수 있는 농축수산물 금액을 20만 원으로 올린&nbsp;김영란법 개정안&nbsp;등이 통과됐어요.


본회의에서 처리된 법안을 전부 보고 싶다면 👉여기를 눌러&nbsp;볼 수 있어요. 한편 아직 본회의 문턱을 넘지 못한 법도 많은데요. 국회는 이런 법에 대한 논의를 이어가기 위해서 오늘(13일)부터 내년 1월 10일까지 국회 문을 열기로(=임시국회) 했어요.]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[용산공원 추가 개방 (뉴닉 ─ 전체)]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/R5mHnC</id>
        <link href="https://newneek.co/post/R5mHnC"/>
        <updated>2021-12-10T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<div class="card-inner"><figure class="card-thumbnail"><img src="https://d2phebdq64jyfk.cloudfront.net/image/article/thumbnail/R5mHnC" alt=""></figure><div class="card-body"><h3 class="card-title">용산공원 추가 개방</h3><time class="card-date">2021/12/10</time><i class="card-category"></i></div></div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[2021년 1인 가구 통계 (뉴닉 ─ 전체)]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/ShEEV4</id>
        <link href="https://newneek.co/post/ShEEV4"/>
        <updated>2021-12-10T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[혼자 사는 뉴니커 손! 지금 손든 뉴니커가 바로 우리나라에서 가장 흔한(전체 가구의 31.7%) 1인 가구인데요. 통계청이 여러 통계에서 1인 가구 내용만 싹싹 모아 작년부터 매년 발표할 정도라고 📊.&nbsp;올해 나온 자료를 바탕으로 1인 가구가 어떻게 살고 있는지 살펴봤어요.
&nbsp;
1인 가구가 제일 흔하다고?
2014년부터 전체 가구 중 1인 가구가 제일 많아졌는데, 점점 늘고 있어요. 세 집 중 한 집은 혼자 사는데, 청년과 고령층이 많고요. 1인 가구의 큰 특징 중 하나가 바로 경제 상황인데요. 1인 가구의 1년 평균 소득은 2162만 원으로 전체 가구의 3분의 1 수준이었고, 10명 중 4명은 일자리가 없어요. 이 때문에 주거와 정신건강에 문제가 생긴다고.
&nbsp;
1. 주거 문제
1인 가구의 40% 이상이 수도권에 살아요. 절반 정도는 40㎡(약 12평) 이하 원룸에서 지내고요. 특히 집세 등 주거비가 많이&nbsp;부담스러운 상황이라고. 1인 가구는 가장 필요한 주택 정책으로 전세 자금 대출을 꼽았어요.


청년층:&nbsp;일자리·학업 때문에 주로 수도권에 몰려요. 하지만 버는 돈의 20%를 주거비로 써서 부담이 크다고(전체 가구 평균 약 11%). 전세 구하기도 어렵고, 청년임대주택이 있지만 저렴하지는 않아서 좋은 대안이&nbsp;아니고요.




고령층:&nbsp;매달 버는 돈의 30%를 주거비로 써요. 상당수는 정부가 정한&nbsp;최저 주거기준(약 4.2평)보다 작은 집에서 살고요. 1인 가구 정책이 대부분 청년층을 위한 거라&nbsp;정부 지원은 부족해요.


&nbsp;
2. 외로움 문제
1인 가구 5명 중 1명은 외로움을 느낀다고 답했는데요. 고령층뿐 아니라 청년층에서&nbsp;고독사가 문제된 지도 꽤 되었어요. 서울시 기준으로 고독사 한 사람 10명 중 1명은&nbsp;30대 이하였다고(2020년 기준).


청년층:&nbsp;알바하고 취준하며 열심히 사는데 취업이 안 되는 경우가 많아요. 25~39세 청년 중 한 번도 취업을 못 해본 사람이 올해 32만 명 이상이라고. 청년 1인 가구는 특히 우울증 등에&nbsp;노출될 위험이 커요.


노년층:&nbsp;독거노인 수는 올해 기준으로 약 167만 명. 4년 만에 24%&nbsp;늘어났어요. 혼자 사는 노인은 가족과 사는 노인에 비해 극단적인 스트레스를 더 많이 느끼고요. 지난 5년간 연고가 없이 죽은 사람의 45%가 65세 이상 노인이었다고.



전문가들은 1인 가구가 점점 느는 만큼, 나이와 경제 상황에 맞춰 더 섬세한 정책을 마련해야 한다고 강조해요. 정책 대부분이 4인 가족에 맞춰져 있고, 신혼부부나 아이가 있어야 혜택을 주는 경우가 많아&nbsp;1인 가구는 소외된다는 것. 사회복지 인력을 늘려 공무원 1명이 사람들을 더 꼼꼼히 돌보게끔 해야 한다는 얘기도 있어요.]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[바이든-푸틴 전화 통화(feat. 우크라이나) (뉴닉 ─ 전체)]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/RHsb9Y</id>
        <link href="https://newneek.co/post/RHsb9Y"/>
        <updated>2021-12-09T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[미국 🇺🇸:&nbsp;“우크라이나 공격하면 가만 안 있을 거야!”&nbsp;
러시아 🇷🇺:&nbsp;“약속 안 지킨 게 누군데. 우리도 할 말 많거든?”
우크라이나를 두고 미국 바이든 대통령과 러시아 푸틴 대통령이&nbsp;화상으로 나눈 대화예요. 몇 달 전부터 이러다 전쟁 나는 거 아니냐는 얘기가 나오고 있거든요.
&nbsp;
전쟁까지? 심각한 상황이야?
사이 안 좋던 두 나라, 러시아와 우크라이나의 분위기가 요즘 심상치 않아요. 러시아가 우크라이나 쪽 국경에 군인 약 10만 명을 배치했기 때문(지도). 우크라이나는 러시아가 내년 초에 쳐들어올 것 같다며 미국에 도움을 요청했고요. 러시아가 침공 시나리오까지 짰다는 얘기도 나오는데, 실제로 전쟁을 하려고 그러는 건지는 아직 분명하지 않아요. 일단은 미국 등 서방 국가들을 향해 경고를 보내려는 것 같다고 ⚠️.
&nbsp;
경고? 무슨 경고?
서방 국가의 모임인&nbsp;나토(NATO·북대서양조약기구)에 우크라이나 꼬드기지 말라고 경고하는 거예요. 나토는 제2차 세계대전이 끝난 뒤, 당시 소련 등 공산주의 국가들을 견제하려고 미국이 서유럽 나라들과 함께 만든 군사동맹인데요. 우크라이나가 여기에 낄지 말지를 두고 특히 최근 몇 년 동안 신경전이 치열했어요. 조금 더 살펴보면:


우크라이나 “가입 신청합니다”:&nbsp;1991년 소련이 무너진 뒤 독립한 우크라이나는 2000년대 중반부터 나토에 끼고 싶어했어요. 미국·유럽 등 서방 국가와 더 친하게 지내려는 것. 아직 나토에 정식으로 가입하지는 않았지만 미국은 우크라이나에 군사적 지원을 계속해왔고요.


러시아 “그건 절대 안 되지”:&nbsp;러시아는&nbsp;결사반대를 외쳐왔어요. 국경을 바로 맞대고 있는 우크라이나가 나토에 가입하면 서방 국가의 미사일 기지가 코앞에 들어설 수 있기 때문. 그뿐 아니라 러시아의 기원인 키예프공국이 생긴 땅이자 같은 민족(슬라브족)이 사는 우크라이나를 아직도 ‘러시아의 일부’로 생각한다고.&nbsp;


&nbsp;
그럼 미국이 전쟁 막으려는 거야?
전쟁을 말린다기보다는 대신 나서준 모양새예요 🛡️. 우크라이나와 함께 러시아를 견제하려는 거예요. 바이든은 이번 회담에서 러시아에 군사 행동 벌이지 말라고 경고했고요: “경제 제재하고, 유럽 동맹국들과 함께 우크라이나 군사지원 더 팍팍 할 거야.” 반면 푸틴은 오히려 미국 등이 긴장을 키우고 있다며 그만두라고 요구했다고: “동유럽 나라를 나토로 끌어들이는 거 멈춰.” 이번 회담에서 뾰족하게 뭘 결정한 건 없어서, 앞으로 상황을 더 지켜봐야 해요.]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[2022 대선 공약 정리 3탄: 성평등 #2 (뉴닉 ─ 전체)]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/vj71wG</id>
        <link href="https://newneek.co/post/vj71wG"/>
        <updated>2021-12-09T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[어제 레터에 대선후보들의&nbsp;여성·성평등 공약 1탄&nbsp;전해드렸는데요. 뉴니커에게 소개하고픈 공약이 많아, 오늘 2탄으로 돌아왔어요 😀. 바로 시작할게요!
&nbsp;
기다렸어! 또 어떤 공약이 있는 거야?
3. 출산·육아&nbsp;


이재명:&nbsp;프리랜서와 비정규직 노동자도 출산휴가와 육아휴직을 자유롭게 쓸 수 있도록 하겠다고 했어요. 출산휴가가 끝나고 별다른 신청 없이 육아휴직을 시작하는 ‘자동등록제’도 도입하겠다고 했고요.


윤석열:&nbsp;아이가 태어날 때부터 초등학교에 갈 때까지 국가시스템으로 확실히 지원하겠다고 했어요. 육아휴직도 부모&nbsp;각각 1년 6개월, 총 3년&nbsp;사용할 수 있게 하겠다고.


심상정:&nbsp;일하면서 육아·돌봄에도 힘쓸 수 있도록 노동 시간을 유연하게 조정하게끔 하겠다고 했어요. 조정하더라도 회사에서 불이익 받지 않게 하겠다고도 했고요. 청년·청소년 미혼모·미혼부를 국가에서 더 많이 책임지게 하겠다는 공약도 있어요.


안철수:&nbsp;2030 젊은 맞벌이 부부를 위해 국가에서&nbsp;저녁 7시까지&nbsp;아이를 돌보겠다고 했어요. 매년 국공립어린이집을 800개 이상 지어 공공 보육을 강화하겠다고도 했어요.


이 외에 이 후보는 여성 청소년에게 월경 용품을 무료로 지원하고, 심 후보는 만 25세 이하 모든 청년에게 자궁경부암 백신을 무료로 맞히겠다고 했어요.
&nbsp;
4. 고용 차별
한국은 OECD 국가 중 성별 간 임금 격차가&nbsp;가장 큰 나라예요. 또 채용·업무 과정에서&nbsp;성차별을 겪는다는 지적도 계속 나오고 있고요. 성별에 따른 임금 차별이나&nbsp;유리천장&nbsp;때문에 일을 그만둔 여성들이 경력이 뚝 끊겨 힘들어하는 경우도 많아요.&nbsp;


이재명: 성별만으로 임금이 차이나는 일을 줄이기 위해서 임금과 관련된 정보를 의무적으로 공개하도록 하겠다고 했어요(=성별임금공시제). 또 고용 차별을 해결할 전담 부서를 만들겠다고 했고요.




윤석열: 직장을 그만뒀다가 다시 일을 시작하기 힘들어지는&nbsp;경력단절 문제에 대해 해결책을 만들겠다고 약속했어요. 여성에게 고용 기회가 더 적게 주어진다며 이를 해결해야 한다고 했고요.




심상정: 임금 차별을 없애기 위해 이 후보와 같은 성별임금공시제를 도입하겠다고 했어요.


안철수: 뉴닉이 열심히 찾아봤지만 자세히 소개한 내용을 찾을 수 없었어요.


&nbsp;
후보들이 공약을 속속 내놓고 있지만, 아직 갈 길이 멀다는 비판도 나와요. 성차별의 근본적인 문제를 해결할 공약이 부족하다는 거예요. 여성들을 위한 공약 중 출산·육아가 큰 비중을 차지한다는 것도&nbsp;아쉬운 점으로&nbsp;꼽히고요. 여성 = 출산으로만 인식한다는 것.&nbsp;
&nbsp;
몇몇 언론과 시민단체는 이재명·윤석열 후보의 공약을 비판하기도 하는데요. 두 후보가 내놓은 공약 중 여성가족부 개편과 무고죄 처벌 등은 일부 남성의 의견을 그대로 반영했다는 거예요. 그런 의견이 나온 근본적인 이유(취업난, 양극화)를 들여다보고, 갈등의 한복판으로 뛰어들어 해결할 자세는 보이지 않는다는 것. 이런 공약들이 오히려&nbsp;젠더 갈등을 부추긴다는 지적도 나오고요.]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[2022 대선 공약 정리 2탄: 성평등 #1 (뉴닉 ─ 전체)]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/7BBpAQ</id>
        <link href="https://newneek.co/post/7BBpAQ"/>
        <updated>2021-12-08T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[2030을 위한 대선 후보 공약 전하면서, 또 어떤 분야의 공약이&nbsp;궁금한지 물었잖아요. 뉴니커들의 뜨거운 반응이 모였는데요. 그중 많은 뉴니커가 궁금해하고, 대통령이 되려면 탄탄히 마련해야 할 거라는 여성·성평등 공약 정리해봤어요 💪.
&nbsp;
엄청 중요한 부분인가 봐?
다음 대선은&nbsp;2030세대, 특히 여성의 표가 중요할 거라는 말이 있거든요. 누구를 뽑을지 못 정한 2030이 많은데, 그중에서도 20대 여성에게서 그런 경향이&nbsp;가장 크게 나타났기&nbsp;때문. 후보 입장에서는 아직 표를 얻을 기회가 많다는 뜻이에요. 이들의 마음을 사로잡으려면 여성·성평등 공약이 중요한데요. 20대 여성들은 지난 4월 서울시장 보궐선거에서 성폭력·성평등 이슈에 뜨뜻미지근한 태도를 보인 거대 양당(더불어민주당·국민의힘)에게 가차 없이 등을 돌린 상황이거든요.&nbsp;
&nbsp;
어떤 공약을 준비 중이야?
아직 정확히 정해진 건 아니지만, 오늘까지 나온 내용 중 성범죄 공약과 여성가족부 폐지 관련 입장 살펴보자면:
&nbsp;
1. 성범죄


이재명:&nbsp;디지털 성범죄에 더 확실히 대응하겠다고 했어요. 성착취물이 유포됐을 때 빠르게 삭제할 수 있도록 관련 기술에도 더 투자를 하겠다고. 스토킹 범죄의 경우, 지금은 피해자가 원치 않으면 가해자를 처벌하지 않는데요(=반의사불벌죄). 이 조항을 없애고 처벌을 강화하겠다고도 했어요.


윤석열:&nbsp;높은 지위를 이용해 성범죄 저지르는 걸 뿌리 뽑겠다고 했어요. 성범죄자가 더 강한 처벌을 받도록 양형기준을 높이겠다고도 했고요. 거짓으로 성폭력을 당했다고 신고하는&nbsp;‘무고’도 법에 명시해 처벌하겠다고도 했는데요. 실제 성폭력 사건 중 무고가 유죄로 인정된 비율은&nbsp;0.46%(2019년 기준)뿐이라 무리한 공약이라는 비판도 나온다고.


심상정:&nbsp;비동의 강간죄를 법으로 딱 만들자고 했어요. 상대가 명확하게 동의하지 않은 채 성관계를 시도했다면 성폭행으로 처벌하겠다는 것. 성범죄 관련 형량을&nbsp;높이겠다고도 했어요.


안철수:&nbsp;스토킹 반의사불벌죄는 이 후보와, 비동의 강간죄는 심 후보와&nbsp;똑같아요.&nbsp;지금은 스토킹 가해자가 피해자의 100m 근처에 못 가도록 했는데, 이걸 1km로 넓히겠다고도 했어요.


&nbsp;
2. 여성가족부
여가부는 여성 관련 정책뿐 아니라, 청소년, 다문화 가정, 일본군 ’위안부’ 피해&nbsp;관련 일을 하는 곳인데요. 최근 이곳이 “남성을 역차별하는 정책을 펼친다”며 폐지해야 한다는 논란이 거세지면서, 대선 후보들도 관련 공약을 냈어요.


이재명:&nbsp;예전엔 원래 역할을 더 강화해야 한다고 주장했는데요. 최근엔 여성 차별도 남성 차별도 옳지 않다며 여가부의&nbsp;역할을 조정해야 한다고 했어요.


윤석열:&nbsp;여가부가 그동안 제대로 역할을 못 했으니&nbsp;없애고, 실질적인 성평등이 가능하도록 양성평등가족부를 새로 만들겠다고 했어요.


심상정:&nbsp;성평등부로&nbsp;역할을 키우고, 장관 등 정부의 높은 사람을 임명할 때 특정 성별이 40% 이하가 되지 않게 하겠다고 했어요.


안철수:&nbsp;여가부를 성평등인권부로 바꾸겠다고 했어요. 2017년 대선 때도&nbsp;똑같은 공약을 내세웠다고.]]></content>
    </entry>
</feed>