<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <id>https://LIFECORD.github.io/newneek/all.xml</id>
    <title>Combined feed</title>
    <updated>2022-01-03T17:47:23.031Z</updated>
    <generator>https://github.com/jpmonette/feed</generator>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[코로나19 치료제 도입 (뉴닉 ─ 전체)]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/Eofnme</id>
        <link href="https://newneek.co/post/Eofnme"/>
        <updated>2022-01-03T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[백신 맞고, 사회적 거리두기 지켜도 도무지 끝날 것 같지 않은 코로나19 상황. 올해부터는 알약 치료제의 힘도 빌릴 예정이에요. 치료제가 있으면 코로나19에 걸리더라도 빨리 나아서 나도, 다른 사람도 지킬 수 있어요. 알약이 2022년 모습을&nbsp;바꿀 수 있을까요?
치료제 우리나라에도 들어올까? 💊
현재 개발된 치료제는 두 종류예요: 화이자의 ‘팍스로비드’와 머크의 ‘몰누피라비르’. 우리나라는 이르면 이번 달(1월) 중순부터 일단 팍스로비드만 들여와 쓰기로 했어요. 그 이유는 하나씩 살펴볼게요.
화이자 ‘팍스로비드’


대상은:&nbsp;증상이 나타난 지 얼마 안 됐을 때, 상태가 더 나빠질 위험이 있는 사람이 먹어요. 나이는 만 12세 이상, 체중은 40kg이 넘어야 해요.


복용법은:&nbsp;12시간 간격으로 하루에 두 차례, 5일 동안 먹어야 해요. 한 번에 먹는 알약은 3개예요.


효과는:&nbsp;증상이 나타나고 5일 안에 먹으면, 최대 10명 중 9명이 입원·사망하는 걸 막을 수 있어요(효과 88%). 바이러스는 몸에 들어오면 수가 늘어나는데, 이걸 못하게 막아주는 거예요.


주의할 점은:&nbsp;증상 초기에 먹어야 좋아요. 코로나19에 걸렸는지 최대한 빨리 알아야 좋은 것. 설사나 울렁거림 등 부작용이 약하게 생길 수 있는데, 치료가 끝나면 없어져요. 임신·수유 중이거나, 간·신장 질환이 있으면&nbsp;의사와 꼭 얘기해야 하고요.


머크 ‘몰누피라비르’


대상은:&nbsp;이것도 증상 초기에 심해질 위험이 있는 사람이 먹어요. 만 18세 이상만 먹을 수 있고, 임산부는 못 먹어요.&nbsp;


복용법은:&nbsp;화이자 거랑 대부분 같고, 한 번에 4알을 먹는 것만 달라요.


효과는:&nbsp;증상이 나타나고 5일 안에 먹으면, 최대 10명 중 3명이 입원·사망하는 걸 막을 수 있어요(효과 30%). 그래서 우리 정부가 ‘좀 더 고민할게’ 하며 승인을 미룬 거고요.


주의할 점은:&nbsp;바이러스가 늘어나지 못하도록 하는 방법이 팍스로비드와 좀 달라요. 증식을 막는 돌연변이를 바이러스에 넣어주는 방식인데, 이게 딱 안전하다고 말하긴&nbsp;어렵다고. 성장세포나 태아에 작용할 수 있기 때문. 그래서 청소년과 임산부는 못 먹는 거예요. 하지만 미국은 “그래도 사망하는 사람을 줄이는 이익이 크다”며 사용하기로 했어요. 국내 일부 전문가들도 코로나19 상황이 심각한 만큼, 플랜B로 필요하다고 주장해요.


약국에서 살 수 있진 않고 정부가 사서 치료받는 곳으로 배달해줄 예정이에요. 가격은 무료. 둘 다 델타 변이에 효과가 있다고 나왔고, 오미크론 변이에 효과가 있을지는 연구 결과를 기다려야 해요 ⚗️.
올해는 진짜 끝낼 수 있을까?
치료약을 제때 처방받을 수 있다면 효과가 있을 거예요. 입원 확률을 낮춰주니 의료 시스템에 부담도 덜 가고, 빨리 나을 수 있으니까요. 다만&nbsp;생산량이 뒷받침돼야 해요. 약이 필요한 사람보다 약이 적으면 전염을 잡기 어렵기 때문. 현재 우리나라는 팍스로비드 약 36만 명분을 선구매 했어요.]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[공수처 통신자료 조회 논란 (뉴닉 ─ 전체)]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/rqSOlV</id>
        <link href="https://newneek.co/post/rqSOlV"/>
        <updated>2022-01-03T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[만약 수사 기관이 나와 내 가족, 친구들의 주소와 주민등록번호를 수집했다면 어떨 것 같아요? 그것도 내가 모르는 사이에 그랬다면요? 고위공직자범죄수사처(공수처)가 이런 식으로 피의자와 주변 사람들의 자료를 너무 많이 조회해서 논란이에요 🚨.
통신자료 조회가 뭐야?
고슴이가 피의자라고 가정해볼게요. 수사기관은 고슴이가 업무상 알게 된 비밀 정보를 주변에 흘렸다고 의심하는데요. 고슴이가 누구랑 언제 통화했는지, 어느 기지국에서 신호가 잡혔는지 보기 위해 법원의 허락(영장)을 받아 이런 내용을 확인해요(=통신사실 확인자료) 🔎. 근데 전화번호만 가지고는 통화 상대가 누구인지 모르잖아요. 그래서 통신사에 “이 번호 가진 사람의 이름·주소·주민번호 알려주세요”라고 요청하고요. 이걸 ‘통신자료 조회’라고 하는데, 법원 영장 없이도 받을 수 있어요.
그런데 뭐가 문제야?
‘이거 좀 너무하다’는 비판이 나올 정도로 통신자료를 조회했기 때문 👀. 공수처는&nbsp;고발 사주 의혹&nbsp;사건에서 윤석열 국민의힘 대선후보와 김웅 국민의힘 의원을 피의자로 수사하고 있는데요. 선뜻 이해하기 어려운 부분이 있다는 말이 나와요.


국민의힘 의원 80%:&nbsp;카카오톡 단체방에 같이 있었다는 이유만으로 국민의힘 의원 105명 중 86명을 조회했어요(31일 오전 기준). 윤 후보의 친구들과 가족까지 조회했는데, 국민의힘은 불법 선거 개입이라고 주장하고 있고요.


기자·교수의 가족까지:&nbsp;피의자와 통화한 적 없는 국내·외신 기자, 학회 교수와&nbsp;그들의 가족까지&nbsp;조회했어요. “피의자와 통화해서 조회했다”는 공수처 설명과 맞지 않는 것 🤔.


공수처는 뭐래?
공수처는&nbsp;억울하다는 입장이에요 🤷. 조금 더 자세히 들어보면:


정보만 조회한 거야:&nbsp;흔히 통화내역을 조회했다고 생각하지만, 그건 영장이 필요한 일이야. 우린 피의자와 통화한 사람이 누구인지만 합법적으로 확인했어.


검찰·경찰도 조회해:&nbsp;통신 조회는 검·경도&nbsp;계속 해오던 거야. (더불어민주당&amp;이재명 대선후보: 맞아. 윤 후보가 검찰총장일 때도 수십만 건 조회했는데, 그때는 아무도 사찰이라고 안 했어!)


야당 사찰 아니야:&nbsp;윤석열 후보 우리가 3번 조회할 때 서울중앙지검은 4번 했어. 부인에 대해서는 우리가 1번 할 동안 검찰은 5번이나 했고. 왜 우리만 사찰이라고 해?


논란이 커지자 검찰이 공수처장에 대해 수사에 들어갔는데요. 이번 기회에 아예 법을 바꿔야 한다는 말이 나와요 🛠️. 수사 기관이 통신자료를 조회해도, 당사자한테 알려줄 의무가 없기 때문에 인권이 침해될 수 있거든요. 국가인권위원회도 이미 8년 전에&nbsp;법을 바꾸라고 권고했지만, 바뀐 건 없다고. 민주당과 국민의힘도 이번에는&nbsp;법을 바꾸자는 의견이라, 지켜봐야 할 것 같아요.]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[슴행시 백일장 당선작 공개 (뉴닉 ─ 전체)]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/o0koOE</id>
        <link href="https://newneek.co/post/o0koOE"/>
        <updated>2021-12-24T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[어디서 돌고래 소리 안 나요? 🐬 슴행시 백일장 응모작 보고 고슴이가 마스크 뒤로 끅끅대는 소리예요 🤣. ‘고슴이’로 삼행시를 짓는 대회에 무려 1500명이 넘는 뉴니커가 참여했는데요. 뉴닉 에디터(반🥳 근🎄 사이먼🧝)가 심혈을 기울여 심사했어요.&nbsp;
&nbsp;
심사평: 올해는 유난히 20대를 회상하고 코로나19 극복을 기원하는 분이 많았어요. 다들 음식 간을 슴슴하게 먹는 것 같고, “이러다 다 죽어”라는 유행어로 끝맺는 분도 많았습니다. 그럼 결과를 발표합니다!&nbsp;🎉
재미상🤣: 재미와 재치가 가득 담긴 작품


고:&nbsp;고구마호박 몰라? 호박 맛이 나는 노란 고구마. 고구마호박이 아니라 호박고구마예요, 어머님.


슴:&nbsp;ㅅ-음~ 맛있다. 마트 다녀오셨어요? 아니 영기 엄마가 텃밭에서 고구마호박을... 호박고구마요~*^^* 그래 호구ㅁ...! 호구마요?🤭 =^0^= 호!박!고!구- 호박고구마호박고구마호!!!박!!!고!!!구!!!마아아악!!!! 이제 됐냐아악!!!!!!➿🥄


이:&nbsp;이 할망구가 왜 이래, 밥상에서! 미쳤어?
	&nbsp;


고:&nbsp;고조할머니가 우리가 이렇게 잘살게 된 게 뉴닉이 세상을 바꿔서래요! 정말이에요, 엄마?


슴:&nbsp;(슴이🦔, 옆에서 평화롭게 볕을 받고 있다 화들짝 놀란다.)


이:&nbsp;이건 못 참지! 내가 젊을 때 바로 그 뉴닉의 마스코트 고슴이였어! .. 그렇게 TMI를 풀기 시작하는 고슴이.
	&nbsp;


고:&nbsp;고양이상, 강아지상, 과즙상 뭐 말들이 많사옵니다. 근데 사실 전하가 놓친 관상은 따로 있지요... 바로


슴:&nbsp;슴상이옵니다. 고슴이상...첫인상은 가시돋은 것같이 차가워 보이나... 속은 누구보다 따뜻한 그런 관상을 말하지요... 백성의 마음을 가장 잘 헤아릴 수 있는 상입니다.


이:&nbsp;이보게 관상가 양반. 어떤 상이 왕이될 상인가? 하고 물으시면 슴상이 왕이될 상이라고 답하겠사옵니다...총총총


창의상😵: 형식과 주제, 내용 등 남들과는 다른 작품


고:&nbsp;고사리 같은 손으로 토닥토닥 키보드를 두드리며 슴행시 당선 리스트를 정리하던 뉴닉 에디터가 갑자기 외마디 비명을 질렀다. "아아아아아아아아아아아아아악!!!"


슴:&nbsp;“슴행시 응모받았던 리스트들이 서버 문제 때문에 하나 빼고 다 날라갔어요 ㅠㅠㅠㅠ 어쩌죠…”


이:&nbsp;이렇게 남은 이 슴행시 하나만이 결국 상을 휩쓸고 말았다.
	&nbsp;


고:&nbsp;고슴이로,


슴:&nbsp;슴행시를 지어보겠소! 기대해도 좋소.


이:&nbsp;이제 들어갑니다잉! 운 띄워주시오! 자~ 고!
	&nbsp;


고:&nbsp;고슴이로,


슴:&nbsp;슴행시를 지어보겠소! 기대해도 좋소.


이:&nbsp;이제 들어갑니다잉! 운 띄워주시오! 자~ 고! ......고! ...고!...
	&nbsp;


고:&nbsp;고급 정보💲 필요하세요? 지금바로 초*이*스!✅


슴:&nbsp;슴며든 뉴ㄴ1커의 고슴이까지🎁 ※쉿! 혼자만 봐


이:&nbsp;이동 링💰크💰 클 릭☞⚜ https:// n ew neek. c o/⚜


감동상☺️: ‘고슴이의 덧니’처럼 마음 따뜻해지는 작품


고:&nbsp;고되지는 않은지 사람들은 잘해주는지 묻는 휴대폰에는 엄마라는 이름이 떠 있습니다.


슴:&nbsp;슴슴하게 되는 반찬에 속상하다지만, 타지에선 엄마 반찬이 제일 먹고싶습니다.


이:&nbsp;이번 주말에 내려가서 간이라도 맞춰드려야겠습니다.
	&nbsp;


고:&nbsp;고등학교 친구를 오랜만에 만났는데


슴:&nbsp;슴마트폰을 뒤집어 놓아두기에 왜냐고 물어보니


이:&nbsp;이 시간 서로에게 집중하기 위해서라고 했다.
	&nbsp;


고:&nbsp;고생하고 계시는 많은 의료진 여러분들, 방역수칙을 철저히 지켜주시는 많은 국민들 덕분에, 하루하루를 살고 있는 요즘입니다.


슴:&nbsp;슴막히는 마스크가 일상화되며, 거리두기 강화로 가족 친구분들과의 만남도 어려워졌습니다.


이:&nbsp;이제 다가오는 2022년에는, 이러한 걱정도 어려움도 다 떨칠 수 있기를 간절히 바라봅니다.
	&nbsp;


선정된 분께는 응모 때 적어주신 이메일 주소로 뉴닉 팀이 1월 중으로 개별 연락을 드릴 예정이에요. 상품은 비매품인 뉴닉 굿즈입니다! (🦔고슴이: 빠진 배꼽 찾으러 가야겠슴!)]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[뉴닉이 뽑은 2021년의 이슈 (뉴닉 ─ 전체)]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/qEGPlj</id>
        <link href="https://newneek.co/post/qEGPlj"/>
        <updated>2021-12-24T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<div class="card-inner"><figure class="card-thumbnail"><img src="https://d2phebdq64jyfk.cloudfront.net/image/article/thumbnail/qEGPlj" alt=""></figure><div class="card-body"><h3 class="card-title">뉴닉이 뽑은 2021년의 이슈</h3><time class="card-date">2021/12/24</time><i class="card-category"></i></div></div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[터키 경제 위기 (뉴닉 ─ 전체)]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/MLsg9U</id>
        <link href="https://newneek.co/post/MLsg9U"/>
        <updated>2021-12-23T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[갓 구운 식빵에 누텔라 샥 발라서 먹는 거 좋아하는 뉴니커? 조만간 이런 행복 못 누릴 수도 있어요. 터키는 전 세계가 소비하는 헤이즐넛의 70%를 공급하고, 누텔라 만드는 회사는 그 헤이즐넛의 3분의 1을 사들이는데요.&nbsp; 터키 경제 상황이 너무 안 좋아서 헤이즐넛&nbsp;농사를 못 지을 가능성이 크거든요.
누텔라 왜... 터키 무슨 상황인데?


인플레이션 심각 심각 💸:&nbsp;물가가 엄청&nbsp;올랐어요. 우유는 올해 초에 비해 1.7배, 밀가루는 한 달 만에 2배 비싸졌어요. 헤이즐넛 농사에 필요한 비료·살충제 가격도 올라 이익을 내기 힘들고, 식료품이 비싸니 헤이즐넛 갖다 판 돈으로 살 수 있는 것도 없다고. 그래서 헤이즐넛 농사를 그만두는 사람도 많고요.


환율이 올라 올라 💣:&nbsp;올해 초에 비해 리라·달러 환율이 2배 넘게 올랐어요. 터키 돈으로 7리라 정도만 있으면 1달러를 가질 수 있었는데, 최근에는 18리라 정도 있어야 1달러를 가질 수 있는 것. 리라의 가치가 확 떨어진 거라, 외국인 투자자들은 서둘러 달러로 바꿔서 터키 시장을 떠나고 있고요. 이러면 터키가 갖고 있는 달러 자체가 줄어들고, 심해지면 외환위기가 올 수 있어요. 우리나라에서 1997년에 IMF 외환위기가 터졌던 거랑 비슷한 상황인 거예요.


어쩌다 이렇게까지 된 거야?
터키 에르도안 대통령의&nbsp;경제 고집&nbsp;때문이에요. 기준금리에 대해 혼자 다른 생각을 갖고 있거든요 🤔.


원래 물가&amp;금리 관계는:&nbsp;물가가 오르면 보통 금리를 올려서 물가를 잡아요. 물가가 오르는 건 경제가 너무 뜨거워져서 그렇다고 보고, 돈을 확 거둬들이는 것. 이렇게 하지 않으면 물가가 너무 올라서 사람들이 물건을 살 수 없어 살림살이가 팍팍해질 수 있어요. 반대로 코로나19 때처럼 경제가 안 좋을 땐 기준금리를 내리고요. 사람들이 은행에 저축하는 대신 돈 팍팍 쓰게 만드는 것.&nbsp;


하지만 에르도안은:&nbsp;물가가 오르고 있는데도 9월부터 기준금리를 계속 내렸어요. 금리가 높으면 사람들이 저축만 하고 돈을 안 쓸 테니까 물건이 안 팔려 오히려 기업에 손해라는 거예요. 그러면 기업은 물건 가격을 올려 손해를 메꾸려 할 테니 사람들한테 안 좋을 거라고&nbsp;생각하고요.&nbsp;


에르도안은 환율에 대한 생각도 확고해요. 리라의 가치가 떨어지면 외국 물건을 수입할 때 더 많은 리라를 주고 사와야 하니까 수입이 줄어드는 반면 📉, 터키의 물건은 더 싼 가격에 많이 수출할 수 있거든요 📈. 그러면 터키가 ‘경제 독립’을 이룰 수 있다고 생각하는 거예요. 하지만 헤이즐넛 산업처럼 수출로 먹고사는 업계는 이미 휘청거린다고.
지금이라도 마음 바꾸면 되지 않을까?
바꿀 확률은 거의 없어요. 18년간 터키를 통치해온 에르도안은 2023년 대선에도 나갈 예정이거든요. 하지만 코로나19 때문에 다음 대선에서도 이길지&nbsp;장담 못하게 됐어요. 이미 지지율은&nbsp;한참 떨어진 상황이라고. 사실 터키의 경제 상황을 해결하려면 금리를 올리긴 해야 하는데, 단기적으로 경제도 안 좋아지고 일자리도 줄어들 수 있거든요. 그러면 지지율이 더 떨어질 수 있고요.]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[뉴닉이 뽑은 올해의 OO상 (뉴닉 ─ 전체)]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/MmlV43</id>
        <link href="https://newneek.co/post/MmlV43"/>
        <updated>2021-12-23T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[뉴니커, 벌써 올해가 일주일 정도밖에 안 남았어요. 뉴니커도 각자의 방식으로 한해를 마무리하고, 새해를 맞을 준비를 하고 있을 텐데요. 뉴닉도 2021년을 돌아보며 뉴니커와 함께 만든 콘텐츠들을 살펴봤어요. 뉴니커가 직접 보내준 피드백과 데이터를 바탕으로 5가지 상을 시상합니다! (🦔고슴이: 2021 뉴닉 어워즈는 내일도 계속되슴!)

뉴닉은 매일 약 40만 명의 뉴니커에게 뉴스레터를 발송하는데요. 레터 제목이 눈에 띄거나 뉴니커의 궁금증을 자아낼&nbsp; 내용이면 더 많은 분이 레터를 열어봐요. 올 한해 열어본 비율이 가장 높았던 레터 Top 2는요:


1월 11일&nbsp;이루다는 왜 그런 말을 했을까: AI 챗봇 ‘이루다’가 휩싸인 논란


4월 7일&nbsp;●▅▇█▇▆▅▄▇&nbsp;: MZ세대가 이끄는 사무직 노조 이야기&nbsp;



레터를 끝까지 읽어 보면 뉴닉에 피드백을 보내는 버튼이 있어요. 때로는 피드백 창에서 물어보는 내용도 달라지는데요. 올 한 해 뉴니커의 피드백이 가장 많이 들어온 날은 🥁: 8월 20일 ‘탈레반, 정체를 밝혀라’였어요. 8~9월에는 당일 레터에 나온 내용에서 문제를 내고 정답을 고르게 해 자연스레 피드백을 남기게 했는데요. 이날은 1700명 넘는 뉴니커가 피드백을 남겨줬어요.
이때는 한창 탈레반이 아프가니스탄을 점령해 뉴스에 많이 나오고, 국내에서는 언론중재법으로 국회가 한창 논의를 하고 있을 때였어요. 이날 레터에서 가장 뜨거운 감자 두 가지를 다루면서 뉴니커의 반응도 뜨거웠다고.

백 마디 말보다 한 번 보는 게 낫다는 말이 있죠? 뉴닉은 올해 로이터(해외), 뉴스1(국내)과 계약을 맺고 사진을 쓰기 시작했는데요 📸. 사진을 더 보기 좋게 손수 다듬는 뉴닉 디자이너 오즈🔮, 라프🐯가 올해 가장 웅장한 사진을 골랐어요.&nbsp;수상 사진은:&nbsp;블루오리진과&nbsp;누리호입니다!
우주에 대한 소식이 유난히 많았던 2021년. 뉴니커 대부분의 일상과는 거리가 있지만, 발전된 기술에 놀라고, 언젠가 나도 우주에 가볼 수 있으려나 하는 기대감을 품게 된 한해였어요 🚀. 누리호는 2022년에&nbsp;2·3차&nbsp;발사를 앞두고 있다고 하는데요. 성패를 떠나, 열심히 준비 중인 국내 연구진께 응원을 보내고 싶습니다. (🦔고슴이 : 짝짝짝!)


‘오늘 레터를 보고, 뉴닉을 주변 친구에게 추천할 의향은 얼마나 되나요?’ 레터 피드백을 남기러 들어가면 이런 질문과 함께 0~10점으로 점수를 매길 수 있는데요. 2021년 레터 중 평균 점수가 가장 높았던 날은 ‘은행 대출 상담 줄 100m’ 등의 소식 전한 8월 25일이 뽑혔어요. 어렵지만 중요한 대출 얘기를 쉽게 전해줘서 좋았다는 반응이 많았다고 👏. 이날 들어온 피드백 하나 공유해볼게요:


뉴닉! 정말로 고마워요. 평소에 뉴스를 읽지도 않고, 그래서 세상이 어떻게 돌아가는지 늘 대충 알기만 해서 다른 사람들이랑 이야기할 때 부끄러울 때가 많았거든요. 이제는 뉴닉이 정리해준 글들을 읽고, 당당해지고 세상에 더 관심이 가게 되고, 내가 진짜 사회의 일원인 것 같아 뿌듯해요!



레터의 마지막에는 따뜻하고 신기하고 훈훈한 스토리를 전해주는 ‘고슴이의 덧니(덧붙이는 니우스)’ 코너가 있죠. 올해 덧니 에피소드 중 뉴니커의 공감과 응원이 가장 많았던 스토리는 바로&nbsp;2020 도쿄패럴림픽에 출전한 선수들의 얘기였어요. 난민 대표팀의&nbsp;아프가니스탄 출신 선수를 시작으로, 뉴닉은 패럴림픽 기간(8월 24일~9월 5일) 동안 뉴스에 많이 나오지는 않았지만 누구보다 찬란한 도전을 하는&nbsp;선수들의 이야기를 전했는데요. 이들의 열정에 힘을 얻었다는 뉴니커 피드백이 많았어요 💪:


패럴림픽 소식을 많이 알려줘서 너무 좋습니다. 요즘 사는 게 힘들고 지칠 때가 많은데 선수들의 한계를 극복하는 이야기를 읽을 때마다 응원을 받는 기분이 드네요. 저도 선수들처럼 묵묵히 매일 매일 조금씩 하루를 살아가겠습니다. 감사해요 뉴닉!]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[장애인 이동권 보장 시위 (뉴닉 ─ 전체)]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/jUmPFY</id>
        <link href="https://newneek.co/post/jUmPFY"/>
        <updated>2021-12-22T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<div class="card-inner"><figure class="card-thumbnail"><img src="https://d2phebdq64jyfk.cloudfront.net/image/article/thumbnail/jUmPFY" alt=""></figure><div class="card-body"><h3 class="card-title">장애인 이동권 보장 시위</h3><time class="card-date">2021/12/22</time><i class="card-category">뉴노멀</i></div></div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[칠레 최연소 대통령 당선 (뉴닉 ─ 전체)]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/tgGN0c</id>
        <link href="https://newneek.co/post/tgGN0c"/>
        <updated>2021-12-22T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[남미(=남아메리카)의 길쭉한 나라, 칠레에서 새로운 대통령이 나왔어요 🇨🇱. 주인공은 35세인 가브리엘 보리치. 칠레 역사상 가장 젊은 대통령이 된 그는 어떤 인물인지, 이번 선거의 의미가 뭔지 살펴봤어요.
35살이라고? 엄청 젊네
맞아요. 보리치는 지난&nbsp;일요일(19일) 치러진 대선&nbsp;결선 투표에서 55% 넘는 득표율로 경쟁자(44%)를 따돌렸는데요 🗳️. 어떤 인물인지 조금 더 살펴보면:


학생 시위 리더 ✊:&nbsp;2011년에 대규모 학생 시위를 이끌었어요. 교육으로 돈벌이 하는 사립대학들에 저항하는 시위였는데, 저소득층 학생의 등록금을 면제해주는 법안이 통과되는 성과가 있었다고. 그는 2013년 하원의원 선거에 나가 당선됐고요.


좌파 정치인 🌹:&nbsp;이번 선거에서&nbsp;불평등 해소를 공약으로 내세웠어요. 부자는 더 부자가 되고, 가난한 사람은 더 가난해지는 문제를 해결하겠다는 것. 부자와 기업들에 매기는 세금 확 올리고, 복지 제도를 튼튼하게 하겠다고 했어요. 화석연료세 등 기후위기 대응 정책도 약속했고요.


어떻게 대통령까지 됐대?
경제 불평등 해소를 바라는 칠레 유권자들의 목소리가 컸다는 얘기가 나와요. 보리치가 승리한 데는 2년 전 시위가 큰 역할을 했고요. 어떤 시위였냐면:


빈부격차 해결하라! 📢:&nbsp;2019년 말, 안 그래도 비싼 지하철 요금을 올리겠다고 하자 잔뜩 화난 시민들이 거리로 쏟아져나왔어요. 한번&nbsp;불붙은 시위는 불평등을 키우는 사회 구조를 바꾸자는 요구로 이어졌고요.


새 헌법, 새 나라 ✍️:&nbsp;시위 끝에 군사독재 시절에 만들어진&nbsp;헌법을 바꾸기로&nbsp;국민들의 의견이 모아졌어요. 헌법이 ‘시장을 자유에 맡겨야 경제가 쑥쑥 큰다!(=신자유주의)’는 쪽으로&nbsp;쓰여 있는데, 경제는 쑥쑥 컸지만 불평등이 너무 커졌다는 얘기가 나왔기 때문. 지난 5월에 국민이 직접 뽑은 사람들이 헌법을 새로 쓰고 있는데, 초안을 다 쓰면 9월에 국민투표로 Yes or No를 결정할 거라고.


그밖에도 ‘그 밥에 그 나물이다’라는 말 나올 정도로 뻔해진 정치에 지친 국민들이 새로운 인물을 확 밀어줬다는 말도 나와요.
대통령 잘할 수 있을까?
변화를 바라는 칠레 국민의 뜻이 나타난 만큼 새 대통령에게 힘이 팍팍 실릴 것 같아요 💪. 특히 헌법을 새로 쓰는 중에 치러진 대선이라 역대급으로 높은 투표율이 나왔는데요. 새 헌법과 함께 칠레를 어떤 나라로 만들어 나갈지를 놓고 두 후보가 완전히 다른 두 개의 미래를 제시한 선거였기 때문. 국민들은&nbsp;더 공평한 나라를 만들겠다는 보리치의 손을 들어준 거고요 🤚. 새 헌법이 완성되면 칠레 사회에 큰 변화의 바람이 불 거라는 얘기가 나와요.]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[🍕 띵동! '만 나이 표준화' 피자가 도착했습니다! (뉴닉 ─ 전체)]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/wJaz6G</id>
        <link href="https://newneek.co/post/wJaz6G"/>
        <updated>2021-12-22T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA["뉴니커, 어떻게 생각해?"
뉴니커의 생각을 모아 나눠 먹는 공간,
피자스테이션에 오신 것을 환영합니다!&nbsp;🍕
이런 뉴니커에게 추천해요!
🧐 찬성·반대를 넘어 그 이면의 자세한 견해를 알고 싶었던 뉴니커
📚&nbsp;생각의 스펙트럼을 넓히고 싶은 뉴니커
🤝&nbsp;건강한 집단지성의 힘을 발휘하고 싶은 뉴니커
잠깐! '만 나이 표준화',
어떤 내용이었는지 깜박했다면?
'만 나이 표준화' 다시 읽으러 가기


12월 15일부터 20일까지, 6일동안 2021명의 뉴니커가
'만 나이 표준화'에 대한 의견을 얹어줬는데요.
뉴니커 의견 싹 모아 구운
따끈따끈한 피자가 도착했어요!



그럼, 뉴니커가 얹어준 의견 하나하나 좀 더 자세히 살펴볼까요?

찬성해&nbsp;(1686명, 83.4%)

'찬성해'를 선택한 뉴니커가 많이 사용한 연관 단어
&nbsp;
🍕1.&nbsp;나이 세는 법 때문에 혼란스러웠던 적이 많아. 한 가지로 통일하는 게 훨씬 효율적이고 편해.


지금 방법은 너무 혼란스러워:&nbsp;나이는 숫자에 불과한데 왜 어렵게 생각해야 하는지 모르겠어. 지금 나이 계산법이 여러 개라 혼란스러운데, 지금이라도 하나로 통일하면 좋겠어.&nbsp;


통일하는 게 훨씬 효율적이야:&nbsp;나이 세는 법을 통일하면 일 처리 할 때 훨씬 효율적일 것 같아. 나는 연구 데이터를 모으는 일을 하는데, 나이가 중요한 요인 중 하나거든? 그런데 실험자들이 나이를 헷갈리는 경우가 많아서 일을 두 번 해야 할 때가 있어. 나이 세는 법을 통일하면 훨씬 더 일이 편해질 것 같아.


사람들도 헷갈려 하는 것 같아:&nbsp;은행에서 일하는데, 한국식 나이로 스무 살이 되면 혼자 은행 업무를 볼 수 있다고 생각하는 사람들이 많아. 하지만 사실 만 19세가 넘어야 가능하거든. 이런 불필요한 사회적 비용을 줄이기 위해 일상에서도 만 나이로 통일하면 좋겠어.


🍕2. 한국식 나이보다 만 나이가 더 정확한 나이 계산법이라고 생각해.


나이의 정확한 개념을 생각하면, 만 나이가 정확하다고 봐:&nbsp;나이란 ‘사람이나 동물, 식물 등이 세상에 나서 살아온 햇수’를 뜻해. 그런데 한국식 나이는 태어나자마자 한 살이고, 12월생은 태어난 지 한 달도 안 돼 두 살이 되잖아. 나이의 개념과도 어긋나고 여러모로 불편한데 굳이 문화라는 이유로 유지할 필요 없다고 생각해. 오히려 개선해야 할 관습에 더 가깝지 않을까? 실제 태어난 날로부터 계산하는 만 나이가 가장 객관적인 나이 계산법 같아. 오랫동안 써온 주소 시스템도 도로명 주소로 바뀐 것처럼, 더 효율적인 시스템이 있다면 언제든 개선해야 한다고 봐.


🍕3. 한국식 나이 계산법이 나이 서열 문화에 꽤 많은 영향을 미치는 것 같아.


‘친구=동갑’이라는 고정관념도 한국식 나이 때문인 것 같아:&nbsp;우리나라는 ‘친구’를 한국식 나이가 같은 사람으로만 좁혀서 생각하곤 하는데, 이것도 한국식 나이 계산법 때문이 아닐까 싶어. 만 나이로 통일하면 다른 나라처럼 나이를 떠나 모두와 친구가 될 수 있다는 사고방식을 가질 수 있을 것 같아.


나이로 서열을 나누는 구식 문화를 바꿀 방법이야:&nbsp;직접 경험해본 바로는 같은 동아시아 문화권인 중국이나 일본 유학생들만 봐도 나이 체계 하나 다를 뿐인데 우리보다 훨씬 나이에 대한 위계가 덜했어. 초면에 나이가 어떻게 되냐고 질문을 하지 않아도 된다는 점도 너무 편했고. 만 나이로 통일하면 우리도 이렇게 바뀔 수 있지 않을까?


나이에 대해 연연하지 않게 될 수 있을 거야:&nbsp;만 나이가 표준화되면 다른 사람을 바라볼 때 나이를 덜 인식하게 될 거라고 생각해.&nbsp;


🍕4. 우리나라 고유의 문화라고 보기도 힘들어.


우리나라에서 시작된 것도 아니잖아: 애초에 고대 중국의 문화에서 온 건데 우리나라 고유의 문화라고 지켜야 한다는 게 말이 안돼. 시간이 흐르면서 국경의 의미가 희미해진다는 말이 나올 정도로 여러 나라의 사람들과 만날 일이 많아지는데, 굳이 우리나라의 나이 세는 법을 유지할 필요가 있을까?&nbsp;


무조건 지키는 것보다 효율적인 방법을 찾는 게 더 중요해:&nbsp;한국식 나이 계산법이 누군가의 희생을 기억해야 하거나 그 자체로 의미가 깊다면 지킬 법 하지만 그게 아니라면 꼭 지켜야 하는 건 아니라고 생각해.&nbsp;


🍕5. ‘빠른 년생’인데, 본의 아니게 살면서 불편했던 점이 너무 많아. 만 나이로 통일하면 훨씬 편할 것 같아.&nbsp;


나이 때문에 신경 쓰이는 일이 너무 많았어:&nbsp;사회 생활을 하면서부터 늘 나이 때문에 불편했어. 주민등록상 나이를 말하면 어린 척한다고 하고, 친구들 나이를 얘기하면 대접받고 싶어 한다고 하고. 어떻게 말해도 불편한 상황이 생기는 데다 공공 업무를 볼 때 헷갈린 적도 많았어. 내가 원해서 빠른 년생이 된 것도 아닌데 말이야. 물론 빠른 년생이라 이득 본 것도 많지만, 여러모로 신경도 많이 쓰여서, 이럴 바에는 그냥 만 나이를 표준화하면 좋겠어.


🍕6. 나이에 민감한 한국 사람들의 심리적인 부담을 줄일 수 있는 방법이라고 봐.


나이에 대한 부담이 줄어들 것 같아:&nbsp;해외에서 생활하고 있는데, 만으로는 28살이지만 한국식 나이로는 30살이라 한국식 나이를 생각하면 조급한 게 사실이야. 한국에서는 나이마다 해야 하는 일이 숙제처럼 정해져 있어서 조금만 나이가 들어도 ‘늦었다’는 평가를 받고 압박에 시달려야 하잖아. 한국 사회가 특히 나이에 민감한데, 만 나이로 통일하면 사람들의 심리적인 부담을 줄일 수 있다고 생각해.&nbsp;


나이에 대한 편견이 사라지길 바라:&nbsp;한국식 나이 계산법이 우리나라의 서열 문화나 나이에 대한 편견 등에 큰 영향을 준다고 봐. 게다가 25살이 넘으면 꺾인다, 30살이 되면 결혼을 해야 한다 등 나이와 관련된 차별 언어들이 많잖아. 만 나이로 통일하고, 캠페인을 통해 나이에 대한 편견이 점점 사라지면 좋겠어.


🍕7. 이렇게도 생각해봤어.


연 나이도 그냥 만 나이로 통일하면 좋겠어:&nbsp;공무 집행 등의 편의성 때문에 만든 연 나이도 만 나이로 통일하면 좋겠어. 코로나19로 보편화된 본인 인증을 활용하면, 술이나 담배를 살 수 있는지 또는 징병 검사를 받아야 하는지 등을 확인하기 편할 것 같아.


소개할 때는 태어난 연도와 만 나이를 함께 말하면 돼:&nbsp;만 나이로 통일하고, 나이를 말해야 할 때는 태어난 연도와 만 나이를 함께 소개하면 될 것 같아. 그리고 호칭은 당사자들이 정하면 되고. 예의를 차릴 때는 서로의 존중이 중요한 거지, 호칭이 중요하다고 생각하지 않아.


사회가 달라졌으니, 예전에 당연했던 것도 다시 살펴봐야 해:&nbsp;엄마 배 속에 있는 시간도 나이에 포함시킨다는 건 인간적이라기보다 태아를 온전한 생명으로 보고 산모의 선택을 제한하는 관습에서 나온 산물로 느껴져. 그러니 지금 다시 세심하게 살펴봐야 할 필요가 있다고 생각해. 엄마 배 속에 있던 시간을 기리는 의미에서 세는 나이를 유지하자는 주장보다 생일에 본인과 부모님을 더 기리는 게 의미 있어 보여.


단체 술 문화도 바뀔 거야:&nbsp;일본에서 생활했는데, 일본에서는 만 나이를 써서 그런지 고등학교를 졸업한다고 다 술을 마실 수 있는 아냐. 그래서 단체로 술 먹는 문화가 발달하지 않은 것 같아. 가끔 함께 술 마실 일이 생기면 분위기도 굉장히 좋았고. 우리나라는 무조건 세는 나이 기준으로 같이 술을 먹을 수 있게 되니까 안 좋은 술 문화도 생긴 게 아닐까 싶어. 만 나이로 통일한다면, 이런 부분도 바뀌지 않을까?


충분히 잘 적응할 수 있어:&nbsp;정부가 적극적으로 홍보하면 큰 노력을 들이지 않고도 충분히 만 나이로 통일할 수 있다고 봐. 실내 흡연 금지나 주 5일제 등 사회 전반을 바꾸는 제도가 잘 정착한 것처럼, 금방 적응할 수 있을 거야.



찬성해&nbsp;(1686명, 83.4%)

'반대해'를 선택한 뉴니커가 많이 사용한 연관 단어
🍕1.&nbsp;굳이 잘 쓰고 있는 우리나라 고유의 문화를 바꿀 필요가 있나 싶어.


다수가 따른다고 굳이 그걸로 통일해야 할까?:&nbsp;이제는 우리나라만 쓰고 있는 고유한 문화인데, 굳이 다른 나라들에 맞추기 위해 바꿀 필요는 없다고 생각해.


오히려 재미있는 대화 소재가 될 수 있어:&nbsp;외국 사람들과 이야기할 때 나이 때문에 헷갈린다고 했지만, 나는 오히려 우리나라 문화를 재미있게 얘기할 수 있어서 좋았어. 우리나라 사람들은 1월 1일에 다 같이 생일파티를 하냐는 질문도 받았는데, 아주 기발하고 재미있었고.&nbsp;

말 그대로 문화인데, 법으로 강제할 수도 없다고 봐:&nbsp;한국식 나이 문화는 말 그대로 문화라 법이랑은 달라. 그대로 사람들이 오랜 시간 동안 약속이라도 한 마냥 지켜온 건데 법으로 문화를 바꾸면 오히려 혼란스러워질 수 있다고 봐.

🍕2. 한국식 세는 나이가 공통점을 가지게 해 줘서 더 좋은 것 같아.&nbsp;


오히려 나이 때문에 더 쉽게 친해질 수 있어:&nbsp;한국식 나이 세는 법으로 나이가 하나의 공통 관심사가 돼서 좋은 것 같아. 한두 살 차이로 거리감이 생기고 서열 관계가 생길 수도 있지만 반대로 나이가 같으면 더 쉽게 친해지기도 하잖아. 1월 1일이 되었을 때 친구들과 다 같이 새해를 축하하면서 나이를 먹었다고 함께 슬퍼하거나 혹은 기뻐할 수 있다는 게 너무 좋아.


🍕3. 만 나이로 통일하면 더 혼란스러워지기만 할 뿐 서열 문화가 변하지는 않을 것 같아. 오히려 더 심해질 수도 있고.


하루 이틀 차이로 위아래를 구분할 것 같아:&nbsp;만 나이는 같은 연도에 태어난 사람들 사이에도 나이 서열을 만드는 것 같아. 서열 기준이 세분화돼서 오히려 서열 문화를 없애는 데 안 좋은 영향을 미치지 않을까? 상대의 생일까지 알아가며 나이를 계산해야 한다는 게 복잡하기도 하고.&nbsp;


나이 외에 다른 문화들도 얽혀 있는 문제야:&nbsp;우리나라의 서열 문화는 나이뿐만 아니라 존댓말이라는 언어적 요소, 유교 문화권 등 기타 사회 문화적 맥락이 더 큰 부분을 차지하고 있다고 봐. 만 나이로 통일해도 이런 부분이 바뀌지 않으면 혼란스럽기만 할 거야.


🍕4. 현재 방식이 효율적이라고 생각하는데, 굳이 바꿔야 할까?


이미 큰 문제 없이 잘 운영되고 있는데, 왜 바꿔야 하는지 모르겠어:&nbsp;공적인 자리에서는 만 나이를, 일상생활에서는 한국식 나이를 또 일부법에서는 연 나이를 쓰는 게 잘 자리 잡아 있다고 생각해. 크게 불편하지도 않고, 또 만 나이 사용을 법으로 표준화한다고 해서 실제로 얼마나 효과가 있을지도 모르겠어. 일상을 모조리 개편하는 불편을 감수하면서까지 만 나이를 표준화할 필요는 없다고 봐.


만 나이만 쓰게 되면, 더 혼란스러울 것 같아:&nbsp;만 나이로 통일되면, 모두가 생일에 따라 나이를 먹는 날짜가 다 달라져서 나이가 중요한 상황마다 너무 많이 헷갈릴 것 같아. 학교 입학이나 징병 검사, 술이나 담배를 살 수 있는 시기 등, 본인도, 그것을 확인해야 하는 사람들도 너무 일이 복잡해지지 않을까?



기타 (77명, 3.8%)

'기타'를 선택한 뉴니커가 많이 사용한 연관 단어
🍕1. 이렇게도 생각해 봤어.


뭐든 상관 없지만, 하나로 통일되면 좋겠어:&nbsp;생활에서 사용하는 나이와 미디어나 공식적인 자리에서 사용하는 나이가 달라서 불편했던 경험이 너무 많아. 개인적으로 어떤 것이든 크게 상관 없지만, 하나로 통일되면 좋겠어.


결국 나이 서열 문화가 사라지지 않으면 똑같을 것 같아:&nbsp;‘빠른 년생’이라 여러 나이로 살아봤는데, 결국은 소위 ‘나이 부심’ 같은 문화가 사라지지 않으면 해결되지 않는 문제라고 생각해. 법으로 만들면 일 처리는 편해지겠지만, 그와는 별개로 문화를 바꿔야 한다고 봐.


나이와 상관없이 친구가 될 수 있다는 걸 교육하는 게 더 중요해:&nbsp;나이를 표준화하는 것보다 나이와 상관없이 친구가 될 수 있다는 것을 어릴 때부터 교육하는 게 더 중요하다고 생각해. 동갑이어야만 친구가 될 수 있는 게 아니라 마음이 통하고 친밀감을 느끼면 나이에 관계 없이 친구가 될 수 있다고 말이야.


만 나이 말고 연 나이로 통일하는 것도 괜찮을 것 같아:&nbsp;차라리 연 나이로 통일하는 게 어떨까? 생일로 나이를 세면 꼬박꼬박 챙기기도 어렵잖아. 만 나이는 그 사람의 생일을 알아야 나이 계산이 가능하지만 연 나이는 태어난 연도가 같으면 같은 나이가 되는 거니까 계산하기도 쉽고. 청소년 보호법 등 나이에 관련되는 법을 적용할 때도 더 용이할 것 같아.


나이에 대한 편견을 버릴 수 있도록 노력하자:&nbsp;이런 논의가 있다는 것 자체가 이미 우리 사회에 나이에 대한 압박감, 불안감, 편견 등이 있다는 것을 보여준다고 생각해. 나이에 대한 불필요한 편견을 없애기 위해 어떻게 해야 할지도 함께 생각해 보면 좋겠어.




이번 '만 나이 표준화' 피자스테이션에 대해 뉴니커 여러분이 남겨준 피드백을 살펴봤어요.

🍕&nbsp;피자스테이션 너무 재밌게 잘 읽고 있어요! 의견들을 주고받다 보면 과열되기도 하고 상대 의견을 비꼬거나 비난하는 사람들이 많아 쉽게 지치는데, 뉴닉이 정리해준 덕에 그럴 일 없이 흥미롭게 잘 보고 있습니다. 앞으로도 재미있는 콘텐츠 기대할게요~
🍕&nbsp;점심 먹으면서 딱 얘기했던 내용이 딱! 나오다뇨! 알던 내용도, 모르던 내용도 있어 아주 재밌게 읽었습니다. 앞으로도 좋은 콘텐츠 많이 기대할게요!
🍕&nbsp;토핑 얹기 제출 후 12/8에 모여 피자 나눠 먹자고 해서 놀랐어요! 사소한 부분까지 잘 챙겨주면 더 좋을 것 같아요!

이번 피자스테이션은 어땠나요?
아래 링크를 눌러 어떤 부분이 좋았는지, 어떤 부분은 아쉬웠는지 알려주세요.
다음 번 피자스테이션 준비하는 데 참고할게요!&nbsp;
피드백 남기러 가기]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[락다운 어게인 (뉴닉 ─ 전체)]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/KAetWd</id>
        <link href="https://newneek.co/post/KAetWd"/>
        <updated>2021-12-21T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[전염력은 높지만 그렇게 치명적이지는 않을 거라고 봤던 코로나19 오미크론 변이 바이러스가 기세를 떨치고 있어요. 세계보건기구(WHO)는 오미크론 확진자가 1.5~3일마다 두 배씩 늘고 있다고 분석했고요&nbsp;😷.
지금 어떤 상황이야?
유럽과 미국에서 빠르게 퍼지고 있어요. 각 나라 어떤 상황이냐면:


네덜란드 🇳🇱:&nbsp;그제(19일)부터 1월 14일까지&nbsp;전국을 봉쇄했어요. 식당·카페 등은 아예 문 닫고, 슈퍼마켓·약국 같은 필수 시설만 열어요. 크리스마스 당일을 빼고는 집에 손님을 2명까지만 초대할 수 있고요.


영국 🇬🇧:&nbsp;런던의 신규 확진자 중 80%가 오미크론 감염자예요(=우세종). 확진자가 너무 빠르게 느는 탓에 의료진이 턱없이 부족해 병원이&nbsp;제대로 대응할 수 없는&nbsp;상황이라고.


미국 🇺🇸:&nbsp;뉴욕타임스는 “백신이 없던 작년으로 돌아간 것 같다”고 현지 상황을 전했어요. 확진자뿐 아니라 사망자도 2주 전에 비해 20~30%씩&nbsp;늘어난 상황이에요.


이 외에&nbsp;🌍:&nbsp;프랑스는 새해맞이 불꽃놀이를 취소하고, 덴마크는 극장·박물관 문을 닫았어요.


이러다가 ‘5차 유행’이 올 수도 있다는 암울한 전망도 나와요.&nbsp;현재까지 알려진 정보에 따르면, 오미크론에 걸리면 심하게 아프진 않아요. 하지만 그럼에도 몇몇 사람은 증상이 심해질 수 있는데요. 확진자가 늘면 증상이 심해지는 사람 수 자체도 그만큼 늘 수 있어요. 이미 의료체계 부담이 커진 상황에서 더 부담이 될 거고요.
괜찮으려나 싶으면 다시 그러네
몇몇 사람들은 2022년 상황을&nbsp;어둡게 그리기도&nbsp;해요. 백신 맞는 사람이 늘면서 이제 조금씩 예전의 일상으로 돌아갈 수 있을 거라 기대했는데 다시 봉쇄까지 해야 하는 상황이잖아요. 미국에서는 “올해 겨울은 힘들 것 같다”는&nbsp;전망도 나왔고요.
&nbsp;
한편으로 아직 절망하기엔 이르다는 사람도 있어요. 전 세계 인구의 절반 이상이 백신을 1번 이상 맞았고, 개발도상국에도 백신이 점차 공급되고 있기 때문. 추가접종을 하면 감염되더라도 증상이 심해지는 걸 막을 수 있기도 하고요. 전문가들은 무엇보다 실내에서 마스크 벗지 말고, 사람 붐비는 곳을 피하는 게 좋다고 강조해요.]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[대만 국민투표 (뉴닉 ─ 전체)]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/ayjqUu</id>
        <link href="https://newneek.co/post/ayjqUu"/>
        <updated>2021-12-21T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA['미국산 돼지고기 수입금지, 찬성하십니까?' 대만에서 이 내용을 포함해 총 4가지 안건으로 국민투표를 열었는데, 깜짝 놀랄 결과가 나왔어요. 바다 건너 미국에서도 눈 크게 뜨고 지켜봤고요.
국민투표? 왜 한 건데?
중국이랑 친한 제1야당이 중국과 사이 안 좋은&nbsp;차이잉원 총통의 정책에 반대하며&nbsp;4가지 안건을 들고나왔거든요.


돼지고기 수입 막자:&nbsp;대만은 미국과 자유무역협정(FTA)를 맺으려고 하는 중인데요. 작년에 미국산 돼지고기 수입을 먼저 OK했는데, 대만에서는 금지된 성분이 들어있어 국민들이 반대했어요.&nbsp;


원전 돌리자:&nbsp;일본 후쿠시마의 원전 사고 이후, 대만은 거의 다 지어놓은 제4원전을 쓰지 않기로 했는데요. 요즘 계속 전기가 부족하자, 이&nbsp;원전을 돌리자는 의견이 나왔어요.


이 외에 천연가스 시설을 옮기자는 것과, 국민투표를 대선과 동시에 치르자는 안건도 투표에 부쳤고요.&nbsp;
결과는 어떻게 나왔어?
4가지 모두 ‘반대’로 결론 났어요 🙅. 특히 미국산 돼지고기 수입 금지의 경우, 여론조사에서는 찬성이 반대보다 많았지만 정작 투표함을 열어보니&nbsp;‘수입하자’는 의견이 많았어요(수입 막자 48% vs. 수입 하자 51%). 대만 국민들이 돼지고기 수입을 단순히 먹거리 문제가 아니라, ‘미국과 중국, 어느 쪽이냐’라는 문제로 봤다는 해석이 나오고요.&nbsp;중국 대신 미국을 택한 것.
돼지고기가 미국-중국이랑 무슨 상관?
대만을 두고 요즘 미국과 중국이 으르렁거리고 있거든요 🇺🇸🇨🇳. 중국은 대만을 ‘언젠가 우리가 통일해야 할 나라’로 보지만, 미국은&nbsp;함께 군사훈련을 하는 등 대만과 친하게 지내왔어요. 이를 아니꼽게 보던 시진핑 주석은 바이든 대통령과의 첫 정상회담에서 ‘불장난하면&nbsp;불에 타 죽는다’며 경고했고요. 최근에는 중국이 백신 등 달콤한 선물을 약속하며 니카라과가 대만과의&nbsp;외교 관계를 끊게&nbsp;만들었는데요. 이런 상황에서 미국산 돼지고기 수입을 막으면, 미국과의 관계가 나빠질 수 있으니 ‘중국 말고&nbsp;미국 편들자’는 목소리를 낸 것 같다고 🔊.]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[대선후보 가족을 둘러싼 의혹들 (뉴닉 ─ 전체)]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/jYcDon</id>
        <link href="https://newneek.co/post/jYcDon"/>
        <updated>2021-12-20T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[뉴니커, 대선후보를 살펴볼 때 어떤 걸 가장 많이 보나요? SBS 여론조사 결과, 많은 사람(60%)이 누구를 뽑을지 정할 때 ‘후보의&nbsp;배우자도 같이 본다'고 답했는데요 🧐. 더불어민주당 이재명·국민의힘 윤석열 후보의 가족이 논란에 휩싸이면서 지지율도 흔들리고 있어요.&nbsp;
여기저기서 난리던데, 무슨 일이야?
이재명 후보는


큰 아들의 불법 도박: 이 후보의 큰아들이 2019년부터 1년 반 동안 한 도박 커뮤니티에 여러 차례 글을 올린 게 밝혀졌어요. 그가&nbsp;불법 도박을 한 게&nbsp;아니냐는 의혹이 나왔고요. 그가 쓴 200여 개의&nbsp; 글·댓글 중에는 성매매를 한 것으로 보이는 내용도 있어서 논란이 커졌는데요. 논란이 커지자 경찰은 수사에 들어갔어요.


4시간 만에 사과: 이재명 후보는 의혹이 나온 지 4시간 만에 아들의 불법 도박 사실을 인정하고 사과했어요: “부모로서 가르침이 부족했다. 치료도 받게 하고, 형사처벌도 받아야 한다면 받겠다.” 하지만 성매매 의혹에 대해서는 그런 적 없다는 아들의 말을 믿겠다고 했고요.&nbsp;


윤석열 후보는


부인의 허위 경력: 윤 후보의 부인 김건희 씨의 경력을 두고&nbsp;지난 8월부터 여러 의혹이 나왔는데요. 김 씨가 2001년 한 대학 강사와 2007년 다른 대학 겸임교수에 지원하며&nbsp;허위경력을 적었다는 의혹이 지난주(14일)에 새로 나왔어요. 한국게임산업협회에서 이사를 지냈다고 적었지만 당시 직원들은 “사실과 다르다”고 했다고. 한 미술 공모전에서 상을 받았다고 했지만, 당시 당선자 명단에는 김 씨의 이름이 없었고요.


사흘 만에 사과: 윤석열 후보는 이번 의혹이 나온 지 사흘 만에 사과했어요: “부인의 경력 논란이 제가 강조해 온 공정과 상식에 맞지 않으므로 국민의 비판을 받아들이겠다. 조사를 받아야 한다면 받겠다.” 다만 의혹을 인정한 것인지는 밝히지 않았고요.


대선에까지 영향을 줄까?
민주당과 국민의힘이 서로 비방만 계속하면서, 유권자들의 피로감이 커져&nbsp;투표율이 낮아질 수 있다는 우려가 나와요 📉. 민주당은 윤석열 후보가 마지못해 사과한 것이라고 비판했고, 국민의힘은 민주당이 이재명 후보의 아들 문제를 사소한 것으로 취급한다고 지적했거든요. 이처럼 서로를 물어뜯기 바쁜 민주당과 국민의힘을 모두를 비판하는 목소리도 나오고요.]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[2022 대선 공약 정리 4탄: 노동 (뉴닉 ─ 2022 대선)]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/UmkFUK</id>
        <link href="https://newneek.co/post/UmkFUK"/>
        <updated>2021-12-17T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[우리나라 국민 중&nbsp;약 2100만 명은 임금을 받아요 💰. 국민 5명 중 2명이 노동자인 셈이니 대통령이 되려면 노동 공약을 빼놓을 수 없을 텐데요. 후보들이 어떤 정책과 공약 준비했는지 굵직한 것 4가지 정리했어요.
&nbsp;
요즘은 어떤 게 이슈야?
최근 이재명 후보와 윤석열 후보의 생각이 딱 통한 두 가지 정책이 있어요. 바로 공공기관 노동이사제와 공무원·교원 노동조합 타임오프제. 어렵지 않으니 스크롤 휙 내리지 말기!
&nbsp;
1. 공공기관 노동이사제
노동이사제는 회사 이사회에 경영자뿐 아니라 노동자 대표를 포함시키는 거예요 👪. 회사 경영에 노동자들의 목소리가 반영될 수 있게 하는 것. 노동자 의견이 반영되면 회사 경영에 차질이 생긴다는 의견과, 파업 같은 노사갈등을 미리 차단해 더 경제적이라는 의견이 있어요.&nbsp;문재인 정부의 공약이기도 해요.


이&amp;윤은?:&nbsp;최근 윤 후보가 공공기관에 노동이사제를 도입하는 것에&nbsp;찬성했어요. 더불어민주당과 이 후보도 이 법안을 밀던 상황이라 환영한다고 했고고요.


&nbsp;
2. 공무원·교원 노조 타임오프제
회사 노동조합에서 노조 업무만 하는 사람(=노조전임자)은 원래 월급을 못 받는데요. 노사 모두에게 필요한 일부 업무를 하는 시간은 근로시간으로 인정해 월급을 줘요(=타임오프제) ⏲️. 이런 업무를 몇 시간까지 인정해줄지는&nbsp;법으로 딱 정해져 있어요.


이&amp;윤은?:&nbsp;두 후보 모두 공무원과 교원 노조에도 타임오프제를 적용하겠다고 했어요. 법이 생길 때 둘은 적용 대상에서 쏙 빼놨거든요. 이재명 후보가 공약으로 내건 정책에 윤 후보도 찬성하면서 법 바꾸자는 논의가 진행될 것 같아요..


&nbsp;
다른 공약은 또 뭐가 있어?
노동과 일에 대한 얘기는 해도해도 끝이 없지만, 딱 두 개만 꼽아볼게요.&nbsp;
&nbsp;
3. 5인 미만 근로기준법 적용
회사 구성원이 5명 밑이면 근로기준법을&nbsp;적용받지 않는데요. 최저임금·주휴수당·퇴직금 등 일부 규정은 지켜야 하지만,&nbsp;주 52시간 근무제나 휴일 수당 등 나머지는 지킬 필요가 없는 거예요. 우리나라 노동자의 약 20%가 5인 미만 회사에서 일하고 있어서 이 기준을 없애자는 얘기가 계속 나와요. 각 후보의 입장 어떻냐면:


이재명·윤석열·안철수:&nbsp;아직 뚜렷한 입장을 밝히지 않았어요.


심상정:&nbsp;당장 추진하자는 입장이에요.


&nbsp;
4. 노동 시간 줄일까?
우리나라의 노동 시간은 OECD 회원국 평균보다&nbsp;길어요. 1년에 한 달을 더 일하는 셈이라고. 주 52시간 근무제나&nbsp;주4일 노동&nbsp;같은 얘기도 이런 맥락에서 나오는 건데요. 각 후보의 입장 어떻냐면:


이재명:&nbsp;주 52시간 노동도 길다며 앞으로 줄여나가야 한다고 했어요. 공약으로 내놓지는 않겠지만 주 4일제에 공감한다고도 했어요.


윤석열:&nbsp;주 52시간 근무제는 기업 경영을 어렵게 하므로 없애야 한다고 언급한 적 있어요.


심상정:&nbsp;주4일제를&nbsp;적극 밀고 있어요.


안철수:&nbsp;50인 미만 기업에는 아예 주 52시간을&nbsp;적용하지 말자고 했어요.&nbsp;]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[2022 대선 공약 정리 3탄: 성평등 #2 (뉴닉 ─ 2022 대선)]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/vj71wG</id>
        <link href="https://newneek.co/post/vj71wG"/>
        <updated>2021-12-09T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[어제 레터에 대선후보들의&nbsp;여성·성평등 공약 1탄&nbsp;전해드렸는데요. 뉴니커에게 소개하고픈 공약이 많아, 오늘 2탄으로 돌아왔어요 😀. 바로 시작할게요!
&nbsp;
기다렸어! 또 어떤 공약이 있는 거야?
3. 출산·육아&nbsp;


이재명:&nbsp;프리랜서와 비정규직 노동자도 출산휴가와 육아휴직을 자유롭게 쓸 수 있도록 하겠다고 했어요. 출산휴가가 끝나고 별다른 신청 없이 육아휴직을 시작하는 ‘자동등록제’도 도입하겠다고 했고요.


윤석열:&nbsp;아이가 태어날 때부터 초등학교에 갈 때까지 국가시스템으로 확실히 지원하겠다고 했어요. 육아휴직도 부모&nbsp;각각 1년 6개월, 총 3년&nbsp;사용할 수 있게 하겠다고.


심상정:&nbsp;일하면서 육아·돌봄에도 힘쓸 수 있도록 노동 시간을 유연하게 조정하게끔 하겠다고 했어요. 조정하더라도 회사에서 불이익 받지 않게 하겠다고도 했고요. 청년·청소년 미혼모·미혼부를 국가에서 더 많이 책임지게 하겠다는 공약도 있어요.


안철수:&nbsp;2030 젊은 맞벌이 부부를 위해 국가에서&nbsp;저녁 7시까지&nbsp;아이를 돌보겠다고 했어요. 매년 국공립어린이집을 800개 이상 지어 공공 보육을 강화하겠다고도 했어요.


이 외에 이 후보는 여성 청소년에게 월경 용품을 무료로 지원하고, 심 후보는 만 25세 이하 모든 청년에게 자궁경부암 백신을 무료로 맞히겠다고 했어요.
&nbsp;
4. 고용 차별
한국은 OECD 국가 중 성별 간 임금 격차가&nbsp;가장 큰 나라예요. 또 채용·업무 과정에서&nbsp;성차별을 겪는다는 지적도 계속 나오고 있고요. 성별에 따른 임금 차별이나&nbsp;유리천장&nbsp;때문에 일을 그만둔 여성들이 경력이 뚝 끊겨 힘들어하는 경우도 많아요.&nbsp;


이재명: 성별만으로 임금이 차이나는 일을 줄이기 위해서 임금과 관련된 정보를 의무적으로 공개하도록 하겠다고 했어요(=성별임금공시제). 또 고용 차별을 해결할 전담 부서를 만들겠다고 했고요.




윤석열: 직장을 그만뒀다가 다시 일을 시작하기 힘들어지는&nbsp;경력단절 문제에 대해 해결책을 만들겠다고 약속했어요. 여성에게 고용 기회가 더 적게 주어진다며 이를 해결해야 한다고 했고요.




심상정: 임금 차별을 없애기 위해 이 후보와 같은 성별임금공시제를 도입하겠다고 했어요.


안철수: 뉴닉이 열심히 찾아봤지만 자세히 소개한 내용을 찾을 수 없었어요.


&nbsp;
후보들이 공약을 속속 내놓고 있지만, 아직 갈 길이 멀다는 비판도 나와요. 성차별의 근본적인 문제를 해결할 공약이 부족하다는 거예요. 여성들을 위한 공약 중 출산·육아가 큰 비중을 차지한다는 것도&nbsp;아쉬운 점으로&nbsp;꼽히고요. 여성 = 출산으로만 인식한다는 것.&nbsp;
&nbsp;
몇몇 언론과 시민단체는 이재명·윤석열 후보의 공약을 비판하기도 하는데요. 두 후보가 내놓은 공약 중 여성가족부 개편과 무고죄 처벌 등은 일부 남성의 의견을 그대로 반영했다는 거예요. 그런 의견이 나온 근본적인 이유(취업난, 양극화)를 들여다보고, 갈등의 한복판으로 뛰어들어 해결할 자세는 보이지 않는다는 것. 이런 공약들이 오히려&nbsp;젠더 갈등을 부추긴다는 지적도 나오고요.]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[2022 대선 공약 정리 2탄: 성평등 #1 (뉴닉 ─ 2022 대선)]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/7BBpAQ</id>
        <link href="https://newneek.co/post/7BBpAQ"/>
        <updated>2021-12-08T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[2030을 위한 대선 후보 공약 전하면서, 또 어떤 분야의 공약이&nbsp;궁금한지 물었잖아요. 뉴니커들의 뜨거운 반응이 모였는데요. 그중 많은 뉴니커가 궁금해하고, 대통령이 되려면 탄탄히 마련해야 할 거라는 여성·성평등 공약 정리해봤어요 💪.
&nbsp;
엄청 중요한 부분인가 봐?
다음 대선은&nbsp;2030세대, 특히 여성의 표가 중요할 거라는 말이 있거든요. 누구를 뽑을지 못 정한 2030이 많은데, 그중에서도 20대 여성에게서 그런 경향이&nbsp;가장 크게 나타났기&nbsp;때문. 후보 입장에서는 아직 표를 얻을 기회가 많다는 뜻이에요. 이들의 마음을 사로잡으려면 여성·성평등 공약이 중요한데요. 20대 여성들은 지난 4월 서울시장 보궐선거에서 성폭력·성평등 이슈에 뜨뜻미지근한 태도를 보인 거대 양당(더불어민주당·국민의힘)에게 가차 없이 등을 돌린 상황이거든요.&nbsp;
&nbsp;
어떤 공약을 준비 중이야?
아직 정확히 정해진 건 아니지만, 오늘까지 나온 내용 중 성범죄 공약과 여성가족부 폐지 관련 입장 살펴보자면:
&nbsp;
1. 성범죄


이재명:&nbsp;디지털 성범죄에 더 확실히 대응하겠다고 했어요. 성착취물이 유포됐을 때 빠르게 삭제할 수 있도록 관련 기술에도 더 투자를 하겠다고. 스토킹 범죄의 경우, 지금은 피해자가 원치 않으면 가해자를 처벌하지 않는데요(=반의사불벌죄). 이 조항을 없애고 처벌을 강화하겠다고도 했어요.


윤석열:&nbsp;높은 지위를 이용해 성범죄 저지르는 걸 뿌리 뽑겠다고 했어요. 성범죄자가 더 강한 처벌을 받도록 양형기준을 높이겠다고도 했고요. 거짓으로 성폭력을 당했다고 신고하는&nbsp;‘무고’도 법에 명시해 처벌하겠다고도 했는데요. 실제 성폭력 사건 중 무고가 유죄로 인정된 비율은&nbsp;0.46%(2019년 기준)뿐이라 무리한 공약이라는 비판도 나온다고.


심상정:&nbsp;비동의 강간죄를 법으로 딱 만들자고 했어요. 상대가 명확하게 동의하지 않은 채 성관계를 시도했다면 성폭행으로 처벌하겠다는 것. 성범죄 관련 형량을&nbsp;높이겠다고도 했어요.


안철수:&nbsp;스토킹 반의사불벌죄는 이 후보와, 비동의 강간죄는 심 후보와&nbsp;똑같아요.&nbsp;지금은 스토킹 가해자가 피해자의 100m 근처에 못 가도록 했는데, 이걸 1km로 넓히겠다고도 했어요.


&nbsp;
2. 여성가족부
여가부는 여성 관련 정책뿐 아니라, 청소년, 다문화 가정, 일본군 ’위안부’ 피해&nbsp;관련 일을 하는 곳인데요. 최근 이곳이 “남성을 역차별하는 정책을 펼친다”며 폐지해야 한다는 논란이 거세지면서, 대선 후보들도 관련 공약을 냈어요.


이재명:&nbsp;예전엔 원래 역할을 더 강화해야 한다고 주장했는데요. 최근엔 여성 차별도 남성 차별도 옳지 않다며 여가부의&nbsp;역할을 조정해야 한다고 했어요.


윤석열:&nbsp;여가부가 그동안 제대로 역할을 못 했으니&nbsp;없애고, 실질적인 성평등이 가능하도록 양성평등가족부를 새로 만들겠다고 했어요.


심상정:&nbsp;성평등부로&nbsp;역할을 키우고, 장관 등 정부의 높은 사람을 임명할 때 특정 성별이 40% 이하가 되지 않게 하겠다고 했어요.


안철수:&nbsp;여가부를 성평등인권부로 바꾸겠다고 했어요. 2017년 대선 때도&nbsp;똑같은 공약을 내세웠다고.]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[2022 대선 공약 정리 1탄: 일자리·주거 공약 (뉴닉 ─ 2022 대선)]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/nKKa31</id>
        <link href="https://newneek.co/post/nKKa31"/>
        <updated>2021-12-07T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[대통령 선거가 100일도 채 안 남았는데요 🗓. 이번 대선에서는 2030의 마음을 사로잡는 사람이 이길 거라는 얘기가 나오면서 대선 후보들이 앞다퉈 청년 공약을 내놓고 있어요.
&nbsp;
2030을 잡아야 이긴다고?
다른 연령대에 비해서 2030 중에는 아직 누구한테 표를 줄지 결정 못한 사람이 훨씬 많거든요. 여러 여론조사에서 2030 중 누굴 뽑을지 아직 못 정했다고 답한 사람의 비율이 다른 연령대보다&nbsp;2배 이상&nbsp;높았는데요. 후보 입장에서는 다른 세대에 비해 청년층의 마음을 사로잡을 기회가 아직 남은 거예요.
&nbsp;
그렇구나. 그래서 어떤 공약이 나왔는데?
아직 공약이 확실하게 정해진 건 아니지만, 청년층의 관심이 쏠린 일자리와 주거 문제를 중심으로 나온 얘기를 살펴보자면:
&nbsp;
1. 소득·일자리&nbsp;💵
주로&nbsp;경제적인 지원을 해주겠다는 얘기가 많았어요.


이재명:&nbsp;19~29세 청년에게&nbsp;매년 100만 원씩&nbsp;기본소득을 주겠다고 했어요. 최대 1000만 원까지 낮은 이자(3%대)로 돈을 빌려주는 공약도 냈고요. 디지털 분야에 투자를 늘려서 200만 개가 넘는 일자리를 만들겠다고 했고요.


윤석열:&nbsp;청년이 통장에 돈을 모아두면 나라에서 매년 250만 원씩 얹어주고, 모은 돈(1년에 최대 1000만 원)에 붙은 이자에는 세금을 안 매기겠다고 했어요. 소득이 적거나 고용 상태가 불안한 청년에게는 따로&nbsp;현금을 주겠다고도 했고요.


심상정:&nbsp;20세가 된 모든 청년에게&nbsp;3000만 원씩 주겠다고 했어요. 공공기관에서 청년을 고용해야 하는 비율을 늘리는 등의 방법으로 청년 일자리를 더 만들겠다고 했고요.


안철수:&nbsp;일자리를 구할 때 최대한 공정하게 기회가 돌아가게 하겠다고 했는데요. 채용과정에서 뽑아달라고 뇌물을 주는 등의 행위를 더 엄하게 처벌하겠다고 했어요.


&nbsp;
2. 부동산·주거 🏠
​모든 후보가 주택 공급을 늘리겠다고 했는데, 구체적인 방법이 달라요.


이재명:&nbsp;무주택자라면 저렴한 임대료만 내고 30년 이상 살 수 있게 하는 ‘기본주택’을 약속했는데요. 그중 일부를&nbsp;청년에게 먼저 주겠다고 했어요.


윤석열:&nbsp;공급할 주택 중 몇몇 주택은 원가에 청년에게 분양해주겠다고 했어요. 분양받은 집은 5년 뒤에 나라에 되팔아서&nbsp;이익을 남길 수 있게&nbsp;하겠다고 했고요.


심상정:&nbsp;나라 지원으로 제공되는 공공임대주택을 보증금 없이 빌려주겠다고 했어요. 더 많은 청년에게 주거비를 지원하겠다고도 했고요.


안철수:&nbsp;나라가 가지고 있는 땅에 주택을 지어 저렴한 가격에 공급하고, 그중 일부를 청년에게 먼저 주겠다고 했어요. 주택담보대출을&nbsp;낮은 이자율로&nbsp;오래(45년) 해주겠다고 했고요.


&nbsp;
&nbsp;]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[심상정, 모병제 공약 발표 (뉴닉 ─ 2022 대선)]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/6HgQNY</id>
        <link href="https://newneek.co/post/6HgQNY"/>
        <updated>2021-11-17T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[정의당&nbsp;심상정 대선 후보가 ‘모병제’를 공약으로&nbsp;발표했어요. 각 대선후보의 발표가 연일 뉴스에 오르내리는데요.&nbsp;전 국민 재난지원금&nbsp;주냐 마냐 정리한 것처럼 앞으로 하나씩 전해볼게요.
&nbsp;
핫 이슈 느낌, 모병제 뭐더라?
군대 가고 싶은 사람만 가게 하는 거예요. 의무적으로 군대 가는 징병제의 반대인 셈. 출생률이&nbsp;점점 낮아지며&nbsp;군대 갈 사람이 줄어드니까 모병제로 바꾸자는 논의가 꾸준히 나왔어요 👶. 진보·보수&nbsp;가리지 않고요. 우리나라는 군대를 50만 명으로 유지할 계획인데요. 이러려면 매년 20만 명이 입대해야 해요. 하지만 계산해보니 2037년이면 입대할 사람이 20만 명 아래로 떨어진다고. 심 후보는 이런 계획을 내놨어요:


2030년대부터 성차별 없는 모병제로 완전히 전환하겠다. 군사 규모는 30만 명으로 한다. 자원입대하는 병사한테 월급은 초봉 300만 원 주겠다.


&nbsp;
논쟁이 뜨거울 것 같은데? 🔥
심 후보 혼자만 주장하던 것도 아니고, 오랫동안 나온 얘기라 여러 각도에서 살펴볼 부분이 많아요. 몇 가지 짚어볼게요.
&nbsp;
모병제냐 vs. 징병제냐


모병제 하자:&nbsp;지금은 복무기간이 짧아서 전투 기술을 완전히 익히기 힘든데, 모병제로 길게 복무하게 하면 기술 좋은 군인이 늘 거야. 그럼 군사력이 더 강해질 거고.


징병제 하자:&nbsp;모병제로 병력이 줄면 북한이랑 군사력 차이 나잖아. 기대만큼 사람들이 군대에 관심 없어서 입대 안 하면 어떡해?


&nbsp;
예산 많이 드는 거 아니야?
모병제로 바꾸면 병사 월급을 보장해야 하는 거 아니냐는 얘기는&nbsp;꾸준히 나왔어요&nbsp;💰. 그래야 자원해서 입대하지 않겠냐는 것.


예산 더 들긴 해:&nbsp;병사 연봉은 3000만 원 정도로 얘기가 나오는데요. 이러면 매년 8조 원 정도가 더 들 거라고.


고려할 만해:&nbsp;징병제는 일정한 시기를 군대에서 지내는지라 병사들이 경제활동을 못 하잖아요. 이걸 돈으로 바꿔보면 10조 원 정도라서 모병제가 이득이라는 주장도 있어요.


&nbsp;
가난한 사람만 군대 가지 않을까?
모병제 하면 사회 취약 계층만 군대에 가는 거 아니냐는 주장이 있어요.


차별이 심해질 거야:&nbsp;학력이 높아서 좋은 직장 구한 사람이나 금수저가 굳이 군대 갈까? 그러면 군인 = 가난한 사람이라는 인식이 강해질 거야.


빈부격차 줄어들 거야:&nbsp;이미 우리나라는 양극화 심해. 어린 나이부터 질 낮은 일자리 구하느니, 군대에서 저축해 사회 나가면 되잖아.]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[전 국민 재난지원금 지급 논란 (뉴닉 ─ 2022 대선)]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/9KwEXW</id>
        <link href="https://newneek.co/post/9KwEXW"/>
        <updated>2021-11-10T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[더불어민주당 이재명 후보와 국민의힘 윤석열 후보가 코로나19&nbsp;재난지원금을 두고&nbsp;맞붙었어요. 이 후보는 “전 국민에게 주자” vs. 윤 후보는 “소상공인만 골라서 주자”는 입장이에요. 정부는 두 후보의 입장 모두에 반대하고요. 각각 어떤 의견인지 살펴봤어요.
&nbsp;
🔵이재명 후보: 전 국민에게 줍시다!
이 후보는 “국민 살림살이가 어렵다”며 먼저&nbsp;운을 뗐어요. 정부에서 올해 예상한 것보다 세금을 더 많이 걷었으니(=초과세수), 이걸로 전 국민에게 재난지원금을 하루빨리 주자는 것: “올해 더 걷힌 세금만 40조 원인데 활용합시다!” 하지만 정부는 반대했어요.


세금 쓸 곳 정해져 있어:&nbsp;더 걷은 세금이 40조 원은 맞지만, 30조 원 정도는&nbsp;2차 추경&nbsp;때 미리 썼어요. 남은 10조 원도 맘대로 쓸 수 있는 것은 아니에요. 40%는 법에 따라 지방자치단체에 주고, 나머지는 소상공인을 더 지원하거나 나랏빚 갚는 데&nbsp;쓰려고 했다고.


골라서 주는 게 맞아:&nbsp;홍남기 경제부총리와 김부겸 국무총리는 이미 나랏빚이 많으니 지원금을 더 주기 어렵고, 더 주더라도 피해가 컸던 사람을 골라서 주는 게 맞다는&nbsp;입장을 밝혔어요.


&nbsp;
🔴윤석열 후보: 소상공인 지원합시다!
윤 후보가&nbsp;1호 공약으로 꺼낸 얘기인데요. 대통령이 되면 100일 안에 코로나19로 피해를 입은 소상공인에게 피해 금액을 전부 지원하겠다는 것. 모두에게 조금씩 주는 것보다 효과적이라는 거예요. 50조 원 정도를 들일 계획이라고도 했고요. 하지만 정부는 여기에도 반대했어요.


그 정도면 빚 내야 해:&nbsp;홍 부총리는 50조 원 마련하려면 ‘적자 국채’를 내야 해서 어렵다고 밝혔어요. 쉽게 말하면 정부가 마이너스 통장을 뚫는 거라, 부담스럽다고 한 거예요.


계획 구체적이지 않아:&nbsp;소상공인한테 보상해주는 건&nbsp;이미 법으로 기준이 있어서 무작정 다 주기 어렵다는 거예요. 왜 50조 원이 필요한지도 명확하지 않다고 했고요.


&nbsp;
두 후보와 정부까지 팽팽하네
셋 사이에 불꽃이 팍팍 튀는 가운데 💥, 어제(9일) 민주당이 내년 1월에 전 국민에게 ‘방역지원금’을 주겠다고&nbsp;발표했어요. 단계적 일상회복에 맞춰 손소독제·마스크 등 방역물품을 사도록 지원하는 거고, 경제 살릴 목적은 아니라고도 했고요. 총 10~15조 원을 마련해 1명당 20만~25만 원을 주겠다는 계획인데요. 국민의힘과 정의당은 크게 반발했어요: “돈으로 표심 잡으려는 거다!” 내년 예산은 민주당 혼자 짤 수는 없는 거라 정부 반응도 지켜봐야 해요.]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[국민의힘 대선 후보 된 윤석열 (뉴닉 ─ 2022 대선)]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/ftpiUH</id>
        <link href="https://newneek.co/post/ftpiUH"/>
        <updated>2021-11-08T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[윤석열 전 검찰총장이 국민의힘의 대선후보로 결정됐어요(경선 전체 득표율&nbsp;47.85%). 경선에서 경쟁했던 홍준표·유승민·원희룡 후보도 결과를 깔끔하게 인정했고요. 한편에서는 경선에서 윤 후보를 지지하는 쪽과 그렇지 않은 쪽이 확 나뉜 것 때문에 앞으로 대선 레이스를 잘 펼칠 수 있을지 우려도 나와요.
&nbsp;
윤석열, 어떤 사람이더라?&nbsp;
26년 동안 검사였던 사람이에요. 박근혜 정부 때, 정권과 관련된 수사를 하면서 윗선의 수사 방해를 폭로해 유명해졌어요 🗣. 결국 박근혜 정부의 눈 밖에 나서 좌천됐다가 문재인 대통령이 취임하면서 중요한 자리에 올랐고요. 그렇게 검찰총장까지 했었는데요. 조국 전 법무부 장관 가족 관련 의혹 등을 수사하면서 정부와 사이가 틀어졌어요. 그때부터 정부를 견제할 대선 주자로 떠올랐고요.&nbsp;
&nbsp;
그나저나 어떤 우려가 나온다는 거야?
윤 후보는 중장년·노년층의 지지를 받았지만 대선에서 중요한 중도층과 2030 청년층의 마음을 얻지 못했거든요. 50대 이상이 많은 당원 투표*에서는 윤 후보가 홍 의원을 앞질렀지만, 일반 국민을 대상으로 한 여론조사에서는 윤 후보가 밀리기도 했는데요. 그 이유를 살펴보자면:
*국민의힘은 경선 결과에 당원 투표와 일반 국민을 대상으로 한 여론조사를 절반씩 반영했어요.


본인·가족을 둘러싼 의혹 🤔: 검찰총장 시절 미래통합당(현 국민의힘)에 민주당 쪽 사람들을 고발하라고&nbsp;시켰다는 의혹이 있어요. 가족들이 비리 의혹 등으로 수사나 재판을 받고 있기도 하고요.




말과 행동 별로야 🙅: 전두환 씨를 옹호하는 듯한 말을 해 지지율이 크게 흔들리기도 했어요. “일주일에 120시간을 바짝 일하더라도 쉴 수 있어야 한다”는 등의 발언도 논란이 됐고요. 과하게 다리를 벌리고 앉는 쩍벌자세로 ‘꼰대’이미지가 생긴 것도 청년 세대에서 인기가 확 떨어지는 데&nbsp;한몫했어요.




4개월 차 정치 뉴페이스 🌱: 윤 후보가 정치 경험이 전혀 없다는 것도 중도층을 잡지 못하는 이유라고&nbsp;분석해요.


&nbsp;
흠... 앞으로 어떻게 될까?
정치 뉴페이스라는 점을 장점으로 살리되, 단순히 정권 교체만 내세우지 않고 확실한 정책을 내놓으려 힘쓸 것 같아요. 2030을 잡기 위해서 국민의힘 이준석 대표와도 활발하게 소통하는 중이고요.
&nbsp;
김종인 전 국민의힘 비상대책위원장이 윤 후보의 선거 캠프에 들어가 그를 도울 예정인데요. 김 전 비대위원장은 여야를 가리지 않고 선거를 승리로 이끌어왔던 터라, 윤 후보의 지지율이 어떻게 변할지 더 지켜봐야 한다고 👀.]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[고발 사주 의혹 손준성 검사 구속 기각 (뉴닉 ─ 2022 대선)]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/0NHlBB</id>
        <link href="https://newneek.co/post/0NHlBB"/>
        <updated>2021-10-29T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[지난달, 윤석열 국민의힘 대선 예비 후보와 관련된 ‘고발 사주 의혹’ 뉴닉이 정리한 적 있는데요. 새로운 소식 가져왔어요. 이 사건을 수사 중인&nbsp;고위공직자범죄수사처(공수처)가 핵심 인물인 ‘손준성 검사’를 구속해달라고 했는데,&nbsp;법원이 기각한 것 ⚖️. 공수처 체면도 구기고, 수사도 어려워졌다는 얘기가 나와요.


고발 사주 의혹&nbsp;🔍:&nbsp;작년 4월 총선 전, 윤석열 당시 검찰총장이 미래통합당(now 국민의힘)한테 더불어민주당 주요 인사를 고발하라고 시켰다(사주)는 것.&nbsp;


손준성 검사 👤:&nbsp;윤 총장의 명령을 받아 고발장을 쓰라고 지시하고, 고발장을 국민의힘 김웅 의원에게 보냈다는 의혹을 받아요. 공개된 고발장 사진에 ‘손준성 보냄’이라고 나왔거든요.


&nbsp;
공수처가 왜 체면을 구겼다는 거지?
공수처의 ‘1호 구속영장’이었기 때문. 이 사건의 핵심은 윤 전 총장이 고발 사주를 지시했거나 알고 있었는지를 밝히는 건데요. 이를 밝히기 위해 공수처는 1)손준성, 2)김웅을 조사하고, 그 뒤 3)윤석열을 수사하려 했어요. 그런데 ‘조사받으러 나오라’ 했는데도 손 검사가 계속 안 나오고 미루자 🙄, ‘구속해서 수사하자’ 한 것.&nbsp;
&nbsp;
하지만 법원은 “도망갈 우려 없고, 앞으로 성실히 조사받겠다고 약속했다”며 NO 했어요 🙅. 공수처는 올해 1월부터 여러 사건을 수사했지만, 이번에 처음으로 구속영장을 청구한 건데요. ‘1호 구속영장’부터 기각되면서 체면을 구긴 거예요. 하지만 공수처는 더 큰 고민이 있다고.&nbsp;
&nbsp;
뭐 때문이야?
수사가 더 어려워진 셈이거든요. 크게 2가지 이유가 있어요:


계획이 틀어졌다:&nbsp;공수처는 손준성→김웅→윤석열로 수사를 넓힐 계획이었는데, 첫 단계부터 막힌 것. 이렇게 되면 김웅 의원도&nbsp;조사하기 어려워져요. 국민의힘 경선 전까지 핵심 인물을 한 명도 불러 조사하지 못하게 된 상황이고요.&nbsp;&nbsp;


부담이 생길 수도:&nbsp;이번 일로 경선 전까지 의혹을 풀 가능성은 거의 없어졌는데요. 만약 윤 전 총장이 다음 주 금요일(5일)에 국민의힘 대선 후보로 뽑히면, ‘수사기관이 선거에 영향 준다’는 얘기가 나와 공수처는 수사하기&nbsp;부담스러워져요. 손 검사도 이걸 노리고 시간 끈 것 아니냐는 분석이 나오고요.&nbsp;


손 검사는 수사를 잘 받겠다고 했고, 공수처도 손 검사와 김 의원을 언제 부를지 고민하고 있는데요. 경선을 앞두고 수사가 어떻게 진행될지 지켜봐야 할 것 같아요.&nbsp;]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[심상정 정의당 대선 후보 선출 (뉴닉 ─ 2022 대선)]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/9VTTBf</id>
        <link href="https://newneek.co/post/9VTTBf"/>
        <updated>2021-10-14T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[심상정 의원이 정의당&nbsp;대선 후보로 선출됐어요 🎙️. 더불어민주당·국민의힘이 여러 명씩 나와 후보를 뽑는 사이, 정의당의 예비 후보들은 상대적으로 주목을 못 받았는데요. 어떤 사람인지, 어떻게 대선에 나오게 됐는지 살펴봤어요.&nbsp;
&nbsp;
심상정, 뭐 하던 사람이더라?
서울대학교에서 학생운동을 하다 졸업 후&nbsp;노동운동에 뛰어들었어요&nbsp;👷. 1980년 구로공단에 위장 취업해, 우리나라 노동운동 역사에서 유명한 사건 중 하나인&nbsp;구로동맹파업을 이끌었고요. 이 일로 징역 1년에 집행유예 2년을 선고받았고, 당시 ‘철의 여인’이라는 별명을 얻었다고. 2004년 총선에서 민주노동당 비례대표로 당선되며 정치를 시작했어요.&nbsp;
&nbsp;
국회의원도 여러 번 한 것 같던데?
맞아요. 국회의원이 되고 삼성의 편법·불법 행위와 론스타의 외환은행 인수 문제 등을 지적하면서 유명해졌는데요. 2012년에는 진보정당에게 불가능에 가까웠던 지역구 의원(경기 고양시 갑)이 됐어요 🌟. 2016·2020년에도 계속 당선됐고요. 고 노회찬 의원과 함께 정의당을 대표하는 정치인이자, 당 안에서 유일한 지역구 의원이에요.&nbsp;
&nbsp;
어떻게 (또) 대선에 나오게 됐대?
사실 심상정의 대권 도전은 이번이 네 번째예요. 처음 도전했던 2007년에는 경선 결선까지 갔지만 후보가 되지는 못했어요. 2012년에는 당 후보가 됐지만 정권교체를 위해 문재인 후보로 힘을 모으겠다며 물러났고요.&nbsp;지난 대선에서는 우리나라 진보정당 후보 역사상 가장 높은 득표율(6.17%)을 세웠어요 📈. 이후 당 대표로 활동하며&nbsp;연동형 비례대표제를 통과시켜 세력을 키우려 했지만, 민주당과 국민의힘이&nbsp;비례대표용 위성 정당을 만들면서 실패했고요. 작년 총선 이후 대표직에서 내려왔는데, 이번에 다시 정의당을 살려보고자 나온 것.&nbsp;
&nbsp;
앞으로 어떻게 될까?
심 의원이 후보로 나오며 기대감도 크지만, 이번 대선이&nbsp;쉽지 않을 거라는 얘기도 있어요.&nbsp;


정의당 존재감이 글쎄 🤔:&nbsp;2019년 ‘조국 사태’ 때 정의당이 보인 애매한 태도에 많은 당원이 떠났고, 박원순 전 서울시장 조문 논란과 김종철 전 대표 성추행 사건을 거치며 정의당의 존재감이 많이 약해졌어요. 여론조사에서도 심 의원의 지지율은 낮은 편이고요.&nbsp;


또상정이야? 🙄:&nbsp;심 의원은 이번 경선에서 무난히 뽑힐 줄 알았지만, 그러지 못했어요. 득표율 50%를 넘기지 못해 2위 이정미 전 대표와 다시 붙어서 당선된 것. 정의당 사람들이 심상정에게 확신이 없거나, 지난 대선에 이어 이번에도 후보로 내보내는 데 피로감이 있는 것 아니냐는 얘기도 나와요.&nbsp;&nbsp;


&nbsp;
대선까지는 약 5개월&nbsp;남았고, 지지율도 계속 변하고 있어서 심상정 정의당 후보가 앞으로 민주당·국민의힘 후보를 어떻게 상대할지 지켜봐야 해요.]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[민주당 대선 후보로 뽑힌 이재명 (뉴닉 ─ 2022 대선)]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/1kcYaQ</id>
        <link href="https://newneek.co/post/1kcYaQ"/>
        <updated>2021-10-12T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[이재명 경기지사가 더불어민주당의 최종 대선 후보가 되었어요(경선 전체 득표율 50.29%). 한편에서는 이 후보가 앞으로 대선 레이스를 잘 펼칠 수 있을지 우려도 나와요.
&nbsp;
드디어 끝났구나. 투표 엄청 하던데?&nbsp;
민주당은 투표(=경선)를 총 15번 치렀어요. 각 투표는 총 세 종류로 나뉘고요.


각 지역 투표 11번: 서울·제주·강원 등 각 지역을 돌며 투표해요. 대의원*과 당에 돈을 내면서 활동하는&nbsp;권리당원&nbsp;일부가 참여해서, 찐 민주당 지지자들이 하는 투표라고도 불려요.&nbsp;&nbsp;


슈퍼 위크 투표 3번: 일반 당원과 만 18세 이상 국민이라면 누구나 신청해 참여할 수 있어요. 일반 국민도 표를 던지는 거라 지역 투표보다는 민심에 가깝다는 평가가 있어요.&nbsp;


재외국민 투표 1번: 외국에 살고 있는 만 18세 이상 국민들 중 일부가 하는 투표예요.


&nbsp;이재명 후보는 총 15번의 투표 중에서 3번 빼고 전부 1위를 했어요 🥇(경선 결과).
*대의원: 당대표가 각 지역 당원 중에서 지역위원장을 임명하면, 그 지역위원장이 다시 당원 중에 대의원을 임명해요. 투표로 뽑힌 게 아니라서 사실상 당의 의견을 많이 보여준다는 평가가 있어요.&nbsp;
&nbsp;
큰 기대 받는 거 같은데 우려는 뭐야?
노란불이 두 군데 떴는데 하나씩 살펴보면:


대장동 의혹으로 휘청 🧐: 이재명 후보는 경선 대부분에서 과반이 넘는 표를 가져갔는데요. 3차 슈퍼 위크에서는 이낙연 후보에&nbsp;크게 밀렸어요. 이재명 후보의 측근이었던&nbsp;유동규 본부장이 구속된 영향이라는 분석이 나와요. 이 후보도 의혹에서 자유롭지 못하다는 국민들의 생각이 투표 결과로 나타난 것 같다고.&nbsp;


득표율로 흔들 🤔: 투표 수를 어떻게 계산할지에 따라 이재명 후보의 득표율이 과반을 넘는지 아닌지가 갈린다는 얘기도 나와요. 민주당은 전체 1위를 하더라도 득표율을 절반 넘게 가져가지 못하면 다시 투표하거든요(=결선투표제). 경선 중간에 그만 둔 후보의 투표 수는 전체 투표 수에서 빼고요. 이낙연 후보는 이 규정을 더 제대로 살펴봐야 한다며&nbsp;이의를 제기했지만, 민주당은 받아들이지 않고 대통령 후보를 확정했어요.


&nbsp;
흠... 앞으로 어떻게 되는 거야?
이재명 후보가 지금보다 더 대선에 힘을 쏟을 것 같아요. 그동안 이 후보는 할 수 있을 때까지 경기도지사 자리를 지키겠다고 말했는데요. 민주당에서 하루빨리 대선에 올인해야한다는 얘기가 계속 나오면서 예정보다 빨리 경기지사를&nbsp;그만둘 수도&nbsp;있어요.&nbsp;

대장동 의혹에 대해서는 당시에는 최선을 다한 것이었다며 확실하게&nbsp;선을 그었어요&nbsp;🚫: “대통령이 된다면, 대장동 의혹과 관련한 개발이익을 다 거둬들이겠다.” 부동산 개혁 등 국민들이 바로 느낄 수 있는 실용적인 정책을 내놓겠다고도 했고요.&nbsp;]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[대장동 개발사업 특혜 의혹 2편 (뉴닉 ─ 2022 대선)]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/7b4TCH</id>
        <link href="https://newneek.co/post/7b4TCH"/>
        <updated>2021-09-28T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[대장동 개발사업 의혹 1탄에 이어 2탄 준비했어요. 화천대유가 받는 의혹 3가지와, 이재명 경기지사와 국민의힘 곽상도 의원이 왜 주목받는지&nbsp;정리했어요.
&nbsp;
지금까지 언론에서 화천대유 관련해 꺼낸 의혹은 크게 3가지예요. 하나씩 살펴보면:
&nbsp;
#1. 수익 나누는 구조가 이상한데?&nbsp;➗
화천대유를 소유한 김만배 씨와 그의 가족·지인 등 단 7명이 어떻게 4040억 원이나 가져갈 수 있었냐는 거예요. 특혜 아니냐는 것.


하이 리스크, 하이 리턴일 뿐!:&nbsp;화천대유 측은&nbsp;개발사업이 실패하면 성남시는 아무 손해를 입지 않지만, 자신들은 단 한 푼도 건질 수 없는 위험한 계약이었다고 주장해요. 많은 수익은 그 대가라는 것. 자본금으로 낸 돈(5000만 원)뿐 아니라 350억 원 넘는 돈을 투자한 점도 감안해야 한다고 말했고요. 이재명 경기지사 측도 그때는 부동산 경기가 워낙 안 좋을 때였다고 말해요.


리스크 별로 없었는데?:&nbsp;위험이 크지 않았다는 얘기도 있어요. 아무리 부동산 경기가 안 좋았어도 인기 많은 판교신도시와 가까운 곳이라 잘 될 가능성이 컸고, 성남시가 꼈기 때문에 안전했을 거라는 것.


&nbsp;
#2. 하루 만에 사업자 고른 거 이상한데? 💨
성남시가 대장동 개발사업을 같이 할 민간 업체를 모집했는데 3곳이 손을 들었어요. 발표는 마감 다음 날 바로 나왔고요. 일부 사람들은 이게 수상하다고 봐요. 결과를 미리 정해놓은 건 아니냐는 것. 하지만 이 지사 측은 보안을 유지하고, 외부에서 입김 넣는 걸 막기 위해 그랬던 거라고 반박했어요.
&nbsp;
#3. 화려한 고문단 멤버 이상한데? 🌟
화천대유가 엄청 높은 자리에 있었던 법률가(예: 전 대법관, 전 특별검사)를 회사에 잔뜩 모셔왔는데, 정치권에 로비하려던 거 아니냐는 거예요. 반면&nbsp;화천대유 측은&nbsp;소유주인 김 씨가 기자로 일할 때 친분을 쌓았던 사이라 모셔왔을 뿐이라고 말했어요.
&nbsp;
이재명이랑은 무슨 상관이야? 🤔
결론부터 말하면 이재명 지사가 특혜를 줬다거나 그 대가로 무언가를 받았다는 건 확인되지 않았어요.


“그래도 뭔가 수상해!”:&nbsp;의혹을 제기하는 쪽에서는 의심스러운 점들을 철저히 밝혀야 한다고 말해요. 성남시가 더 많은 수익을 벌 기회를 놓친 거라며 당시 시장이었던 이 지사의 책임(=업무상 배임)을 따져보기도 해야 한다는 입장이고요.


“모범적인 사업이었다!”:&nbsp;이 지사는 이번 의혹이 터무니없다며&nbsp;56쪽짜리 반박 자료를 냈어요. 성남도시개발공사가 받은 배당금 1822억 원뿐 아니라, 공원을 만드는 비용 2761억 원과 터널 등을 짓는 비용 920억 원까지 총 5503억 원을 얻어낸 것은 성과라고 주장했고요.


&nbsp;
국민의힘 얘기도 나오던데? 🔴
화천대유 대표와 친분이 있다는 곽상도 의원의 아들이 이곳에서 6년 동안 일하고 나오며&nbsp;퇴직금과 성과급으로 50억 원을 받았다는 사실이 알려졌거든요. 퇴직금이라고 하기엔 워낙 큰 돈이라, 다른 의혹도 나와요. 곽 의원 쪽에서 신분을 숨기고 투자(=차명투자)한 다음에 이런 식으로 배당금을 받아간 것 아니냐는 것. 그는 사실이 아니라면서도 “당에 부담을 주기 싫다”며 국민의힘을 탈당했어요.
&nbsp;
대장동 의혹에 나오는 이름들 더 알고 싶다면? 👉 대장동 의혹 3편 보러가기]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[대장동 개발사업 특혜 의혹 1편 (뉴닉 ─ 2022 대선)]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/pPqRqb</id>
        <link href="https://newneek.co/post/pPqRqb"/>
        <updated>2021-09-27T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[추석 연휴 전부터 계속 뉴스에 나오던 ‘대장동 의혹’, 대체 무슨 일인지 궁금했던 뉴니커 많았죠? 핵심만 쏙쏙 뽑아 모아봤어요.
&nbsp;
뉴스에 계속 나오던데… 무슨 일이야? 🏗️
이재명 경기지사가 성남시장으로 있던 2014년, 성남시 대장동 일대(지도)에 아파트와 상가 등을 짓는 사업이 있었어요(=성남 판교대장 도시개발사업). 여기에 참여한 민간 사업자가 투자한 돈에 비해 큰 돈을 벌었는데요. 뭔가 수상하다며 여러 의혹이 나온 거예요.
&nbsp;
내용이 복잡한 것 같던데... 😟
낯선 인물이 나오긴 하는데요. 잠깐! 어떤 사업이었는지 차근차근&nbsp;살펴보면&nbsp;금방 따라갈 수 있어요 😊:


누가 참여했냐면:&nbsp;성남시는 이곳의 땅을 사들일 돈(1조 원 이상)을 혼자서 다 감당하기 어려워져 민간 사업자를 끌어들이기로 했어요(공공X민간 개발). 2015년에 공개 모집을 거쳐 하나은행 등이 포함된 그룹이 사업자로 선정됐고요. 이 그룹과 공기업 등을 모아 성남시는 프로젝트 금융투자회사(PFV)*인 ‘성남의뜰’을 세웠어요.&nbsp;


얼마씩 냈냐면:&nbsp;성남의뜰의 자본금은 공기업인 성남도시개발공사가 절반(25억 원)을, 민간사업자가 나머지를 댔어요. 그중 ‘화천대유’란 회사는 1%인 5000만 원을 냈고요. 또 화천대유의 소유주 김만배 씨와&nbsp;그의 가족·지인 등 6명은&nbsp;‘천화동인’이라는 회사를 세우고 3억 원(6%)을 내고 참여했어요.


어떻게 나누기로 했냐면:&nbsp;이익이 나면 성남시와 민간사업자가 나눠갖기로 했는데요. 성남도시개발공사는 성남의뜰로부터 1822억 원을 가장 먼저(1순위) 배당 받기로 하고, 만약 그 이상의 수익이 나면 민간사업자가 제일 마지막에(후순위) 가져가는 걸로 계약했어요. 개발할 당시에 부동산 시장 상황이 좋지 않아서, 성남도시개발공사가 최대한 많은 수익을 먼저 받으려고 안전장치를 둔 거예요.&nbsp;


&nbsp;
*프로젝트 금융투자회사(PFV): 규모가 큰 개발사업의 경우, 시행사 한 곳이 나서는 대신 여러 회사가 주주로 참여해 위험을 쪼개고, 수익을 나눠갖기 위해 세우는 회사예요. 세금 감면 혜택도 받을 수 있어요.
&nbsp;
‘화천대유’는 왜 자꾸 나오는 거야?&nbsp;
성남의뜰 지분 7%를 가진 화천대유 등 관계사들이 지금까지 4040억 원을 배당 받았거든요&nbsp;💰.&nbsp;결과적으로 자본금의 50%를 댄 성남도시개발공사(공공)는 1822억 원을 가져가고, 7%를 댄 쪽(민간)이 4040억 원을 받은 거예요 😲.&nbsp;예상과 다르게 부동산 가격이 오르면서 개발수익이 엄청나게 커졌거든요. 이런 사실이 알려지자, 사람들은 사업이 이렇게 짜여진 게 상식적이지 않다며 의혹을 제기했고요. 화천대유 측과 이재명 지사는 어떤 특혜나 불법행위도 없었다며 의혹을 부인하고 있어요.
&nbsp;
이재명·곽상도와 무슨 상관인지 궁금하다면? 👉 대장동 의혹 2편 보러 가기]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[공수처 통신자료 조회 논란 (뉴닉 ─ 정치)]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/rqSOlV</id>
        <link href="https://newneek.co/post/rqSOlV"/>
        <updated>2022-01-03T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[만약 수사 기관이 나와 내 가족, 친구들의 주소와 주민등록번호를 수집했다면 어떨 것 같아요? 그것도 내가 모르는 사이에 그랬다면요? 고위공직자범죄수사처(공수처)가 이런 식으로 피의자와 주변 사람들의 자료를 너무 많이 조회해서 논란이에요 🚨.
통신자료 조회가 뭐야?
고슴이가 피의자라고 가정해볼게요. 수사기관은 고슴이가 업무상 알게 된 비밀 정보를 주변에 흘렸다고 의심하는데요. 고슴이가 누구랑 언제 통화했는지, 어느 기지국에서 신호가 잡혔는지 보기 위해 법원의 허락(영장)을 받아 이런 내용을 확인해요(=통신사실 확인자료) 🔎. 근데 전화번호만 가지고는 통화 상대가 누구인지 모르잖아요. 그래서 통신사에 “이 번호 가진 사람의 이름·주소·주민번호 알려주세요”라고 요청하고요. 이걸 ‘통신자료 조회’라고 하는데, 법원 영장 없이도 받을 수 있어요.
그런데 뭐가 문제야?
‘이거 좀 너무하다’는 비판이 나올 정도로 통신자료를 조회했기 때문 👀. 공수처는&nbsp;고발 사주 의혹&nbsp;사건에서 윤석열 국민의힘 대선후보와 김웅 국민의힘 의원을 피의자로 수사하고 있는데요. 선뜻 이해하기 어려운 부분이 있다는 말이 나와요.


국민의힘 의원 80%:&nbsp;카카오톡 단체방에 같이 있었다는 이유만으로 국민의힘 의원 105명 중 86명을 조회했어요(31일 오전 기준). 윤 후보의 친구들과 가족까지 조회했는데, 국민의힘은 불법 선거 개입이라고 주장하고 있고요.


기자·교수의 가족까지:&nbsp;피의자와 통화한 적 없는 국내·외신 기자, 학회 교수와&nbsp;그들의 가족까지&nbsp;조회했어요. “피의자와 통화해서 조회했다”는 공수처 설명과 맞지 않는 것 🤔.


공수처는 뭐래?
공수처는&nbsp;억울하다는 입장이에요 🤷. 조금 더 자세히 들어보면:


정보만 조회한 거야:&nbsp;흔히 통화내역을 조회했다고 생각하지만, 그건 영장이 필요한 일이야. 우린 피의자와 통화한 사람이 누구인지만 합법적으로 확인했어.


검찰·경찰도 조회해:&nbsp;통신 조회는 검·경도&nbsp;계속 해오던 거야. (더불어민주당&amp;이재명 대선후보: 맞아. 윤 후보가 검찰총장일 때도 수십만 건 조회했는데, 그때는 아무도 사찰이라고 안 했어!)


야당 사찰 아니야:&nbsp;윤석열 후보 우리가 3번 조회할 때 서울중앙지검은 4번 했어. 부인에 대해서는 우리가 1번 할 동안 검찰은 5번이나 했고. 왜 우리만 사찰이라고 해?


논란이 커지자 검찰이 공수처장에 대해 수사에 들어갔는데요. 이번 기회에 아예 법을 바꿔야 한다는 말이 나와요 🛠️. 수사 기관이 통신자료를 조회해도, 당사자한테 알려줄 의무가 없기 때문에 인권이 침해될 수 있거든요. 국가인권위원회도 이미 8년 전에&nbsp;법을 바꾸라고 권고했지만, 바뀐 건 없다고. 민주당과 국민의힘도 이번에는&nbsp;법을 바꾸자는 의견이라, 지켜봐야 할 것 같아요.]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[대선후보 가족을 둘러싼 의혹들 (뉴닉 ─ 정치)]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/jYcDon</id>
        <link href="https://newneek.co/post/jYcDon"/>
        <updated>2021-12-20T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[뉴니커, 대선후보를 살펴볼 때 어떤 걸 가장 많이 보나요? SBS 여론조사 결과, 많은 사람(60%)이 누구를 뽑을지 정할 때 ‘후보의&nbsp;배우자도 같이 본다'고 답했는데요 🧐. 더불어민주당 이재명·국민의힘 윤석열 후보의 가족이 논란에 휩싸이면서 지지율도 흔들리고 있어요.&nbsp;
여기저기서 난리던데, 무슨 일이야?
이재명 후보는


큰 아들의 불법 도박: 이 후보의 큰아들이 2019년부터 1년 반 동안 한 도박 커뮤니티에 여러 차례 글을 올린 게 밝혀졌어요. 그가&nbsp;불법 도박을 한 게&nbsp;아니냐는 의혹이 나왔고요. 그가 쓴 200여 개의&nbsp; 글·댓글 중에는 성매매를 한 것으로 보이는 내용도 있어서 논란이 커졌는데요. 논란이 커지자 경찰은 수사에 들어갔어요.


4시간 만에 사과: 이재명 후보는 의혹이 나온 지 4시간 만에 아들의 불법 도박 사실을 인정하고 사과했어요: “부모로서 가르침이 부족했다. 치료도 받게 하고, 형사처벌도 받아야 한다면 받겠다.” 하지만 성매매 의혹에 대해서는 그런 적 없다는 아들의 말을 믿겠다고 했고요.&nbsp;


윤석열 후보는


부인의 허위 경력: 윤 후보의 부인 김건희 씨의 경력을 두고&nbsp;지난 8월부터 여러 의혹이 나왔는데요. 김 씨가 2001년 한 대학 강사와 2007년 다른 대학 겸임교수에 지원하며&nbsp;허위경력을 적었다는 의혹이 지난주(14일)에 새로 나왔어요. 한국게임산업협회에서 이사를 지냈다고 적었지만 당시 직원들은 “사실과 다르다”고 했다고. 한 미술 공모전에서 상을 받았다고 했지만, 당시 당선자 명단에는 김 씨의 이름이 없었고요.


사흘 만에 사과: 윤석열 후보는 이번 의혹이 나온 지 사흘 만에 사과했어요: “부인의 경력 논란이 제가 강조해 온 공정과 상식에 맞지 않으므로 국민의 비판을 받아들이겠다. 조사를 받아야 한다면 받겠다.” 다만 의혹을 인정한 것인지는 밝히지 않았고요.


대선에까지 영향을 줄까?
민주당과 국민의힘이 서로 비방만 계속하면서, 유권자들의 피로감이 커져&nbsp;투표율이 낮아질 수 있다는 우려가 나와요 📉. 민주당은 윤석열 후보가 마지못해 사과한 것이라고 비판했고, 국민의힘은 민주당이 이재명 후보의 아들 문제를 사소한 것으로 취급한다고 지적했거든요. 이처럼 서로를 물어뜯기 바쁜 민주당과 국민의힘을 모두를 비판하는 목소리도 나오고요.]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[2022 대선 공약 정리 4탄: 노동 (뉴닉 ─ 정치)]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/UmkFUK</id>
        <link href="https://newneek.co/post/UmkFUK"/>
        <updated>2021-12-17T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[우리나라 국민 중&nbsp;약 2100만 명은 임금을 받아요 💰. 국민 5명 중 2명이 노동자인 셈이니 대통령이 되려면 노동 공약을 빼놓을 수 없을 텐데요. 후보들이 어떤 정책과 공약 준비했는지 굵직한 것 4가지 정리했어요.
&nbsp;
요즘은 어떤 게 이슈야?
최근 이재명 후보와 윤석열 후보의 생각이 딱 통한 두 가지 정책이 있어요. 바로 공공기관 노동이사제와 공무원·교원 노동조합 타임오프제. 어렵지 않으니 스크롤 휙 내리지 말기!
&nbsp;
1. 공공기관 노동이사제
노동이사제는 회사 이사회에 경영자뿐 아니라 노동자 대표를 포함시키는 거예요 👪. 회사 경영에 노동자들의 목소리가 반영될 수 있게 하는 것. 노동자 의견이 반영되면 회사 경영에 차질이 생긴다는 의견과, 파업 같은 노사갈등을 미리 차단해 더 경제적이라는 의견이 있어요.&nbsp;문재인 정부의 공약이기도 해요.


이&amp;윤은?:&nbsp;최근 윤 후보가 공공기관에 노동이사제를 도입하는 것에&nbsp;찬성했어요. 더불어민주당과 이 후보도 이 법안을 밀던 상황이라 환영한다고 했고고요.


&nbsp;
2. 공무원·교원 노조 타임오프제
회사 노동조합에서 노조 업무만 하는 사람(=노조전임자)은 원래 월급을 못 받는데요. 노사 모두에게 필요한 일부 업무를 하는 시간은 근로시간으로 인정해 월급을 줘요(=타임오프제) ⏲️. 이런 업무를 몇 시간까지 인정해줄지는&nbsp;법으로 딱 정해져 있어요.


이&amp;윤은?:&nbsp;두 후보 모두 공무원과 교원 노조에도 타임오프제를 적용하겠다고 했어요. 법이 생길 때 둘은 적용 대상에서 쏙 빼놨거든요. 이재명 후보가 공약으로 내건 정책에 윤 후보도 찬성하면서 법 바꾸자는 논의가 진행될 것 같아요..


&nbsp;
다른 공약은 또 뭐가 있어?
노동과 일에 대한 얘기는 해도해도 끝이 없지만, 딱 두 개만 꼽아볼게요.&nbsp;
&nbsp;
3. 5인 미만 근로기준법 적용
회사 구성원이 5명 밑이면 근로기준법을&nbsp;적용받지 않는데요. 최저임금·주휴수당·퇴직금 등 일부 규정은 지켜야 하지만,&nbsp;주 52시간 근무제나 휴일 수당 등 나머지는 지킬 필요가 없는 거예요. 우리나라 노동자의 약 20%가 5인 미만 회사에서 일하고 있어서 이 기준을 없애자는 얘기가 계속 나와요. 각 후보의 입장 어떻냐면:


이재명·윤석열·안철수:&nbsp;아직 뚜렷한 입장을 밝히지 않았어요.


심상정:&nbsp;당장 추진하자는 입장이에요.


&nbsp;
4. 노동 시간 줄일까?
우리나라의 노동 시간은 OECD 회원국 평균보다&nbsp;길어요. 1년에 한 달을 더 일하는 셈이라고. 주 52시간 근무제나&nbsp;주4일 노동&nbsp;같은 얘기도 이런 맥락에서 나오는 건데요. 각 후보의 입장 어떻냐면:


이재명:&nbsp;주 52시간 노동도 길다며 앞으로 줄여나가야 한다고 했어요. 공약으로 내놓지는 않겠지만 주 4일제에 공감한다고도 했어요.


윤석열:&nbsp;주 52시간 근무제는 기업 경영을 어렵게 하므로 없애야 한다고 언급한 적 있어요.


심상정:&nbsp;주4일제를&nbsp;적극 밀고 있어요.


안철수:&nbsp;50인 미만 기업에는 아예 주 52시간을&nbsp;적용하지 말자고 했어요.&nbsp;]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[n번방 방지법 검열 논란 (뉴닉 ─ 정치)]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/0s9fA4</id>
        <link href="https://newneek.co/post/0s9fA4"/>
        <updated>2021-12-14T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[‘n번방 방지법’에 따라 마련된 필터링 조치가 시행되자마자 바로 논란에 휩싸였어요. 대선 후보 사이에서 “필요한 법이다” vs. “개인을 지나치게 검열한다” 입장이 나뉘며 논란이 커진 것.
&nbsp;
n번방 방지법 뭐더라?
온라인에서 디지털 성범죄·성착취 범죄가 일어나지 않도록 막고, 범죄를 저지른 사람은 강하게&nbsp;처벌하도록 한 법이에요. 미성년자를 대상으로 한 성착취는 계획만 세워도 처벌할 수 있게 했고요. 특히 네이버·카카오 같은 큰 인터넷 업체나 디시인사이드 같은 큰 커뮤니티가 성착취 영상물을 걸러낼 수 있는 기술을 마련하지 않으면 과징금을 내게 했는데요. 필터링 조치가 지난 10일부터 시행되면서 논란이 됐어요.
&nbsp;
왜 논란이 됐는데?
카카오톡을 예로 들면: 그룹 오픈채팅방에 영상을 올리면 카카오가 해당 영상을 정부 데이터베이스와 비교해 성착취물인지 아닌지 판단하고 걸러내요. 한 커뮤니티에서 고양이 움짤을 올렸을 때 나오는 ‘검토 중’ 메시지를 두고&nbsp;검열이라 주장하며 논란이 됐어요. 법이 개개인의 일상 영상까지 지나치게 감시한다는 것. 이에 대해 대선후보와 각 정당이&nbsp;의견을 내놓으며&nbsp;논란에 불이 붙었고요 🔥.


더불어민주당·이재명:&nbsp;성착취 범죄를 막기 위해 꼭 필요한 법이야. 공개된 온라인 공간에만 적용돼서 검열 아니고. 당장 법을 고치기보다는 필터링 기술을 보완해가는 게 좋겠어. 처음 법 만들 때 여당 야당이 힘 합쳐서 만들기도 했잖아.


국민의힘·윤석열:&nbsp;성착취를 무겁게 처벌하는 건 동의해. 하지만 이 법은 헌법에서 보장하는 사생활·통신의 자유를 지나치게 침해해. 성범죄도 막고, 개인 자유도 보장하는 쪽으로 법 바꿔야 해.


정의당 심상정 후보는 국민의힘이 “디지털 성범죄의 고통을 외면한다”며&nbsp;비판했고, 국민의당 안철수 후보는 “전 국민을 감시하는 법”이라며 국민의힘과 같은 의견을 냈어요.
&nbsp;
다른 사람들 의견은 어때? 🗣️


검열 아니야:&nbsp;개인 톡·이메일 같은 사적 대화는 대상이 아니라 괜찮아. 사람이 직접 보는 게 아니라 영상을 기술적으로 대조하는 것뿐이라&nbsp;검열이라고 보는 건 무리야. 이렇게 해야 기존에 돌아다니던 성착취물이 더 퍼지는 걸 막을 수 있어.


지금도 부족해:&nbsp;정작 n번방이 있었던 텔레그램은&nbsp;필터링 대상에서 빠졌어. 게다가 정부에 이미 등록된 성착취물만 대조할 수 있어서 새로 만들어진 건 걸러내기 어렵고.


기술 불안해:&nbsp;필터링 기술이 아직 완벽하지 않아서 좀 불안정해. 그리고 만약 과부하 돼서 서비스 다운되거나 하면 인터넷 업체가 책임져야 해서(=넷플릭스법) 업체 입장에서 억울한 일이 생길 수도 있어.]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[국회 본회의를 통과한 법들 (뉴닉 ─ 정치)]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/Wc0f8b</id>
        <link href="https://newneek.co/post/Wc0f8b"/>
        <updated>2021-12-13T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[국회의원이 전부 모여 법도 만들고, 예산안도 살펴보는 회의는? 바로&nbsp;국회 본회의! 지난 9월 1일부터 100일간 정기국회가 열리면서 본회의가 같이 시작해, 지난주 목요일(9일)에 막을 내렸는데요. 마지막 날에만 114개 법이 통과됐어요.
&nbsp;
엄청 많네. 어떤 법이 통과된 거야?
사람들의 주목을 받은 개정안 몇 가지만 살펴보자면:&nbsp;
&nbsp;
제주 4·3사건* 특별법
제주 4·3사건은 경찰과 무장대의 무력 충돌이 이어지면서, 잘못이 없는 제주 도민을 포함해 약 1만 5000명이 희생된 일인데요. 이 사건의 희생자에게 1인당 최대 9000만 원의 보상금을 지급하도록&nbsp;법이 개정됐어요. 폭동에 동조했다며&nbsp;억울하게 유죄를 받은&nbsp;시민들이 보다 수월하게 재심을 받을 수 있게 했고요 ⚖️. 늦게라도 희생자와 유족을 위로하고, 그들의 명예가 회복되도록 한 거예요.&nbsp;
&nbsp;
국가인권위원회법
최근 인권침해로 극단적 선택을 하는 등 군대에서&nbsp;비극적인 일이 계속됐는데요. 이런 일이 다시 일어나지 않도록&nbsp;국가인권위원회에&nbsp;군대의 인권 침해를 감시하는&nbsp;군인권보호관을 두기로 했어요 🔎. 앞으로 국방부장관은 군인이 사망한 경우, 인권위에 바로 알려야 해요. 또 인권위는 군에 "군인권보호관이 수사를 지켜보게 해달라"고 요구할 수 있고요.&nbsp;
&nbsp;
대장동 방지법
성남시 대장동 일대를 개발한 사업을 두고, 투자한 돈에 비해 큰돈을 번 민간 사업자가 수상하다며&nbsp;특혜 의혹이 나왔는데요. 논란이 계속되자 앞으로는 민간 사업자가 과도한 이익을 낼 수 없게&nbsp;법을 바꿨어요&nbsp;✋. 도시개발에 참여한 민간 사업자가 일정 비율 이상의 이익을 가져갈 수 없게 했고, 나라와 민간이 같이 도시개발을 할 때에도&nbsp;분양가 상한제를 적용할 수 있게 한 것.
&nbsp;
이외에도


각종 검사·예방접종 등 반려동물의 주요 진료항목의 비용을 미리 알 수 있게 한&nbsp;수의사법 개정안,


내년 설부터 명절 기간 선물할 수 있는 농축수산물 금액을 20만 원으로 올린&nbsp;김영란법 개정안&nbsp;등이 통과됐어요.


본회의에서 처리된 법안을 전부 보고 싶다면 👉여기를 눌러&nbsp;볼 수 있어요. 한편 아직 본회의 문턱을 넘지 못한 법도 많은데요. 국회는 이런 법에 대한 논의를 이어가기 위해서 오늘(13일)부터 내년 1월 10일까지 국회 문을 열기로(=임시국회) 했어요.]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[2021년 1인 가구 통계 (뉴닉 ─ 정치)]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/ShEEV4</id>
        <link href="https://newneek.co/post/ShEEV4"/>
        <updated>2021-12-10T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[혼자 사는 뉴니커 손! 지금 손든 뉴니커가 바로 우리나라에서 가장 흔한(전체 가구의 31.7%) 1인 가구인데요. 통계청이 여러 통계에서 1인 가구 내용만 싹싹 모아 작년부터 매년 발표할 정도라고 📊.&nbsp;올해 나온 자료를 바탕으로 1인 가구가 어떻게 살고 있는지 살펴봤어요.
&nbsp;
1인 가구가 제일 흔하다고?
2014년부터 전체 가구 중 1인 가구가 제일 많아졌는데, 점점 늘고 있어요. 세 집 중 한 집은 혼자 사는데, 청년과 고령층이 많고요. 1인 가구의 큰 특징 중 하나가 바로 경제 상황인데요. 1인 가구의 1년 평균 소득은 2162만 원으로 전체 가구의 3분의 1 수준이었고, 10명 중 4명은 일자리가 없어요. 이 때문에 주거와 정신건강에 문제가 생긴다고.
&nbsp;
1. 주거 문제
1인 가구의 40% 이상이 수도권에 살아요. 절반 정도는 40㎡(약 12평) 이하 원룸에서 지내고요. 특히 집세 등 주거비가 많이&nbsp;부담스러운 상황이라고. 1인 가구는 가장 필요한 주택 정책으로 전세 자금 대출을 꼽았어요.


청년층:&nbsp;일자리·학업 때문에 주로 수도권에 몰려요. 하지만 버는 돈의 20%를 주거비로 써서 부담이 크다고(전체 가구 평균 약 11%). 전세 구하기도 어렵고, 청년임대주택이 있지만 저렴하지는 않아서 좋은 대안이&nbsp;아니고요.




고령층:&nbsp;매달 버는 돈의 30%를 주거비로 써요. 상당수는 정부가 정한&nbsp;최저 주거기준(약 4.2평)보다 작은 집에서 살고요. 1인 가구 정책이 대부분 청년층을 위한 거라&nbsp;정부 지원은 부족해요.


&nbsp;
2. 외로움 문제
1인 가구 5명 중 1명은 외로움을 느낀다고 답했는데요. 고령층뿐 아니라 청년층에서&nbsp;고독사가 문제된 지도 꽤 되었어요. 서울시 기준으로 고독사 한 사람 10명 중 1명은&nbsp;30대 이하였다고(2020년 기준).


청년층:&nbsp;알바하고 취준하며 열심히 사는데 취업이 안 되는 경우가 많아요. 25~39세 청년 중 한 번도 취업을 못 해본 사람이 올해 32만 명 이상이라고. 청년 1인 가구는 특히 우울증 등에&nbsp;노출될 위험이 커요.


노년층:&nbsp;독거노인 수는 올해 기준으로 약 167만 명. 4년 만에 24%&nbsp;늘어났어요. 혼자 사는 노인은 가족과 사는 노인에 비해 극단적인 스트레스를 더 많이 느끼고요. 지난 5년간 연고가 없이 죽은 사람의 45%가 65세 이상 노인이었다고.



전문가들은 1인 가구가 점점 느는 만큼, 나이와 경제 상황에 맞춰 더 섬세한 정책을 마련해야 한다고 강조해요. 정책 대부분이 4인 가족에 맞춰져 있고, 신혼부부나 아이가 있어야 혜택을 주는 경우가 많아&nbsp;1인 가구는 소외된다는 것. 사회복지 인력을 늘려 공무원 1명이 사람들을 더 꼼꼼히 돌보게끔 해야 한다는 얘기도 있어요.]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[2022 대선 공약 정리 3탄: 성평등 #2 (뉴닉 ─ 정치)]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/vj71wG</id>
        <link href="https://newneek.co/post/vj71wG"/>
        <updated>2021-12-09T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[어제 레터에 대선후보들의&nbsp;여성·성평등 공약 1탄&nbsp;전해드렸는데요. 뉴니커에게 소개하고픈 공약이 많아, 오늘 2탄으로 돌아왔어요 😀. 바로 시작할게요!
&nbsp;
기다렸어! 또 어떤 공약이 있는 거야?
3. 출산·육아&nbsp;


이재명:&nbsp;프리랜서와 비정규직 노동자도 출산휴가와 육아휴직을 자유롭게 쓸 수 있도록 하겠다고 했어요. 출산휴가가 끝나고 별다른 신청 없이 육아휴직을 시작하는 ‘자동등록제’도 도입하겠다고 했고요.


윤석열:&nbsp;아이가 태어날 때부터 초등학교에 갈 때까지 국가시스템으로 확실히 지원하겠다고 했어요. 육아휴직도 부모&nbsp;각각 1년 6개월, 총 3년&nbsp;사용할 수 있게 하겠다고.


심상정:&nbsp;일하면서 육아·돌봄에도 힘쓸 수 있도록 노동 시간을 유연하게 조정하게끔 하겠다고 했어요. 조정하더라도 회사에서 불이익 받지 않게 하겠다고도 했고요. 청년·청소년 미혼모·미혼부를 국가에서 더 많이 책임지게 하겠다는 공약도 있어요.


안철수:&nbsp;2030 젊은 맞벌이 부부를 위해 국가에서&nbsp;저녁 7시까지&nbsp;아이를 돌보겠다고 했어요. 매년 국공립어린이집을 800개 이상 지어 공공 보육을 강화하겠다고도 했어요.


이 외에 이 후보는 여성 청소년에게 월경 용품을 무료로 지원하고, 심 후보는 만 25세 이하 모든 청년에게 자궁경부암 백신을 무료로 맞히겠다고 했어요.
&nbsp;
4. 고용 차별
한국은 OECD 국가 중 성별 간 임금 격차가&nbsp;가장 큰 나라예요. 또 채용·업무 과정에서&nbsp;성차별을 겪는다는 지적도 계속 나오고 있고요. 성별에 따른 임금 차별이나&nbsp;유리천장&nbsp;때문에 일을 그만둔 여성들이 경력이 뚝 끊겨 힘들어하는 경우도 많아요.&nbsp;


이재명: 성별만으로 임금이 차이나는 일을 줄이기 위해서 임금과 관련된 정보를 의무적으로 공개하도록 하겠다고 했어요(=성별임금공시제). 또 고용 차별을 해결할 전담 부서를 만들겠다고 했고요.




윤석열: 직장을 그만뒀다가 다시 일을 시작하기 힘들어지는&nbsp;경력단절 문제에 대해 해결책을 만들겠다고 약속했어요. 여성에게 고용 기회가 더 적게 주어진다며 이를 해결해야 한다고 했고요.




심상정: 임금 차별을 없애기 위해 이 후보와 같은 성별임금공시제를 도입하겠다고 했어요.


안철수: 뉴닉이 열심히 찾아봤지만 자세히 소개한 내용을 찾을 수 없었어요.


&nbsp;
후보들이 공약을 속속 내놓고 있지만, 아직 갈 길이 멀다는 비판도 나와요. 성차별의 근본적인 문제를 해결할 공약이 부족하다는 거예요. 여성들을 위한 공약 중 출산·육아가 큰 비중을 차지한다는 것도&nbsp;아쉬운 점으로&nbsp;꼽히고요. 여성 = 출산으로만 인식한다는 것.&nbsp;
&nbsp;
몇몇 언론과 시민단체는 이재명·윤석열 후보의 공약을 비판하기도 하는데요. 두 후보가 내놓은 공약 중 여성가족부 개편과 무고죄 처벌 등은 일부 남성의 의견을 그대로 반영했다는 거예요. 그런 의견이 나온 근본적인 이유(취업난, 양극화)를 들여다보고, 갈등의 한복판으로 뛰어들어 해결할 자세는 보이지 않는다는 것. 이런 공약들이 오히려&nbsp;젠더 갈등을 부추긴다는 지적도 나오고요.]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[2022 대선 공약 정리 2탄: 성평등 #1 (뉴닉 ─ 정치)]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/7BBpAQ</id>
        <link href="https://newneek.co/post/7BBpAQ"/>
        <updated>2021-12-08T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[2030을 위한 대선 후보 공약 전하면서, 또 어떤 분야의 공약이&nbsp;궁금한지 물었잖아요. 뉴니커들의 뜨거운 반응이 모였는데요. 그중 많은 뉴니커가 궁금해하고, 대통령이 되려면 탄탄히 마련해야 할 거라는 여성·성평등 공약 정리해봤어요 💪.
&nbsp;
엄청 중요한 부분인가 봐?
다음 대선은&nbsp;2030세대, 특히 여성의 표가 중요할 거라는 말이 있거든요. 누구를 뽑을지 못 정한 2030이 많은데, 그중에서도 20대 여성에게서 그런 경향이&nbsp;가장 크게 나타났기&nbsp;때문. 후보 입장에서는 아직 표를 얻을 기회가 많다는 뜻이에요. 이들의 마음을 사로잡으려면 여성·성평등 공약이 중요한데요. 20대 여성들은 지난 4월 서울시장 보궐선거에서 성폭력·성평등 이슈에 뜨뜻미지근한 태도를 보인 거대 양당(더불어민주당·국민의힘)에게 가차 없이 등을 돌린 상황이거든요.&nbsp;
&nbsp;
어떤 공약을 준비 중이야?
아직 정확히 정해진 건 아니지만, 오늘까지 나온 내용 중 성범죄 공약과 여성가족부 폐지 관련 입장 살펴보자면:
&nbsp;
1. 성범죄


이재명:&nbsp;디지털 성범죄에 더 확실히 대응하겠다고 했어요. 성착취물이 유포됐을 때 빠르게 삭제할 수 있도록 관련 기술에도 더 투자를 하겠다고. 스토킹 범죄의 경우, 지금은 피해자가 원치 않으면 가해자를 처벌하지 않는데요(=반의사불벌죄). 이 조항을 없애고 처벌을 강화하겠다고도 했어요.


윤석열:&nbsp;높은 지위를 이용해 성범죄 저지르는 걸 뿌리 뽑겠다고 했어요. 성범죄자가 더 강한 처벌을 받도록 양형기준을 높이겠다고도 했고요. 거짓으로 성폭력을 당했다고 신고하는&nbsp;‘무고’도 법에 명시해 처벌하겠다고도 했는데요. 실제 성폭력 사건 중 무고가 유죄로 인정된 비율은&nbsp;0.46%(2019년 기준)뿐이라 무리한 공약이라는 비판도 나온다고.


심상정:&nbsp;비동의 강간죄를 법으로 딱 만들자고 했어요. 상대가 명확하게 동의하지 않은 채 성관계를 시도했다면 성폭행으로 처벌하겠다는 것. 성범죄 관련 형량을&nbsp;높이겠다고도 했어요.


안철수:&nbsp;스토킹 반의사불벌죄는 이 후보와, 비동의 강간죄는 심 후보와&nbsp;똑같아요.&nbsp;지금은 스토킹 가해자가 피해자의 100m 근처에 못 가도록 했는데, 이걸 1km로 넓히겠다고도 했어요.


&nbsp;
2. 여성가족부
여가부는 여성 관련 정책뿐 아니라, 청소년, 다문화 가정, 일본군 ’위안부’ 피해&nbsp;관련 일을 하는 곳인데요. 최근 이곳이 “남성을 역차별하는 정책을 펼친다”며 폐지해야 한다는 논란이 거세지면서, 대선 후보들도 관련 공약을 냈어요.


이재명:&nbsp;예전엔 원래 역할을 더 강화해야 한다고 주장했는데요. 최근엔 여성 차별도 남성 차별도 옳지 않다며 여가부의&nbsp;역할을 조정해야 한다고 했어요.


윤석열:&nbsp;여가부가 그동안 제대로 역할을 못 했으니&nbsp;없애고, 실질적인 성평등이 가능하도록 양성평등가족부를 새로 만들겠다고 했어요.


심상정:&nbsp;성평등부로&nbsp;역할을 키우고, 장관 등 정부의 높은 사람을 임명할 때 특정 성별이 40% 이하가 되지 않게 하겠다고 했어요.


안철수:&nbsp;여가부를 성평등인권부로 바꾸겠다고 했어요. 2017년 대선 때도&nbsp;똑같은 공약을 내세웠다고.]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[2022 대선 공약 정리 1탄: 일자리·주거 공약 (뉴닉 ─ 정치)]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/nKKa31</id>
        <link href="https://newneek.co/post/nKKa31"/>
        <updated>2021-12-07T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[대통령 선거가 100일도 채 안 남았는데요 🗓. 이번 대선에서는 2030의 마음을 사로잡는 사람이 이길 거라는 얘기가 나오면서 대선 후보들이 앞다퉈 청년 공약을 내놓고 있어요.
&nbsp;
2030을 잡아야 이긴다고?
다른 연령대에 비해서 2030 중에는 아직 누구한테 표를 줄지 결정 못한 사람이 훨씬 많거든요. 여러 여론조사에서 2030 중 누굴 뽑을지 아직 못 정했다고 답한 사람의 비율이 다른 연령대보다&nbsp;2배 이상&nbsp;높았는데요. 후보 입장에서는 다른 세대에 비해 청년층의 마음을 사로잡을 기회가 아직 남은 거예요.
&nbsp;
그렇구나. 그래서 어떤 공약이 나왔는데?
아직 공약이 확실하게 정해진 건 아니지만, 청년층의 관심이 쏠린 일자리와 주거 문제를 중심으로 나온 얘기를 살펴보자면:
&nbsp;
1. 소득·일자리&nbsp;💵
주로&nbsp;경제적인 지원을 해주겠다는 얘기가 많았어요.


이재명:&nbsp;19~29세 청년에게&nbsp;매년 100만 원씩&nbsp;기본소득을 주겠다고 했어요. 최대 1000만 원까지 낮은 이자(3%대)로 돈을 빌려주는 공약도 냈고요. 디지털 분야에 투자를 늘려서 200만 개가 넘는 일자리를 만들겠다고 했고요.


윤석열:&nbsp;청년이 통장에 돈을 모아두면 나라에서 매년 250만 원씩 얹어주고, 모은 돈(1년에 최대 1000만 원)에 붙은 이자에는 세금을 안 매기겠다고 했어요. 소득이 적거나 고용 상태가 불안한 청년에게는 따로&nbsp;현금을 주겠다고도 했고요.


심상정:&nbsp;20세가 된 모든 청년에게&nbsp;3000만 원씩 주겠다고 했어요. 공공기관에서 청년을 고용해야 하는 비율을 늘리는 등의 방법으로 청년 일자리를 더 만들겠다고 했고요.


안철수:&nbsp;일자리를 구할 때 최대한 공정하게 기회가 돌아가게 하겠다고 했는데요. 채용과정에서 뽑아달라고 뇌물을 주는 등의 행위를 더 엄하게 처벌하겠다고 했어요.


&nbsp;
2. 부동산·주거 🏠
​모든 후보가 주택 공급을 늘리겠다고 했는데, 구체적인 방법이 달라요.


이재명:&nbsp;무주택자라면 저렴한 임대료만 내고 30년 이상 살 수 있게 하는 ‘기본주택’을 약속했는데요. 그중 일부를&nbsp;청년에게 먼저 주겠다고 했어요.


윤석열:&nbsp;공급할 주택 중 몇몇 주택은 원가에 청년에게 분양해주겠다고 했어요. 분양받은 집은 5년 뒤에 나라에 되팔아서&nbsp;이익을 남길 수 있게&nbsp;하겠다고 했고요.


심상정:&nbsp;나라 지원으로 제공되는 공공임대주택을 보증금 없이 빌려주겠다고 했어요. 더 많은 청년에게 주거비를 지원하겠다고도 했고요.


안철수:&nbsp;나라가 가지고 있는 땅에 주택을 지어 저렴한 가격에 공급하고, 그중 일부를 청년에게 먼저 주겠다고 했어요. 주택담보대출을&nbsp;낮은 이자율로&nbsp;오래(45년) 해주겠다고 했고요.


&nbsp;
&nbsp;]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[전직 대통령 전두환 씨 사망 (뉴닉 ─ 정치)]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/V52pyj</id>
        <link href="https://newneek.co/post/V52pyj"/>
        <updated>2021-11-24T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<div class="card-inner"><figure class="card-thumbnail"><img src="https://d2phebdq64jyfk.cloudfront.net/image/article/thumbnail/V52pyj" alt=""></figure><div class="card-body"><h3 class="card-title">전직 대통령 전두환 씨 사망</h3><time class="card-date">2021/11/24</time><i class="card-category">정치</i></div></div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[문재인 대통령, 국민과의 대화 (뉴닉 ─ 정치)]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/yTNM3h</id>
        <link href="https://newneek.co/post/yTNM3h"/>
        <updated>2021-11-23T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[문재인 대통령이 국민의 질문에 직접 대답하는 자리가 2년 만에 마련됐어요 🎤. 사전에 준비된 대본 없이 즉석에서 국민과 100분 정도 대화했다고. 내용 중에 5개 꼽아봤어요.
&nbsp;
1. 부동산 가격을 안정시키지 못한 걸&nbsp;임기 중&nbsp;가장 아쉬웠던 점으로 꼽았어요. 부동산 대책을 내놨던 초기에 투기를 잡는 것에 집중해 공급에 제대로 힘쓰지 못한 걸 인정했고요: “더 일찍 주택 공급 시작했어야 한다.” 다만&nbsp;앞으로&nbsp;시장에 풀 주택 물량이 많아서, 공급 부족 문제는 해결할 수 있을 거라고 말했어요 🏠.
&nbsp;
2. 코로나19로 피해가 큰 사람들에게 선별적으로 재난지원금을 줘야 한다는 쪽에&nbsp;손을 들어줬어요. 전 국민에게 재난지원금을 주자는 목소리에 선을 그은 것. 예상보다 더 걷힌 세금(=초과세수)은 코로나19로 피해 본 소상공인과 자영업자에게 더 쓰겠다고 말했고요.
&nbsp;
3. 각 지역이 균형 맞춰 발전하도록&nbsp;더 노력하겠다고 했어요: “전 국민 50% 이상, 청년층의 약 56%가 수도권에 살고 있는 현상을 해결하겠다.”


내년 초부터 가까운 지자체끼리 묶어 특별지방자치단체를 만들겠다고 했어요(예: 부산·울산·경남). 각 지역별로 수도권과 경쟁할 힘을 갖추도록 하는 거예요.


인구가 확 줄어서 없어질 위기에 처한(=지방 소멸) 지역&nbsp;89곳에 매년 1조 원씩&nbsp;지원하기로 했어요 💵. 일자리를 만드는 등 청년 인구를 끌어들일 사업을 할 수 있게 도와주려는 것.&nbsp;&nbsp;&nbsp;


&nbsp;
4. 유아·어린이의 코로나19 백신 접종은 만 5~11세 접종을 시작한 미국 상황을 보고 결정하겠다고 했어요. 안전하고 효과가 있다고 확인되면 현재 12세까지만 허용한 백신 접종&nbsp;나이를 낮추겠다는 거예요.
&nbsp;
5. 돌파감염은 코로나19 백신 3차 접종으로 확 줄일 수 있다고 했어요. 사실상 국민들이 적극적으로 부스터샷 접종까지 나서주기를&nbsp;요청한 거예요.&nbsp;
&nbsp;
한편에서는 이번 대화가&nbsp;아쉽다는 얘기도 나와요. 대화 주제를 코로나19 상황과 민생 경제 등 몇 가지로 한정하면서 다양한 이슈에 대해 폭넓게 다루지 못했기 때문. 특히 많은 국민들이 알고 싶어하는&nbsp;대장동 문제·고발사주 의혹&nbsp;등 민감한 정치적 이슈나 북한과의 관계에 대한 내용이 없었다는 지적이 있는데요. 내년 3월 대선을 앞두고 청와대가 중립을 지키기 위해 주제를 좁혔다는 분석도 있어요.&nbsp;]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[심상정, 모병제 공약 발표 (뉴닉 ─ 정치)]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/6HgQNY</id>
        <link href="https://newneek.co/post/6HgQNY"/>
        <updated>2021-11-17T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[정의당&nbsp;심상정 대선 후보가 ‘모병제’를 공약으로&nbsp;발표했어요. 각 대선후보의 발표가 연일 뉴스에 오르내리는데요.&nbsp;전 국민 재난지원금&nbsp;주냐 마냐 정리한 것처럼 앞으로 하나씩 전해볼게요.
&nbsp;
핫 이슈 느낌, 모병제 뭐더라?
군대 가고 싶은 사람만 가게 하는 거예요. 의무적으로 군대 가는 징병제의 반대인 셈. 출생률이&nbsp;점점 낮아지며&nbsp;군대 갈 사람이 줄어드니까 모병제로 바꾸자는 논의가 꾸준히 나왔어요 👶. 진보·보수&nbsp;가리지 않고요. 우리나라는 군대를 50만 명으로 유지할 계획인데요. 이러려면 매년 20만 명이 입대해야 해요. 하지만 계산해보니 2037년이면 입대할 사람이 20만 명 아래로 떨어진다고. 심 후보는 이런 계획을 내놨어요:


2030년대부터 성차별 없는 모병제로 완전히 전환하겠다. 군사 규모는 30만 명으로 한다. 자원입대하는 병사한테 월급은 초봉 300만 원 주겠다.


&nbsp;
논쟁이 뜨거울 것 같은데? 🔥
심 후보 혼자만 주장하던 것도 아니고, 오랫동안 나온 얘기라 여러 각도에서 살펴볼 부분이 많아요. 몇 가지 짚어볼게요.
&nbsp;
모병제냐 vs. 징병제냐


모병제 하자:&nbsp;지금은 복무기간이 짧아서 전투 기술을 완전히 익히기 힘든데, 모병제로 길게 복무하게 하면 기술 좋은 군인이 늘 거야. 그럼 군사력이 더 강해질 거고.


징병제 하자:&nbsp;모병제로 병력이 줄면 북한이랑 군사력 차이 나잖아. 기대만큼 사람들이 군대에 관심 없어서 입대 안 하면 어떡해?


&nbsp;
예산 많이 드는 거 아니야?
모병제로 바꾸면 병사 월급을 보장해야 하는 거 아니냐는 얘기는&nbsp;꾸준히 나왔어요&nbsp;💰. 그래야 자원해서 입대하지 않겠냐는 것.


예산 더 들긴 해:&nbsp;병사 연봉은 3000만 원 정도로 얘기가 나오는데요. 이러면 매년 8조 원 정도가 더 들 거라고.


고려할 만해:&nbsp;징병제는 일정한 시기를 군대에서 지내는지라 병사들이 경제활동을 못 하잖아요. 이걸 돈으로 바꿔보면 10조 원 정도라서 모병제가 이득이라는 주장도 있어요.


&nbsp;
가난한 사람만 군대 가지 않을까?
모병제 하면 사회 취약 계층만 군대에 가는 거 아니냐는 주장이 있어요.


차별이 심해질 거야:&nbsp;학력이 높아서 좋은 직장 구한 사람이나 금수저가 굳이 군대 갈까? 그러면 군인 = 가난한 사람이라는 인식이 강해질 거야.


빈부격차 줄어들 거야:&nbsp;이미 우리나라는 양극화 심해. 어린 나이부터 질 낮은 일자리 구하느니, 군대에서 저축해 사회 나가면 되잖아.]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[터키 경제 위기 (뉴닉 ─ 세계)]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/MLsg9U</id>
        <link href="https://newneek.co/post/MLsg9U"/>
        <updated>2021-12-23T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[갓 구운 식빵에 누텔라 샥 발라서 먹는 거 좋아하는 뉴니커? 조만간 이런 행복 못 누릴 수도 있어요. 터키는 전 세계가 소비하는 헤이즐넛의 70%를 공급하고, 누텔라 만드는 회사는 그 헤이즐넛의 3분의 1을 사들이는데요.&nbsp; 터키 경제 상황이 너무 안 좋아서 헤이즐넛&nbsp;농사를 못 지을 가능성이 크거든요.
누텔라 왜... 터키 무슨 상황인데?


인플레이션 심각 심각 💸:&nbsp;물가가 엄청&nbsp;올랐어요. 우유는 올해 초에 비해 1.7배, 밀가루는 한 달 만에 2배 비싸졌어요. 헤이즐넛 농사에 필요한 비료·살충제 가격도 올라 이익을 내기 힘들고, 식료품이 비싸니 헤이즐넛 갖다 판 돈으로 살 수 있는 것도 없다고. 그래서 헤이즐넛 농사를 그만두는 사람도 많고요.


환율이 올라 올라 💣:&nbsp;올해 초에 비해 리라·달러 환율이 2배 넘게 올랐어요. 터키 돈으로 7리라 정도만 있으면 1달러를 가질 수 있었는데, 최근에는 18리라 정도 있어야 1달러를 가질 수 있는 것. 리라의 가치가 확 떨어진 거라, 외국인 투자자들은 서둘러 달러로 바꿔서 터키 시장을 떠나고 있고요. 이러면 터키가 갖고 있는 달러 자체가 줄어들고, 심해지면 외환위기가 올 수 있어요. 우리나라에서 1997년에 IMF 외환위기가 터졌던 거랑 비슷한 상황인 거예요.


어쩌다 이렇게까지 된 거야?
터키 에르도안 대통령의&nbsp;경제 고집&nbsp;때문이에요. 기준금리에 대해 혼자 다른 생각을 갖고 있거든요 🤔.


원래 물가&amp;금리 관계는:&nbsp;물가가 오르면 보통 금리를 올려서 물가를 잡아요. 물가가 오르는 건 경제가 너무 뜨거워져서 그렇다고 보고, 돈을 확 거둬들이는 것. 이렇게 하지 않으면 물가가 너무 올라서 사람들이 물건을 살 수 없어 살림살이가 팍팍해질 수 있어요. 반대로 코로나19 때처럼 경제가 안 좋을 땐 기준금리를 내리고요. 사람들이 은행에 저축하는 대신 돈 팍팍 쓰게 만드는 것.&nbsp;


하지만 에르도안은:&nbsp;물가가 오르고 있는데도 9월부터 기준금리를 계속 내렸어요. 금리가 높으면 사람들이 저축만 하고 돈을 안 쓸 테니까 물건이 안 팔려 오히려 기업에 손해라는 거예요. 그러면 기업은 물건 가격을 올려 손해를 메꾸려 할 테니 사람들한테 안 좋을 거라고&nbsp;생각하고요.&nbsp;


에르도안은 환율에 대한 생각도 확고해요. 리라의 가치가 떨어지면 외국 물건을 수입할 때 더 많은 리라를 주고 사와야 하니까 수입이 줄어드는 반면 📉, 터키의 물건은 더 싼 가격에 많이 수출할 수 있거든요 📈. 그러면 터키가 ‘경제 독립’을 이룰 수 있다고 생각하는 거예요. 하지만 헤이즐넛 산업처럼 수출로 먹고사는 업계는 이미 휘청거린다고.
지금이라도 마음 바꾸면 되지 않을까?
바꿀 확률은 거의 없어요. 18년간 터키를 통치해온 에르도안은 2023년 대선에도 나갈 예정이거든요. 하지만 코로나19 때문에 다음 대선에서도 이길지&nbsp;장담 못하게 됐어요. 이미 지지율은&nbsp;한참 떨어진 상황이라고. 사실 터키의 경제 상황을 해결하려면 금리를 올리긴 해야 하는데, 단기적으로 경제도 안 좋아지고 일자리도 줄어들 수 있거든요. 그러면 지지율이 더 떨어질 수 있고요.]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[칠레 최연소 대통령 당선 (뉴닉 ─ 세계)]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/tgGN0c</id>
        <link href="https://newneek.co/post/tgGN0c"/>
        <updated>2021-12-22T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[남미(=남아메리카)의 길쭉한 나라, 칠레에서 새로운 대통령이 나왔어요 🇨🇱. 주인공은 35세인 가브리엘 보리치. 칠레 역사상 가장 젊은 대통령이 된 그는 어떤 인물인지, 이번 선거의 의미가 뭔지 살펴봤어요.
35살이라고? 엄청 젊네
맞아요. 보리치는 지난&nbsp;일요일(19일) 치러진 대선&nbsp;결선 투표에서 55% 넘는 득표율로 경쟁자(44%)를 따돌렸는데요 🗳️. 어떤 인물인지 조금 더 살펴보면:


학생 시위 리더 ✊:&nbsp;2011년에 대규모 학생 시위를 이끌었어요. 교육으로 돈벌이 하는 사립대학들에 저항하는 시위였는데, 저소득층 학생의 등록금을 면제해주는 법안이 통과되는 성과가 있었다고. 그는 2013년 하원의원 선거에 나가 당선됐고요.


좌파 정치인 🌹:&nbsp;이번 선거에서&nbsp;불평등 해소를 공약으로 내세웠어요. 부자는 더 부자가 되고, 가난한 사람은 더 가난해지는 문제를 해결하겠다는 것. 부자와 기업들에 매기는 세금 확 올리고, 복지 제도를 튼튼하게 하겠다고 했어요. 화석연료세 등 기후위기 대응 정책도 약속했고요.


어떻게 대통령까지 됐대?
경제 불평등 해소를 바라는 칠레 유권자들의 목소리가 컸다는 얘기가 나와요. 보리치가 승리한 데는 2년 전 시위가 큰 역할을 했고요. 어떤 시위였냐면:


빈부격차 해결하라! 📢:&nbsp;2019년 말, 안 그래도 비싼 지하철 요금을 올리겠다고 하자 잔뜩 화난 시민들이 거리로 쏟아져나왔어요. 한번&nbsp;불붙은 시위는 불평등을 키우는 사회 구조를 바꾸자는 요구로 이어졌고요.


새 헌법, 새 나라 ✍️:&nbsp;시위 끝에 군사독재 시절에 만들어진&nbsp;헌법을 바꾸기로&nbsp;국민들의 의견이 모아졌어요. 헌법이 ‘시장을 자유에 맡겨야 경제가 쑥쑥 큰다!(=신자유주의)’는 쪽으로&nbsp;쓰여 있는데, 경제는 쑥쑥 컸지만 불평등이 너무 커졌다는 얘기가 나왔기 때문. 지난 5월에 국민이 직접 뽑은 사람들이 헌법을 새로 쓰고 있는데, 초안을 다 쓰면 9월에 국민투표로 Yes or No를 결정할 거라고.


그밖에도 ‘그 밥에 그 나물이다’라는 말 나올 정도로 뻔해진 정치에 지친 국민들이 새로운 인물을 확 밀어줬다는 말도 나와요.
대통령 잘할 수 있을까?
변화를 바라는 칠레 국민의 뜻이 나타난 만큼 새 대통령에게 힘이 팍팍 실릴 것 같아요 💪. 특히 헌법을 새로 쓰는 중에 치러진 대선이라 역대급으로 높은 투표율이 나왔는데요. 새 헌법과 함께 칠레를 어떤 나라로 만들어 나갈지를 놓고 두 후보가 완전히 다른 두 개의 미래를 제시한 선거였기 때문. 국민들은&nbsp;더 공평한 나라를 만들겠다는 보리치의 손을 들어준 거고요 🤚. 새 헌법이 완성되면 칠레 사회에 큰 변화의 바람이 불 거라는 얘기가 나와요.]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[대만 국민투표 (뉴닉 ─ 세계)]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/ayjqUu</id>
        <link href="https://newneek.co/post/ayjqUu"/>
        <updated>2021-12-21T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA['미국산 돼지고기 수입금지, 찬성하십니까?' 대만에서 이 내용을 포함해 총 4가지 안건으로 국민투표를 열었는데, 깜짝 놀랄 결과가 나왔어요. 바다 건너 미국에서도 눈 크게 뜨고 지켜봤고요.
국민투표? 왜 한 건데?
중국이랑 친한 제1야당이 중국과 사이 안 좋은&nbsp;차이잉원 총통의 정책에 반대하며&nbsp;4가지 안건을 들고나왔거든요.


돼지고기 수입 막자:&nbsp;대만은 미국과 자유무역협정(FTA)를 맺으려고 하는 중인데요. 작년에 미국산 돼지고기 수입을 먼저 OK했는데, 대만에서는 금지된 성분이 들어있어 국민들이 반대했어요.&nbsp;


원전 돌리자:&nbsp;일본 후쿠시마의 원전 사고 이후, 대만은 거의 다 지어놓은 제4원전을 쓰지 않기로 했는데요. 요즘 계속 전기가 부족하자, 이&nbsp;원전을 돌리자는 의견이 나왔어요.


이 외에 천연가스 시설을 옮기자는 것과, 국민투표를 대선과 동시에 치르자는 안건도 투표에 부쳤고요.&nbsp;
결과는 어떻게 나왔어?
4가지 모두 ‘반대’로 결론 났어요 🙅. 특히 미국산 돼지고기 수입 금지의 경우, 여론조사에서는 찬성이 반대보다 많았지만 정작 투표함을 열어보니&nbsp;‘수입하자’는 의견이 많았어요(수입 막자 48% vs. 수입 하자 51%). 대만 국민들이 돼지고기 수입을 단순히 먹거리 문제가 아니라, ‘미국과 중국, 어느 쪽이냐’라는 문제로 봤다는 해석이 나오고요.&nbsp;중국 대신 미국을 택한 것.
돼지고기가 미국-중국이랑 무슨 상관?
대만을 두고 요즘 미국과 중국이 으르렁거리고 있거든요 🇺🇸🇨🇳. 중국은 대만을 ‘언젠가 우리가 통일해야 할 나라’로 보지만, 미국은&nbsp;함께 군사훈련을 하는 등 대만과 친하게 지내왔어요. 이를 아니꼽게 보던 시진핑 주석은 바이든 대통령과의 첫 정상회담에서 ‘불장난하면&nbsp;불에 타 죽는다’며 경고했고요. 최근에는 중국이 백신 등 달콤한 선물을 약속하며 니카라과가 대만과의&nbsp;외교 관계를 끊게&nbsp;만들었는데요. 이런 상황에서 미국산 돼지고기 수입을 막으면, 미국과의 관계가 나빠질 수 있으니 ‘중국 말고&nbsp;미국 편들자’는 목소리를 낸 것 같다고 🔊.]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[대만 끊고 중국과 손 잡은 니카라과 (뉴닉 ─ 세계)]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/6BACSj</id>
        <link href="https://newneek.co/post/6BACSj"/>
        <updated>2021-12-17T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[지난주에 한 나라가 오랜 친구와 절교를 하고, 그저 그런 친구와 갑자기 깐부* 사이를 맺기로 했어요. 중남미에 있는 나라 니카라과(지도) 얘기인데요. 대만과 단교하고 👋, 중국과 수교를 맺었어요 🤝. 그런데 이게 니카라과 혼자만의 얘기는 아니라고.
*깐부: 깐부(깜보·깜부)는 친구·동맹 관계를 뜻해요.
&nbsp;
대만이랑 왜 절교했대?
중국은 “우리랑 친구 먹으려면 대만이랑 절교해!”라는 원칙을 지켜왔어요. 우리나라도 중국이랑 수교할 때 대만과 단교했고요. 니카라과가 대만을 버리고 중국을 고른 데는 2가지 이유가 있다고.


미국과 사이 BAD&nbsp;🇺🇸:&nbsp;니카라과의 오르테가 대통령은 예전부터 미국과 사이가 안 좋았어요. 1979년에 처음 정권을 잡았을 때는 (미국의 라이벌인) 소련 편이라 그랬는데요. 최근에는 바이든 대통령이 ‘권위주의적인 모습과 인권침해 못 참아’ 하며 각종 제재를 가했어요.




중국이 엄청 KIND&nbsp;🇨🇳:&nbsp;2010년 이후 중국은 대서양과 태평양을 연결하는 거대한 운하를 지어주겠다고 하는 등 이것저것&nbsp;지원을 해줬어요.&nbsp;


크게 보면&nbsp;대만 편인 미국&nbsp;vs. 중국 구도인데, 니카라과는 사이 안 좋던 미국을 버리고 친 중국 테크로 갈아탄 거예요. 중국은 곧바로 백신 100만회분을 선물로 주기로 했고, 니카라과는 바로 대만과 맺은 자유무역협정(FTA)을 깨고 외교관도 쫓아냈어요. 그런데 이게 니카라과만의 얘기가 아니라고.
&nbsp;
니카라과 말고 또 있어?
중국으로부터 독립하려는 차이잉원이 2016년에 대만의 총통이 된 후, 친구들이 하나둘 중국으로 갈아타고 있어요. 대만과 수교를 맺은 나라는&nbsp;22개에서 14개로&nbsp;줄었고요. 특히 중남미 나라들이 많아요. 미국이 독재·부정부패를 비판하며 계속 압박하는 반면 중국은&nbsp;계속 달콤한 선물을 약속하니까 하나둘 갈아타는 것. 니카라과 옆 나라인 온두라스도 원래 대만과 친했는데, 최근 뽑힌 대통령이 중국 편을 들겠다고 하다가 일단은 대만과의 의리를 지키기로 했어요. 하지만 중국은 ‘우리 편에 서면 백신 줄게’ 하며 과테말라 등 중남미 나라에 대놓고 작업을 걸고 있다고.&nbsp;
&nbsp;
미국은 가만히 있대?
미국은 ‘대만 건들지 마.&nbsp;우리 편이야’ 하며 역대급 규모인 하원 의원 50여 명을 우르르 대만에 보내기로 했는데요 🇹🇼. 미국 안에서는 뒷마당인 중남미를 챙겨야 한다는 얘기가 나와요. 이렇게 하나둘 중국과 가까워지면 미국 입장에서 외교적 힘이 약해질 수 있거든요.]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[민주주의 정상회의 (뉴닉 ─ 세계)]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/VucSNv</id>
        <link href="https://newneek.co/post/VucSNv"/>
        <updated>2021-12-13T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[미국이 전 세계 110여 개 나라를 초대한 ‘민주주의 정상회의’가 지난 9~10일에 열렸어요. 문재인 대통령도 참석해&nbsp;연설했는데요. 이 회의가 어떻게 열리게 된 건지, 무슨 얘기 나왔는지 살펴봤어요.
&nbsp;
민주주의 정상회의가 뭐더라?
전 세계 민주주의 나라들끼리 모여 민주주의를 더 잘 지킬 방법을 논의하는 회의에요. 바이든 대통령은 지난 대선 때 “권위주의 정권에 맞서는 민주주의 정상회의를 열겠다!”고 공약했는데요. 전임자인 트럼프 대통령이 ‘아메리카 퍼스트’를 외치는 동안 국제무대에서 미국의 힘이 잔뜩 약해졌다고 보고, 리더십을 다시 세우려고 하는 거예요 🇺🇸. 그 첫 회의가 이번에 열린 것.
&nbsp;
무슨 얘기 했어?
권위주의 정권에 어떻게 맞설지, 어떻게 하면 부정부패를 없애고 인권을 더 잘 지킬 수 있을지에 대해 얘기했어요. 바이든은 “독재자들이 힘을 키우고 전 세계에 영향력을 미치려고 한다”며 힘을 모아 맞서자고 했어요 🌎. 요즘 미국은&nbsp;인권 문제와&nbsp;우크라이나 위기를 두고 중국·러시아와 서로 으르렁대고 있는데요. 이번 회의도 두 나라를&nbsp;견제하고 압박하기 위한 거라는 얘기가 많아요. 일본 총리는 중국을, 우크라이나·폴란드 대통령은 러시아를 콕 집어 비판했고요.
&nbsp;
평가는 어때?
중국·러시아는 한목소리로 반발했어요: “편 가르기 하는 냉전적 사고방식이야!” 미국 안에서도 여러 말이 나왔다고:


초대장 보낸 기준 뭔데? ✉️:&nbsp;사우디아라비아·싱가포르처럼 미국과 사이는 좋지만 민주주의 국가라고 하긴 어려운 나라는 초대장을 받지 못했는데요. 이와 반대로 필리핀·폴란드 등 민주주의 억압한다는 얘기 나왔던 나라는 초대됐어요. 이를 두고 중국·러시아 견제와&nbsp;미국의 이익에만&nbsp;초점을 맞춘 것 아니냐는 얘기가 나와요.&nbsp;&nbsp;


집안 단속부터 해야지 🏚️:&nbsp;미국 내 민주주의부터 잘 챙기라는 얘기도 나왔어요. 극단적인 정치 분열, 인종차별, 투표권 억압 등을 해결하는 데 더 힘을 써야 한다는 것. 바이든은 이런 비판을 신경 쓴 듯 “미국 민주주의도 완전하지 않다”고 했어요. 민주주의는 어느 순간에 딱 완성되는 게 아니라, 계속 고치고 다듬어 나가야 한다는 거예요.]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[바이든-푸틴 전화 통화(feat. 우크라이나) (뉴닉 ─ 세계)]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/RHsb9Y</id>
        <link href="https://newneek.co/post/RHsb9Y"/>
        <updated>2021-12-09T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[미국 🇺🇸:&nbsp;“우크라이나 공격하면 가만 안 있을 거야!”&nbsp;
러시아 🇷🇺:&nbsp;“약속 안 지킨 게 누군데. 우리도 할 말 많거든?”
우크라이나를 두고 미국 바이든 대통령과 러시아 푸틴 대통령이&nbsp;화상으로 나눈 대화예요. 몇 달 전부터 이러다 전쟁 나는 거 아니냐는 얘기가 나오고 있거든요.
&nbsp;
전쟁까지? 심각한 상황이야?
사이 안 좋던 두 나라, 러시아와 우크라이나의 분위기가 요즘 심상치 않아요. 러시아가 우크라이나 쪽 국경에 군인 약 10만 명을 배치했기 때문(지도). 우크라이나는 러시아가 내년 초에 쳐들어올 것 같다며 미국에 도움을 요청했고요. 러시아가 침공 시나리오까지 짰다는 얘기도 나오는데, 실제로 전쟁을 하려고 그러는 건지는 아직 분명하지 않아요. 일단은 미국 등 서방 국가들을 향해 경고를 보내려는 것 같다고 ⚠️.
&nbsp;
경고? 무슨 경고?
서방 국가의 모임인&nbsp;나토(NATO·북대서양조약기구)에 우크라이나 꼬드기지 말라고 경고하는 거예요. 나토는 제2차 세계대전이 끝난 뒤, 당시 소련 등 공산주의 국가들을 견제하려고 미국이 서유럽 나라들과 함께 만든 군사동맹인데요. 우크라이나가 여기에 낄지 말지를 두고 특히 최근 몇 년 동안 신경전이 치열했어요. 조금 더 살펴보면:


우크라이나 “가입 신청합니다”:&nbsp;1991년 소련이 무너진 뒤 독립한 우크라이나는 2000년대 중반부터 나토에 끼고 싶어했어요. 미국·유럽 등 서방 국가와 더 친하게 지내려는 것. 아직 나토에 정식으로 가입하지는 않았지만 미국은 우크라이나에 군사적 지원을 계속해왔고요.


러시아 “그건 절대 안 되지”:&nbsp;러시아는&nbsp;결사반대를 외쳐왔어요. 국경을 바로 맞대고 있는 우크라이나가 나토에 가입하면 서방 국가의 미사일 기지가 코앞에 들어설 수 있기 때문. 그뿐 아니라 러시아의 기원인 키예프공국이 생긴 땅이자 같은 민족(슬라브족)이 사는 우크라이나를 아직도 ‘러시아의 일부’로 생각한다고.&nbsp;


&nbsp;
그럼 미국이 전쟁 막으려는 거야?
전쟁을 말린다기보다는 대신 나서준 모양새예요 🛡️. 우크라이나와 함께 러시아를 견제하려는 거예요. 바이든은 이번 회담에서 러시아에 군사 행동 벌이지 말라고 경고했고요: “경제 제재하고, 유럽 동맹국들과 함께 우크라이나 군사지원 더 팍팍 할 거야.” 반면 푸틴은 오히려 미국 등이 긴장을 키우고 있다며 그만두라고 요구했다고: “동유럽 나라를 나토로 끌어들이는 거 멈춰.” 이번 회담에서 뾰족하게 뭘 결정한 건 없어서, 앞으로 상황을 더 지켜봐야 해요.]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[오미크론 변이에 대한 낙관론·신중론 (뉴닉 ─ 세계)]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/FMi8nI</id>
        <link href="https://newneek.co/post/FMi8nI"/>
        <updated>2021-12-08T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[2주 전, 코로나19&nbsp;오미크론 변이가 등장해 전 세계를 긴장시켰잖아요. 걱정했던 대로 우리나라를 포함해 세계 곳곳으로 빠르게 퍼지고 있어요. 반면 아직 치명률은 낮아 보여서 그렇게 걱정할 필요는 없다는 얘기도 조심스럽게 나와요.
&nbsp;
맞아 이거 궁금했어. 정말 덜 위험해?
조금 더 자세히 살펴보자면:


심하게 아픈 사람 많지 않아 🚑:&nbsp;오미크론이 빠르게 퍼진 남아프리카공화국의 연구진은 지금까지 나온 확진자 중에서 심하게 아픈 사람은 많지 않다고 했는데요. 증상도 대부분 마른 기침 등&nbsp;감기와 비슷할 정도로 가볍다고. 국내 확진자들 중에서도 아직 심하게 아픈 사람은 없고요.


감기처럼 바뀔 거야 😷:&nbsp;일반적으로 바이러스가 진화하며 전파력은 높아지는 대신 덜 독해진다고 알려져 있는데요. 만약 오미크론도 그렇게 변한 거라면, ‘크리스마스 선물’이 될 수 있다는 말까지 나와요. 오미크론 덕분에 코로나19가 감기처럼 앓고 지나가는 병이 될 수도 있다는 것.


처음 걱정했던 것만큼 위험하지는 않을 수도 있다는 얘기가 나오자 오미크론 공포로 쭉 빠졌던 미국 증시도&nbsp;확 올랐다고&nbsp;📈.
&nbsp;
다른 의견은 없어?
덜 위험하다고 판단하기에 아직 이르다는 의견도 만만치 않아요. 무슨 얘기냐면:


아직 판단할 자료 부족해 🔬:&nbsp;정말 위험한지 아닌지는 몇 주 더 지켜봐야 알 수 있다는 거예요. 바이러스가 퍼지고 시간이 좀 지나야 입원 환자·사망자 수에 영향을 주기 시작하거든요. 남아공의 오미크론 확진자는 젊은층이 많아서, 다른 나라에서 고령층이나 면역력이 약한 사람에게 치명률이 어떻게 나타날지도 더 살펴봐야 하고요.


변이가 꼭 그런 건 아냐 🦠:&nbsp;바이러스가 전파력을 높이는 쪽으로 진화하는 건 맞지만 치명률은&nbsp;높아질 수도, 낮아질 수도 있다는 것. 다양한 변이 중에서 전파력이 높고 치명률이 낮은 바이러스가 잘 살아남는 것일 뿐, 전파력과 치명률 모두 높은 변이도 얼마든지 나올 수 있는 거예요. 델타 변이만 봐도 전파력은 훨씬 높아졌음에도 치명률은 그대로 유지됐고요.


전문가들은 섣불리 단정 짓지 말고, 얼마나 위험한지 자료가 더 쌓일 때까지 지켜봐야 한다고 말해요. 당분간은 긴장을 풀지 말고 계속 방역 수칙을 잘 지켜야 한다는 것.]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[온두라스 첫 여성 대통령 (뉴닉 ─ 세계)]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/rjI8bi</id>
        <link href="https://newneek.co/post/rjI8bi"/>
        <updated>2021-12-02T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[중앙아메리카에 있는 온두라스(지도)에 처음으로 여성 대통령이&nbsp;탄생할 예정이에요. 아직 투표 결과가 발표되진 않았지만 중간 결과를 보니 당선이나 마찬가지라고. 온두라스 국민뿐 아니라 미국과 중국도 손에 땀을 쥐고 결과를 기다리고 있어요 🇺🇸🇨🇳.
&nbsp;
최초의 여성 대통령! 누구야?
시오마라 카스트로 🙋, 마누엘 셀라야 전 대통령의 부인이에요. 셀라야는&nbsp;2009년 쿠데타로 자리에서 쫓겨났는데요. 이후 부인인 카스트로가 정치에 뛰어들며 지금까지 정권을 잡고 있는 쿠데타 세력을 비판해왔어요. 최근에는 많은 국민이 지금 정부에 문제가 많다며 등을 돌리고 카스트로를 밀어줬고요. 어떤 문제였냐면:


대통령은 썩었다:&nbsp;현 대통령은 마약 밀매로 미국에서 재판을 받을 위기에 있어요. 그의 동생이 미국에서 이미 마약 밀매로&nbsp;종신형을 선고받았는데 그 공범으로 찍혔거든요.


가난을 해결하라:&nbsp;온두라스 국민 3분의 1은&nbsp;심각하게 굶주려요. 원래도 경제가 좋지는 않았는데, 코로나19에 더해 큰 허리케인까지 덮친 영향 때문. 살인율도 세계에서 가장 높은 수준이라 사람들이 나라를 떠나 미국으로 향할 정도라고(=캐러밴).


&nbsp;
카스트로는 이런 문제에 지칠 대로 지친 국민의 마음을 사로잡았어요. UN과 함께 부정부패를 뿌리 뽑고, 경제 상황을 더 개선해나가겠다고 했거든요.
&nbsp;
미국과 중국은 왜 주목하는 거야?


미국 “이민자 줄어들까?”:&nbsp;바이든 대통령은 트럼프 전 대통령과 달리 이민자를 많이 받아들이려고 했어요. 이 때문에 중남미에서 많은 사람이 미국으로 향했고, 바이든의 지지율이 떨어질 정도로 큰 문제가 됐고요. 이런 이민자 중에는 온두라스 국민이 꽤 많은데, 카스트로가 당선돼 온두라스 상황이 안정되면 미국 입장에서 이민자가 많이 줄어들 거라는 기대를 하는 것.


중국 “우리랑 손잡을까?”:&nbsp;온두라스는 그동안 대만이랑 친하게 지내왔는데요. 카스트로는 대만과 웬수인&nbsp;중국이랑 친하게 지내겠다는 공약을 냈어요. 카스트로가 당선되면 국제사회에서 중국의 힘이 +1 되고 대만은 -1이 될 수 있는 것. 대만을 사이에 두고 미국과 중국 갈등이&nbsp;커지는 상황에도 영향을 미칠 수 있고요.


&nbsp;
온두라스의 새 대통령은 내년 1월 첫 임기를 시작해요.]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[이스라엘-이란의 '그림자 전쟁' (뉴닉 ─ 세계)]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/okFgFc</id>
        <link href="https://newneek.co/post/okFgFc"/>
        <updated>2021-11-30T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[만약 데이팅앱이 해킹당해서 민감한 개인정보가 여기저기 공개된다면 어떨 것 같나요? 주유소 프로그램이 해킹당해서 12일 동안 차에 기름을 못 넣는다면요? 중동에서 서로 못 잡아먹어서 안달인 이스라엘과 이란(지도)이 요즘&nbsp;이렇게 싸우고&nbsp;있어요. 40년 넘게 티격태격했는데, 요즘 더 안 좋아지는 것 같다고.
&nbsp;
#1 그림자 전쟁의 시작
원래 이스라엘과 이란은 친했어요 💖. 둘 다 미국이랑도 친했고요. 하지만 1979년 이란에 이슬람 정권이 들어서면서 미국과 사이가 틀어지고 이스라엘과도 점점&nbsp;멀어졌어요&nbsp;💔. 이스라엘은 미국과 더 끈끈한 사이가 됐고요. 그러던 2000년대 초, 이란이 핵무기를 개발한다는 의혹이 나오자 이스라엘·미국 vs. 이란으로 사이가 급격히 나빠졌어요. 그때부터 이스라엘은 이란의 선박이나 핵시설을 공격해왔고요. 선전포고 없이 은밀히 공격하는 ‘그림자 전쟁’이 시작된 것. 미국은 제재로 이란 경제를 휘청거리게 만들었고요.
&nbsp;
#2 중요 포인트: 이란 핵협정
그뒤 지금까지도 계속 영향을 미치며 이스라엘·미국·이란 셋의 관계를 위태롭게 하는 일이 벌어졌어요. 뭐냐면:


이란 핵협정&nbsp;🤝:&nbsp;이란이 “핵 안 만들게!” 하는 대신 경제 제재를 풀어준 약속이에요. 미국·영국·중국 등 6개 나라와 이란이 합의했어요. 이때 이스라엘은 미국 오바마 대통령과 얼굴까지 붉혀가며&nbsp;반대했고요: “이란이 뒤에서 몰래 핵 만들 거야.”&nbsp;


오바마가 물러난 뒤, 이스라엘과 쿵짝이 맞았던 트럼프 대통령은 2018년에 협정을 깨버리고 이란의 돈줄을 꽉 조였어요. 이란도 화가 나서 다시 핵무기에 필요한 물질을 만들기 시작했고요. 올해 초 취임한 바이든 대통령은 이란 핵협정을&nbsp;다시 살려보려&nbsp;하고 있어요.
&nbsp;
#3 점점 거세지는 갈등
이스라엘은 미국이 핵협정을 살리려고 하는 게 마음에 들지 않아요. 중동에서 유일하게 핵무기를 가진 나라로서 힘을 떨치고 있는데, 이란이 살아나며 중동에서의 입지가 커지면 이스라엘에 위협이 된다고 보기 때문. 그래서 올해 들어 이란을&nbsp;더 세게 공격하는 거예요. 이란의 핵과학자를 암살하거나, 주유소 프로그램을 해킹해 12일 동안 기름 못 넣게 만드는 등 사이버 테러를 저지른 것. 이란도 이에 질세라 이스라엘에서 성소수자가 쓰는 데이팅앱을 해킹해 민감한 정보를 다 공개해버리며 사이버 테러로 맞섰고요. 미국은 이스라엘이 자꾸 어깃장을 놓는 게 불쾌한 눈치라고 🤨.&nbsp;

어제(29일) 핵협정 원년 멤버들이 모여 ‘협정 다시 살려볼까’ 얘기를&nbsp;시작했고, 이 결과에 따라 이스라엘·미국·이란의 관계도 달라질 것 같아요.]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[코로나19 오미크론 변이 (뉴닉 ─ 세계)]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/XukXv8</id>
        <link href="https://newneek.co/post/XukXv8"/>
        <updated>2021-11-29T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[아프리카 남부에서 새로 등장한 코로나19 변이 바이러스 ‘오미크론’ 때문에&nbsp;전 세계에 비상이 걸렸어요 🚨. 우리나라도 서둘러 남아프리카에서 오는 외국인을 못 들어오게 했고, 미국과 유럽 증시도 크게 떨어졌어요.
&nbsp;
다들 이 얘기던데 정확히 어떤 거야?
세계보건기구(WHO)가 ‘우려할 만한 변이’라고 지정하면서 오미크론이라는 이름을 붙였어요. 지금은 특히 남아프리카공화국에서 빠르게 퍼지고 있고요. 지난주에 일일 확진자가 9배 늘었는데 오미크론 변이 때문일 것 같다고. 벌써 독일·영국 등 유럽뿐 아니라 이스라엘·홍콩에서도 오미크론 확진자가 나왔어요. 발견한 지 얼마 안 되어서 정확한 연구 결과가 나오려면 시간이 좀 걸릴 텐데요. 현재 전문가들이&nbsp;추정하기로는&nbsp;델타 변이보다 전염력도 높고, 백신을 무력하게 만드는 힘도 클 거라고. 오미크론의 스파이크 단백질 때문 🦠.


스파이크 단백질:&nbsp;코로나 바이러스에 달린 뾰족뾰족한 단백질을 말해요. 이걸로 우리 몸에 침투하고요. 오미크론은 50군데에서 변이가 일어났는데&nbsp;그중 32개가 스파이크 단백질에서 생겼어요. 델타 변이보다 2배 많은 거라, 그만큼 전염력이 높을 수 있다는 거예요.


&nbsp;
안 퍼지게 딱 막을 방법은 없을까?
아예 막기는 어려울 것 같아요. 코로나19 초기에 전 세계가 국경을 닫았지만 결국 소용 없었고요. 하지만 우리나라뿐 아니라 미국·유럽·인도 등도 아프리카 남쪽 나라에서 오는 걸 빠르게&nbsp;제한했어요. 오미크론에 대해 완벽하게 알기 전까지 조금이라도 시간을 벌어보려는 거예요.&nbsp;델타 변이가 처음 나왔을 때 느슨하게 대처했다가 크게 유행한 경험이 있기 때문.


우리나라는 이렇게:&nbsp;외국인은 남아공·보츠와나 등&nbsp;8개 나라를 경유만 해도 들어오지 못하게 했어요. 우리 국민일 경우 백신을 맞았어도 10일간 임시 시설에서 격리해야 해요.


&nbsp;
변이는 왜 자꾸 생기는 거야?
백신 접종률이 낮은 나라에서 바이러스가 계속 퍼지며 변이가 생기는 거예요 💉. 그래서 전문가들은 선진국이 저소득 국가에 백신을 더 빨리 많이 지원했어야 한다고 지적해요. 선진국의 백신 접종률이 아무리 높아도 다른 나라에서 유행이 계속되면 이런 일이 벌어질 거라고&nbsp;계속 경고해왔거든요: “모두가 안전하기 전까지는 누구도 안전하지 않다.” 현재 아프리카 전체의 백신 접종률은 6% 정도인데요. 남아공 정부는 “백신 사재기 하느라 다른 나라 백신 구하기 어렵게 만든 선진국의 책임이 크다”고 비판했어요.]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[영국-프랑스 바다에서 뒤집힌 난민보트 (뉴닉 ─ 세계)]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/nbKcnc</id>
        <link href="https://newneek.co/post/nbKcnc"/>
        <updated>2021-11-26T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[영국-프랑스 바다에서 뒤집힌 난민보트"비극적인 참사다"
영국과 프랑스 사이에 있는 바다에서 난민들이 탄 보트가&nbsp;뒤집혔어요. 두 정부가 구조 작업을 벌였지만 30명 가까이 목숨을 잃었고요.
&nbsp;
너무 안타깝다... 어떻게 된 거야?
프랑스에 있던 난민들이 고무보트를 타고 영국으로 향하다 보트가 뒤집혔어요. 사망자 중에는 어린 아이도 있었다고. 최근 이렇게 고무보트에 의지해 바다를 건너는 난민들이 확 늘었어요(그래프). 이전에는 영국과 프랑스 사이의 해저터널을 지나가는 트럭에 숨어오거나 비행기에 타고 오곤 했는데요. 코로나19가 퍼지면서 보안이 강화되고, 영국으로 가는 트럭·비행기 수가 줄어들자 이동수단을 바꾼 거예요.
&nbsp;
왜 다들 영국으로 가려는 건데?
유럽의 다른 나라들에 비해 영국에서 자리잡고 살기가 더 수월하기 때문. 난민에게 영국은 최종 정착지로 꼽히곤 하는데요. 그 이유를 살펴보면:&nbsp;


못 쫓아내잖아: 유럽연합(EU)에는&nbsp;더블린 조약이 있어요. 유럽에 들어오는 난민은 처음 입국한 국가에서 망명 신청을 해야한다는 것. 그래서 다른 국가로 넘어 가면 처음 입국한 국가로 돌려보내질 수 있는데요. 영국은 EU에서 나가면서(=브렉시트) 난민에게 이 조약을 적용할 수 없어서, 난민들을 돌려보내기 힘들어요.&nbsp;


말도 통하고, 일자리도 많잖아: 영국은 국제공용어인 영어를 사용해서 소통하기가 비교적 쉬워요. 다른 나라에 비해 미등록 신분으로 일자리를 구하기도 쉽고요. 직업을 구할 때 규제가 덜 까다롭기 때문.&nbsp;


&nbsp;
영국이랑 프랑스는 뭐래?
영국과 프랑스는 이번 "비극적인 참사"를 함께 해결하겠다고 하면서도 은근히 서로한테&nbsp;책임을 미루고&nbsp;있어요.&nbsp;


영국 🇬🇧: 이 추운 날씨에 바다를 건너는 게 얼마나 위험한 일인데. 프랑스가 난민들이 이런 위험한 시도 못 하게 더 적극적으로 막았어야지. 앞으로는 프랑스로 돌려보낼거야.


프랑스 🇫🇷: 우리도&nbsp;최선을 다했어. 난민들 바다로 보내는 밀항업자들 체포하고, 난민들 구조활동도 계속 했다고. 바다 위에서 구조 안 하고 돌려보내겠다고? 그거 국제법 위반이야.


&nbsp;
프랑스는 EU 지원을 더 받아서 난민들이 위험하게 국경을 넘는 걸 막겠다고 말했어요. 영국도 프랑스가 해안 순찰대 등을 늘릴 수 있게 지원하기로 했고요. 인권 단체에서는 난민들이 안전하게 이주할 수 있는 방법을 찾아야 한다며 목소리를 높였다고.]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[유럽 코로나19 4차 유행 (뉴닉 ─ 세계)]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/sMlYXC</id>
        <link href="https://newneek.co/post/sMlYXC"/>
        <updated>2021-11-23T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<div class="card-inner"><figure class="card-thumbnail"><img src="https://d2phebdq64jyfk.cloudfront.net/image/article/thumbnail/sMlYXC" alt=""></figure><div class="card-body"><h3 class="card-title">유럽 코로나19 4차 유행</h3><time class="card-date">2021/11/23</time><i class="card-category">세계</i></div></div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[n번방 방지법 검열 논란 (뉴닉 ─ 테크)]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/0s9fA4</id>
        <link href="https://newneek.co/post/0s9fA4"/>
        <updated>2021-12-14T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[‘n번방 방지법’에 따라 마련된 필터링 조치가 시행되자마자 바로 논란에 휩싸였어요. 대선 후보 사이에서 “필요한 법이다” vs. “개인을 지나치게 검열한다” 입장이 나뉘며 논란이 커진 것.
&nbsp;
n번방 방지법 뭐더라?
온라인에서 디지털 성범죄·성착취 범죄가 일어나지 않도록 막고, 범죄를 저지른 사람은 강하게&nbsp;처벌하도록 한 법이에요. 미성년자를 대상으로 한 성착취는 계획만 세워도 처벌할 수 있게 했고요. 특히 네이버·카카오 같은 큰 인터넷 업체나 디시인사이드 같은 큰 커뮤니티가 성착취 영상물을 걸러낼 수 있는 기술을 마련하지 않으면 과징금을 내게 했는데요. 필터링 조치가 지난 10일부터 시행되면서 논란이 됐어요.
&nbsp;
왜 논란이 됐는데?
카카오톡을 예로 들면: 그룹 오픈채팅방에 영상을 올리면 카카오가 해당 영상을 정부 데이터베이스와 비교해 성착취물인지 아닌지 판단하고 걸러내요. 한 커뮤니티에서 고양이 움짤을 올렸을 때 나오는 ‘검토 중’ 메시지를 두고&nbsp;검열이라 주장하며 논란이 됐어요. 법이 개개인의 일상 영상까지 지나치게 감시한다는 것. 이에 대해 대선후보와 각 정당이&nbsp;의견을 내놓으며&nbsp;논란에 불이 붙었고요 🔥.


더불어민주당·이재명:&nbsp;성착취 범죄를 막기 위해 꼭 필요한 법이야. 공개된 온라인 공간에만 적용돼서 검열 아니고. 당장 법을 고치기보다는 필터링 기술을 보완해가는 게 좋겠어. 처음 법 만들 때 여당 야당이 힘 합쳐서 만들기도 했잖아.


국민의힘·윤석열:&nbsp;성착취를 무겁게 처벌하는 건 동의해. 하지만 이 법은 헌법에서 보장하는 사생활·통신의 자유를 지나치게 침해해. 성범죄도 막고, 개인 자유도 보장하는 쪽으로 법 바꿔야 해.


정의당 심상정 후보는 국민의힘이 “디지털 성범죄의 고통을 외면한다”며&nbsp;비판했고, 국민의당 안철수 후보는 “전 국민을 감시하는 법”이라며 국민의힘과 같은 의견을 냈어요.
&nbsp;
다른 사람들 의견은 어때? 🗣️


검열 아니야:&nbsp;개인 톡·이메일 같은 사적 대화는 대상이 아니라 괜찮아. 사람이 직접 보는 게 아니라 영상을 기술적으로 대조하는 것뿐이라&nbsp;검열이라고 보는 건 무리야. 이렇게 해야 기존에 돌아다니던 성착취물이 더 퍼지는 걸 막을 수 있어.


지금도 부족해:&nbsp;정작 n번방이 있었던 텔레그램은&nbsp;필터링 대상에서 빠졌어. 게다가 정부에 이미 등록된 성착취물만 대조할 수 있어서 새로 만들어진 건 걸러내기 어렵고.


기술 불안해:&nbsp;필터링 기술이 아직 완벽하지 않아서 좀 불안정해. 그리고 만약 과부하 돼서 서비스 다운되거나 하면 인터넷 업체가 책임져야 해서(=넷플릭스법) 업체 입장에서 억울한 일이 생길 수도 있어.]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[트위터 CEO 잭 도시 사임 (뉴닉 ─ 테크)]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/2Izclf</id>
        <link href="https://newneek.co/post/2Izclf"/>
        <updated>2021-12-01T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[@멘션, #해시태그, 리트윗, 타래(쓰레드), 140자 소셜미디어 트위터의 최고경영자(CEO) 잭 도시가 자리에서 물러났어요.
&nbsp;
#왜_CEO를_그만둔대?
그는 트위터 창업자 중 한 명이자 최고경영자인데요. 창업자가 경영까지 하는 건 궁극적으로 회사에 심각한 손해를 끼친다며 스스로 자리에서&nbsp;물러난 거예요&nbsp;👋. 회사가 창업한 사람의 영향에서 자유로워져야 더 발전할 수 있다는 것. 하지만 이전엔 자리에서 물러나라는 압박을 받기도 했어요. 그가 자신이 세운 다른 회사 ‘스퀘어’에 더 신경 쓰고, 트위터의 실적은 실적대로 떨어진다는 이유였어요.
&nbsp;
#사람들이_기억할_딱_한가지_있다면?
트럼프 대통령과의&nbsp;애증 관계를 꼽아요 🔥. 소셜미디어 중에 현직 대통령과 맞선 건 트위터가 처음이었거든요. 트럼프는 폭풍 트윗 덕분에 대통령이 됐다는 평가를 받았는데요. 임기 막바지엔 다음 대선에서 못 이길 것 같자 가짜뉴스를 퍼뜨리고, 지지자들이 난동을 부리도록 부추기기까지 했어요. 트위터는 트럼프 계정에 경고를 주다주다&nbsp;결국 정지까지&nbsp;시켰고요. 이에 대해서는 엇갈린 평가를 받아요.


잘했어 👍:&nbsp;SNS에서 정치 가짜뉴스 퍼뜨리고 선동하는 거 잘 막은 거야. 안 그랬으면 사람들이 더 양극화됐을 거라고.


신중했어야 👎:&nbsp;정치에 대한 표현은 자유롭게 해야 하는데 기업이 하나하나 검열할 힘을 갖는 건 위험해.


&nbsp;
#앞으로_뭐할_거래?
비트코인과 블록체인 기술 덕질에 더 빠질 거라는 분석이 있어요. 그가 세운 다른 회사 스퀘어도 가상화폐를 활용하는 핀테크 업체일 정도로 그는&nbsp;이 기술에 진심이거든요. 비트코인이 세계 평화를 가져올 거라 믿기도 하고요. 이런 진심은 평소&nbsp;그의 가치관과 통하는 구석이 있어요: “테크 기업이 개인정보를 꼭 쥐고 있지 말고, 이용자가 스스로 통제할 수 있어야 한다.” 중앙 서버에서 정보를 관리하는 게 아니라 모든 이용자가 정보를 나눠서 저장하는&nbsp;블록체인의 탈중앙화랑 맞닿아 있는 거예요.]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[페이스북 얼굴 인식 기능 중단 (뉴닉 ─ 테크)]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/lgxEsv</id>
        <link href="https://newneek.co/post/lgxEsv"/>
        <updated>2021-11-04T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[페이스북에 친구들이랑 찍은 사진 올리면 자동으로 친구 이름 태그해주잖아요 🔖. 얼굴 인식 기술이 쓰인 건데요. 그런데 얼마 전&nbsp;‘메타’로 이름 바꾼&nbsp;페이스북이 이 기술을 이제&nbsp;그만 쓰겠다고 발표했어요: “몇 주 안에 얼굴 인식 서비스 중단하고, 이용자 10억 명 얼굴 스캔한 데이터 다 지우겠다.”


얼굴 인식 기술 🤔?: 사람 얼굴의 구도나 눈동자, 피부색 등을 분석해 누구인지 알아보게 하는 거예요. 아이폰에서 얼굴로 휴대폰 잠금을 해제할 수 있고, 스마트폰 사진 앱이 가족들이랑 찍은 사진만 딱 골라 앨범 만들어주는 것도 이 기술 덕분이고요.


&nbsp;
왜 그만 쓰겠다는 거야?
개인정보 수집에 대한 우려가 커졌거든요: “내 얼굴 어디에, 어떻게 쓰이는지도 잘 모르는데 불안해 😥.” 페이스북은 이용자의 얼굴 데이터를 외부에 팔지 않고 회사 서비스에만 써왔다고 했지만, 불안은 가라앉지 않았어요. 동의 없이 얼굴 등 생체 정보를 수집해 활용했다며 소송을 당해 합의금을 무는 등 문제도 계속됐고요. 사실 페이스북뿐 아니라 이 기술에 대해 논란이 계속 있었다고.
&nbsp;
어떤 논란인데?
크게 두 가지가 있는데요:&nbsp;


잘못된 방향으로 쓰일 수 있어 👀: 몇 년 전 중국 정부가 얼굴 인식 기술로 신장 위구르* 사람을&nbsp;감시하고 있다는 얘기가 나왔어요. 일부 중국 도시에서는 얼굴 인식 카메라로 무단횡단을 추적해 대형 스크린에 무단횡단 한 사람의 얼굴을 띄우기도 했고요. 이렇게 정부가 시민을 감시하기 위해 이 기술을 쓰면 프라이버시나 인권이 침해될 수 있어요.




얼굴 데이터 새어나가면 어떡해 😰: 아이디·비밀번호 등은 유출되더라도 비교적 바꾸기 쉬운데요. 얼굴·지문·홍채 같은 생체 정보 데이터는&nbsp;바꿀 수 없어요. 그래서 피해가 더 커질 수 있는 거고요.


*신장 위구르 자치구: 중국 북서쪽에 있는 지역으로, 여기 사는 무슬림 소수민족인 위구르족에 대한 탄압 논란이 계속 나와요.
&nbsp;
이런 이유로 실리콘 밸리로 유명한 샌프란시스코 등 미국의 일부 주에서는 수사기관이나 공공기관에서 얼굴 인식 기술을 사용하지 못하게 했는데요. 이 기술 덕분에 범죄자를 쉽게 잡아낼 수 있고, 공항 등에서 더 쉽게 신분 확인을 할 수 있는데, 금지가 꼭 답은 아니라는 얘기도 나온다고.]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[페이스북에서 메타로 (뉴닉 ─ 테크)]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/17Ywsg</id>
        <link href="https://newneek.co/post/17Ywsg"/>
        <updated>2021-11-01T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[페이스북이 회사 이름을 메타(Meta)로 바꿨어요. 페이스북, 인스타그램 등 앱 이름은 그대로 두고 회사 이름만 바꾼 건데요. 소셜네트워크서비스 회사에서&nbsp;메타버스 회사로 치고 나가겠다는 선언을 한 거라고 🚌.
&nbsp;
메타버스가 그렇게 핫해?
잠재력과 기회가 확실히 있다고 평가받는데요. 미국에서는 관련 업체 ‘로블록스’가 주식 시장에 이름을 올리자마자 주가가 50% 넘게 오르기도 했어요 🔥. 메타버스가 뭔지 짚어보자면:


메타버스:&nbsp;초월(meta)와 현실세계(universe)를 합친 말. 3차원 가상 세계를 뜻해요. 아바타를 통해 돈을 벌고&nbsp;수업도 하고, 요즘에는 채용설명회나 상담도 메타버스에서 해요. 더 발전하면 아예 새로운 세상이 펼쳐질 수도 있다는 기대를 받고요. 영화 ‘레디 플레이 원’도 메타버스를 소재로 한 거예요(예고편).&nbsp;


앞으로 관련 시장이 얼마나 성장할지는 알기&nbsp;어려워요. VR·네트워크·인공지능 등 관련 분야가 많아 산업 범위를 어떻게 측정할지 정한 바 없기 때문.
&nbsp;
근데 왜 페북은 지금부터 그러는 거야?


신뢰도 흔들려:&nbsp;최근 페이스북 전 직원이 이런&nbsp;폭로를 했는데요: “페북이 이용자의 안전보다는 회사의 이익을 위해 알고리즘을 관리했다.” 페북이 이번 기회에 사업 방향을 바꾸면서, SNS 회사라는 이미지를 세탁하려는 거 아니냐*는 비판이 나와요.&nbsp;


비즈니스 흔들려:&nbsp;요즘 젊은 사람들은 페북 잘 안 쓰잖아요. 나이 먹은 사람이 쓴다는 이미지가 강하고요. 앞으로 메타버스에 힘을 주면서 젊은 사용자를 다시 데려오겠다는 거예요.


비즈니스 흔들려2:&nbsp;페북은 모바일 앱 사용자가 많아서 안드로이드(구글)나 iOS(애플) 등 운영체제가 어떻게 변하는지에 따라 영향을 많이 받아요. 최근 iOS가 앱이 사용자 데이터를 가져가는 걸 차단할 수 있도록 하자 페북에 돈을 잘 벌어다 주는 광고가 큰 타격을 받은 것처럼요. 이런 변화에 영향을 받지 않는 서비스를 만들려는 거예요.


*구글도 창업 17년 만에 모회사 알파벳 아래 각종 서비스를 재편하는 방식으로 구글이 더는 검색엔진 회사가 아니라는 이미지를 심으려 했어요.
&nbsp;
페북, 아니 메타는 잘될까?
길게 봐야 해요. 메타 공식 홈페이지에서도 제대로 완성되는 데&nbsp;10~15년이 걸릴 것으로 보고 있거든요. ‘레디 플레이 원’에 나온 수준으로는 30년을 보고요. 잘될지 안될지는 입장이 갈려요.


괜찮겠지 🙂:&nbsp;메타버스 하려면 VR 헤드셋 시장을 꽉 잡아야 하잖아. 페이스북이 만드는 오큘러스 헤드셋은&nbsp;점유율 75% 찍은 적&nbsp;있다고 (2020년 4분기~2021년 1분기 기준).


글쎄다 🤔:&nbsp;메타버스에 자체 가상화폐인 ‘디엠(Diem)’이랑&nbsp;NFT&nbsp;도입한다고 하는데 정치권 규제 넘으려면&nbsp;산 넘어 산이야.]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[너도나도 반도체 직접 만드는 이유 (뉴닉 ─ 테크)]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/87wu0G</id>
        <link href="https://newneek.co/post/87wu0G"/>
        <updated>2021-10-26T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[야! 수 같은 나를 느껴! by 에스파... 가 아니고 애플 🍎. 무슨 얘기냐고요? 얼마 전 애플이 새로운 맥북프로를 공개하며 넥스트 레벨이 되어버린 반도체 M1프로와 M1맥스를 내놨거든요: “우리가 만든 이 반도체는 야수처럼 아름답고 위험하다.”
&nbsp;
M1프로? 맥스? 그게 뭔데?
애플이 직접 만든 컴퓨터용 반도체인 ‘칩셋’이에요 💻. 칩셋은 컴퓨터가 돌아가게 하는 여러 장치를 지휘하는&nbsp;컨트롤 타워인데요.&nbsp;지금까지 애플은 노트북 만들 때 반도체 장인이라는 인텔에서 칩셋을 사서 써왔어요. 그러다가&nbsp;작년 11월에 처음으로 직접 개발한 칩셋 M1을 넣은 맥북을 내놨어요. 사람들 반응은 뜨거웠고요: “발열도 없고 엄청 빠르다!” 그런데 이번에 더 빠르고 배터리도 적게 먹는 M1프로와 맥스를 내놓은 것. 인텔 칩셋 들어간 맥북은 이제&nbsp;그만 만들기로&nbsp;했고요 🚫.
&nbsp;
왜 직접 만들겠다는 거야?
기업 제품에 딱 맞는 맞춤형 반도체를 개발하면 원하는 기능을&nbsp;더 잘 돌아가게&nbsp;할 수 있거든요. 제품 성능이 좋아져 경쟁력도 커지고요. 그래서 요즘 애플 뿐 아니라 구글·페이스북·마이크로소프트 등 빅테크 기업부터 테슬라·현대차&nbsp;등 자동차 회사까지 하나같이 직접 반도체를 개발하는 일에 꽂혔어요. 예를 들어 구글은 직접 개발한 칩셋 ‘텐서’에 인공지능 기능을 넣었어요. 텐서가 들어간 스마트폰으로 인터넷 연결 없이도 번역 등 구글 서비스를 쓸 수 있게 하려는 것 📱. 테슬라는 자율주행을 위한 인공지능 반도체를 개발했고요. 반도체를 직접 개발하겠다는 회사가 늘어나면서 반도체를 왕창 찍어내 팔아왔던 인텔·퀄컴 등의 힘이 약해질 거라는 얘기도 나와요.]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[넷플릭스 인 더 국정감사 (뉴닉 ─ 테크)]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/miHFy3</id>
        <link href="https://newneek.co/post/miHFy3"/>
        <updated>2021-10-07T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[‘오징어게임’이 전 세계적에 돌풍을 일으키며, 넷플릭스가 K-콘텐츠의 깐부*가 된 줄 알았는데요 🐙. 알고 보면 넷플릭스가 K-깐부가 아닐 수 있다는 얘기가 국회 국정감사에서 나왔어요.
*’오징어게임’에 나온 대사로, 깐부(깜보·깜부)는 친구·동맹 관계를 뜻해요.
&nbsp;
깐부가 아니라니...? 통화할까?
넷플릭스는 지금까지&nbsp;한국 콘텐츠에 투자를 많이 해왔어요. 우리나라에 진출한 2016년부터 작년까지 총 7700억 원을 투자해 일자리도 많이 만들고, ‘D.P.’ 같은 한국 작품을 190개 나라에 알렸어요. 올해는 투자 규모만 약 5500억 원으로 늘렸고요. 하지만 그제(5일) 국회 국정감사에서는 넷플릭스가 자기 배만 불리고 우리나라 법을 무시한다는 얘기가 나왔어요 🤔. 크게 3가지 부분이에요:
&nbsp;
1. 왜 세금 제대로 안 내?
넷플릭스는 작년에 우리나라에서 4000억 원 넘는 매출을 냈어요 💰. 이중 영업이익의 일부를 우리나라에 세금으로 내야 하는데요. “이건&nbsp;본사에 내는 수수료야~” 하며 매출 대부분(약 3200억 원)을 본사에 보내 이익이 아닌 걸로 처리했어요 ⬇️. 덕분에 한국 지사는 법인세로 약 21억 원만 냈고요.&nbsp;넷플릭스는 국세청이 세무조사를 벌여 800억 원을 내라고 했는데도 따르지 않았고, 내라는 자료도 안 냈어요 🙄.
&nbsp;
2. 왜 망 사용료 안 내?
재작년부터 인터넷 회사 SK브로드밴드(SKB)와 넷플릭스는&nbsp;인터넷 고속도로(망) 사용료를 놓고 싸워왔어요. SKB는 다른 콘텐츠 회사처럼 넷플릭스가 돈 내라는 입장이고, 넷플은 못 낸다고 했는데요. 올해 6월 법원은 SKB의 손을 들어줬어요:&nbsp;넷플릭스가 돈 내라.
&nbsp;
하지만 넷플릭스는 돈을 낼 수 없다며 버티고 있고, SKB 측은&nbsp;다시 법적 대응을 한 상태고요. 넷플릭스가 미국에서는 인터넷 회사에 사용료를 잘 내면서 유독 우리나라에서만큼은 못 내겠다고 하는 거라, 말이 나와요.
&nbsp;
3. 이익을 좀... 나누면 좋겠는데
‘오징어게임’이 전 세계에서 인기를 끌면서 넷플릭스의 주가도 사상 최고치를 찍고, 구독자도 쭉쭉 늘어났어요 📈. 덕분에 우리나라 제작사도 돈을 많이 벌었을 거라 생각할 수 있지만, 오산이에요 🙅. ‘오징어게임’ 제작사가 더 가져가는 돈은 0원이거든요. 왜 그런 거냐면:


제작비 줄게 저작권 다오:&nbsp;보통 넷플릭스는 사전에 제작비를 대주는 대신&nbsp;저작권을 다 가져가요. 제작자는 흥행에 대한 부담 없이 작품을 만들 수 있는 반면, 작품이 아무리 많이 떠도 추가로 보상을 받기 어려운 것.


&nbsp;
이에 대해 의견이 엇갈려요:


이건 아니지:&nbsp;“수익이 많이 나면&nbsp;제작사에도 줘야지. 안 그러면 창작자 의욕 꺾여!”


당연한 거야:&nbsp;“작품이 망할 수도 있는데 하이 리스크 하이 리턴이지.”


넷플릭스 측은 이에 대해 국정감사에서 “창작자와 정당하고 충분한 수익 배분하려 하고 있다”고 밝혔고요.]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[페이스북 전 직원의 폭로 (뉴닉 ─ 테크)]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/XQdE3A</id>
        <link href="https://newneek.co/post/XQdE3A"/>
        <updated>2021-10-06T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[“피드를 새로고침 할 수 없습니다.” 어제(5일) 새벽 페이스북·인스타그램 등 페이스북이 관리하는 서비스의 접속이 전부 끊겼어요. 전 세계적으로 6시간 넘게 먹통이다가 복구됐는데요. 사실 페이스북에겐 더 골치 아픈 문제가 남아 있어요. 바로 페이스북에서 일했던&nbsp;프랜시스 하우겐의 폭로예요 🗣: “페이스북은 세상을 더 좋게 만들 생각이 없다.”&nbsp;
&nbsp;
뭐야 뭐야, 무슨 일이야?
하우겐은&nbsp;언론을 통해&nbsp;페이스북의 잘못을 폭로했어요. 페이스북이 이용자의 안전보다는 회사의 이익을 위해서 게시물과 알고리즘을 관리했다는 것. 조금 더 자세히 살펴보자면:


유얼 마 셀러브리티 ✨
	페이스북·인스타그램은 규칙을 정해두고 폭력·성범죄·혐오·차별·테러 등 자극적인 게시물을 지우는데요. 정치인·연예인처럼 유명한 사람이 올린 건 내버려뒀다는 게 밝혀졌어요. 셀럽들이 페이스북을 불만 없이 계속 쓰게 하려던 거라고.&nbsp;


안 좋은 거 알지만 🤐
	인스타그램은 미국에서 매일&nbsp;약 2200만 명의 청소년이 이용할 만큼 10대 인기 SNS인데요. 인스타그램이 청소년한테 어떤 영향을 미치는지 내부 직원들이 연구해봤더니, ‘정신건강을 해칠 수 있다’는 결과가 나왔어요. 하지만 이런 결과를 무시하고 아동용 인스타그램을 만들려 했고요. 연구를 숨긴 게 아니냐는 얘기가 나오고 나서야 계획을 취소했어요.&nbsp;


부작용 있어도 그대로 ➡️
	페이스북은 지난 2018년 앱을 활발하게 사용하는 사람이 줄어들자 게시물 알고리즘을 바꿨어요. 사람들은 다시 적극적으로 페이스북을 쓰기 시작했지만, 폭력적이거나 자극적인 게시물이 더 많이 나타나는 부작용이 생겼고요. 내부에서는 알고리즘을 다시 싹 뜯어 고쳐야한다는 말이 나왔는데, 페이스북 CEO 마크 주커버그는 사용자가 줄어들까봐 일부만 손봤다고.&nbsp;&nbsp;


그밖에도 일부 국가에서 페이스북을 통해서 인신매매나 마약거래가 이뤄지는 걸 적극적으로 막지 않았고, 코로나19 백신에 대한 잘못된 정보가 퍼지는 걸 보고만 있었다는 얘기도 나왔어요.
&nbsp;
심각하네... 사람들은 뭐래?
페이스북은 전 세계 사람의 약 45%가 쓸 정도로 큰 영향력을 가졌는데, 이런 문제들을 알고도 무시한 건 큰 잘못이라는 얘기가 많아요. 문제를 충분히 해결할 수 있었지만 회사의 이익 때문에 눈을 감았다는 것도 비판하고요.&nbsp;
&nbsp;
이제 어떻게 되는 거야?&nbsp;
페이스북에 진짜 위기가 왔다는 얘기가 나와요. 하우겐은 페이스북을 미국 증권거래위원회에 고발했고요: “회사에 대한 정보를 투자자한테 제대로 주지 않은 거야.” 이번 일로 사용자가 줄어들 수 있다는 말까지 나오면서 4일 하루에만 페이스북 주가는&nbsp;5% 가까이&nbsp;떨어졌어요 📉.&nbsp;]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[반도체 기밀 요구하는 미국 (뉴닉 ─ 테크)]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/TpBx7F</id>
        <link href="https://newneek.co/post/TpBx7F"/>
        <updated>2021-09-29T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<div class="card-inner"><figure class="card-thumbnail"><img src="https://d2phebdq64jyfk.cloudfront.net/image/article/thumbnail/TpBx7F" alt=""></figure><div class="card-body"><h3 class="card-title">반도체 기밀 요구하는 미국</h3><time class="card-date">2021/09/29</time><i class="card-category">테크</i></div></div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[민간 우주관광 경쟁 (뉴닉 ─ 테크)]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/8gjUl2</id>
        <link href="https://newneek.co/post/8gjUl2"/>
        <updated>2021-09-16T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<div class="card-inner"><figure class="card-thumbnail"><img src="https://d2phebdq64jyfk.cloudfront.net/image/article/thumbnail/8gjUl2" alt=""></figure><div class="card-body"><h3 class="card-title">민간 우주관광 경쟁</h3><time class="card-date">2021/09/16</time><i class="card-category">테크</i></div></div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[디즈니+와 OTT의 (거의) 모든 것 (뉴닉 ─ 테크)]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/bj79Cj</id>
        <link href="https://newneek.co/post/bj79Cj"/>
        <updated>2021-08-18T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[디즈니+(플러스)가 11월에 우리나라에 들어온다는 소식에 소리 지른 뉴니커 손! 넷플릭스나 왓챠를 해지하고 갈아타야 하나 고민하는 사람도 많다는데요. (🦔: 볼 게 너무 많슴!) 넷플릭스가 들어온 뒤로 많은 변화가 있었는데, 디즈니+가 또 하나의 큰 변화를 가져올 거라는 얘기가 나와요. 넷플릭스가 성공하며 그동안 뭐가 어떻게 달라졌는지, 디즈니+가 온 뒤엔 또 어떤 변화가 있을지 정리했어요.&nbsp;
&nbsp;
OTT, 얼마나 인기였더라?&nbsp;
OTT(Over The Top), 넷플릭스·왓챠·웨이브·티빙을 생각하면 돼요.&nbsp;전파나 케이블이 아닌 인터넷으로 영상 콘텐츠를 제공하는 서비스인데요. 이런 OTT 서비스 덕분에, 언젠가부터 ‘본방사수’ 대신 보고 싶은 드라마를 원하는 시간에, 원하는 곳에서 몰아볼 수 있게 됐어요. 우리나라에서는 2016년, 넷플릭스가 들어오며 OTT 서비스가 인기를 끌기 시작했고요. 넷플릭스가 처음 들어올 때만 해도&nbsp;잘 안 될 거라는 얘기&nbsp;많았는데, 한 달 동안 넷플릭스를 이용해본 적 있는 사람이 올해 초 1000만 명을 넘었다고 📈. OTT 서비스의 활약으로 드라마·영화를 만드는 업계의 생태계도 많이 달라졌어요.
&nbsp;
음... 뭐가 얼마나 달라졌는데?
기업이 영상 콘텐츠 제작에&nbsp;돈을 엄청 투자하기 시작했어요. OTT 서비스가 점점 더 많아지니까 서로 구독자를 모으려고 경쟁이 치열해진 거예요 🔥. 좋은 오리지널 콘텐츠가 많아야 이길 수 있겠다고 판단한 OTT 업체들이 투자를 크게 늘렸고,&nbsp;네이버와 카카오도&nbsp;뛰어들고 있어요. 이렇게 판이 커지면서 바뀐 게 많다는데:


방송국 아니어도 팔 곳 많아요:&nbsp;예전에는 드라마 제작사가 콘텐츠를 팔 수 있는 곳이 거의 방송국밖에 없었잖아요. 수익 분배 등이 불공정한 경우가 많아 ‘슈퍼 을’로 불리기도 했는데, 이제는 더 넓은 시장이 열린 덕분에&nbsp;귀한 대접을 받고 있다고. 더 좋은 계약 조건을 제시하는 OTT에 콘텐츠를 공급하는 사례가 많아지는 거예요.&nbsp;


콘텐츠 ‘제작사’라고 불러요:&nbsp;방송사 안에서 드라마를 만들던 부서를 독립시키는 사례가&nbsp;늘고 있어요. 스튜디오드래곤(CJ ENM), 스튜디오S(SBS), JTBC스튜디오(JTBC) 등이 생긴 것. 자기 방송 채널뿐 아니라 OTT에도 콘텐츠를 유통하는 회사가 되려고 몸집을 키우는 거예요.&nbsp;


극장 개봉 꼭 해야 하나:&nbsp;새로 나온 영화는 무조건 극장에서 개봉했잖아요. 이제는 OTT에서 바로 개봉하는 영화가 많아졌어요. 코로나19 때문에 극장에 가기 어려워진 것도 영향을 미쳤고요. 앞으로 아예 OTT에서 투자하고 개봉까지 싹 해버리는 영화가&nbsp;더 늘어날 수 있어요.


&nbsp;
디즈니+는&nbsp;왜 이렇게 화제야?
디즈니·마블·픽사·스타워즈·내셔널지오그래픽 등 고정 팬을 가진 콘텐츠가 많기 때문.&nbsp;디즈니+는 오리지널 콘텐츠를 더 이상 넷플릭스 등 다른 OTT에 공급하지 않겠다고 했어요. 디즈니+에서만 볼 수 있게 한다는 것.&nbsp;워낙 콘텐츠가 탄탄해 미국에서 1년 반 만에 가입자 1억 명을 넘기며 넷플릭스의 1위 자리를 노리고 있다고 🏆. 국내에서도 가입하는 사람이 많을 거라 웨이브나 티빙 같은 국내 OTT 업체들이 경쟁에서 밀려날 수 있다는 얘기도 나와요.]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[우리끼리 설문조사🗣: 플랫폼독점종식법 (뉴닉 ─ 테크)]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/hzKQg9</id>
        <link href="https://newneek.co/post/hzKQg9"/>
        <updated>2021-06-20T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[거대 빅테크 기업들 독점 문제로 미국에서 ‘플랫폼독점종식법’ 만든다는 소식 전해준 것 기억나나요? “덩치 너무 커졌어. 소비자가 피해 볼 수 있으니 막아야 돼!” vs “독점하는 게 더 편해. 기업이 커지면 기술 발전도 더 잘 되잖아!” 뉴니커는 어떻게 생각하는지 의견 물어봤는데요. 469명의 뉴니커가 참여했어요.
&nbsp;


&nbsp;
&nbsp;
덩치 너무 커졌어. 작은 기업들 못 크면 소비자한테 피해 가! 막아야 돼! 🙅
1. 독점은 언제든 소비자를 좌지우지 할 수 있으니 경계해야 해.

한 기업이 독점하면 당장 소비자는 편하겠지만, 나중에 불리한 조건으로 바뀌어도 어쩔 수 없이 따라야 하는 상황이 생겨.&nbsp;
독점 플랫폼이면 판매자도 소비자도 울며 겨자 먹기로 떠나지 못하는 일도 있잖아. 여러모로 문제가 많아.

2. 힘이 한곳에 모이면 썩기 마련이야. 경쟁 상대가 있어야 더 혁신하고 성장할 수 있어.

시간이 지날수록 진입장벽이 높아지는데, 지금이라도 규제 안 하면 빅테크만 남을 거야.
새로 성장하는 기업에도 기회를 줘야 경제에도 더 도움이 돼.

3. 정보의 독점으로 ‘빅브라더’가 될 수도 있어.

이미 개인정보, 방문 기록 등을 수집해서 이익 창출에 사용하고 있잖아. 마음먹으면 언제든 감시와 통제가 더 심해질 수도 있어.
데이터는 모으면 모을수록 가치가 커지잖아. 이렇게 빅테크 기업에 빅데이터가 쏠리다 보면 정부가 나중엔 꼼짝 못 할 수도 있어. 늦지 않게 제재가 필요해.

&nbsp;
&nbsp;
독점하는 게 편해. 기업이 커지면 인재와 자본이 모이고, 그럼 기술 발전도 더 잘 되잖아! 🙆
1. 소비자가 먼저야. 편리함 못 잃어!

독점한다고 여러 개로 쪼개면 소비자가 불편해져. 소비자의 권리를 제한하지 않는 선이라면, 기업의 자유를 보장해줘야지.

2. 시장의 자연스러운 원리야.

독점하려고 한 게 아니라 잘하다 보니 본의 아니게 독점하게 된 거잖아. 공정한 경쟁으로 몸집이 커진 건데 갑자기 규제한다고?&nbsp;
정말 필요한 플랫폼이나 서비스가 생기면, 사람들이 알아서 잘 사용할 거야.
기업을 쪼개는 건 오히려 발전을 더디게 만드는 거야.

&nbsp;
&nbsp;
두 입장 모두 이해돼. 난 이렇게 생각해봤어 🤝

빅테크가 여러 서비스를 제공하는 게 편리하긴 하잖아. 무작정 규제하기보다는, 독점할 때 생기는 문제를 해결할 법을 꼼꼼하게 만드는 게 좋겠어.
빅테크 규제보다는 스타트업 지원을 늘리거나, 유망한 기업들의 성장을 도와주는 등 다른 대안이 좋지 않을까?


&nbsp;]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[미국 플랫폼 독점 종식법 🗡️ (뉴닉 ─ 테크)]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/QIl4BD</id>
        <link href="https://newneek.co/post/QIl4BD"/>
        <updated>2021-06-16T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<div class="card-inner"><figure class="card-thumbnail"><img src="https://d2phebdq64jyfk.cloudfront.net/image/article/thumbnail/QIl4BD" alt=""></figure><div class="card-body"><h3 class="card-title">미국 플랫폼 독점 종식법 🗡️</h3><time class="card-date">2021/06/16</time><i class="card-category">테크</i></div></div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[터키 경제 위기 (뉴닉 ─ 경제)]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/MLsg9U</id>
        <link href="https://newneek.co/post/MLsg9U"/>
        <updated>2021-12-23T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[갓 구운 식빵에 누텔라 샥 발라서 먹는 거 좋아하는 뉴니커? 조만간 이런 행복 못 누릴 수도 있어요. 터키는 전 세계가 소비하는 헤이즐넛의 70%를 공급하고, 누텔라 만드는 회사는 그 헤이즐넛의 3분의 1을 사들이는데요.&nbsp; 터키 경제 상황이 너무 안 좋아서 헤이즐넛&nbsp;농사를 못 지을 가능성이 크거든요.
누텔라 왜... 터키 무슨 상황인데?


인플레이션 심각 심각 💸:&nbsp;물가가 엄청&nbsp;올랐어요. 우유는 올해 초에 비해 1.7배, 밀가루는 한 달 만에 2배 비싸졌어요. 헤이즐넛 농사에 필요한 비료·살충제 가격도 올라 이익을 내기 힘들고, 식료품이 비싸니 헤이즐넛 갖다 판 돈으로 살 수 있는 것도 없다고. 그래서 헤이즐넛 농사를 그만두는 사람도 많고요.


환율이 올라 올라 💣:&nbsp;올해 초에 비해 리라·달러 환율이 2배 넘게 올랐어요. 터키 돈으로 7리라 정도만 있으면 1달러를 가질 수 있었는데, 최근에는 18리라 정도 있어야 1달러를 가질 수 있는 것. 리라의 가치가 확 떨어진 거라, 외국인 투자자들은 서둘러 달러로 바꿔서 터키 시장을 떠나고 있고요. 이러면 터키가 갖고 있는 달러 자체가 줄어들고, 심해지면 외환위기가 올 수 있어요. 우리나라에서 1997년에 IMF 외환위기가 터졌던 거랑 비슷한 상황인 거예요.


어쩌다 이렇게까지 된 거야?
터키 에르도안 대통령의&nbsp;경제 고집&nbsp;때문이에요. 기준금리에 대해 혼자 다른 생각을 갖고 있거든요 🤔.


원래 물가&amp;금리 관계는:&nbsp;물가가 오르면 보통 금리를 올려서 물가를 잡아요. 물가가 오르는 건 경제가 너무 뜨거워져서 그렇다고 보고, 돈을 확 거둬들이는 것. 이렇게 하지 않으면 물가가 너무 올라서 사람들이 물건을 살 수 없어 살림살이가 팍팍해질 수 있어요. 반대로 코로나19 때처럼 경제가 안 좋을 땐 기준금리를 내리고요. 사람들이 은행에 저축하는 대신 돈 팍팍 쓰게 만드는 것.&nbsp;


하지만 에르도안은:&nbsp;물가가 오르고 있는데도 9월부터 기준금리를 계속 내렸어요. 금리가 높으면 사람들이 저축만 하고 돈을 안 쓸 테니까 물건이 안 팔려 오히려 기업에 손해라는 거예요. 그러면 기업은 물건 가격을 올려 손해를 메꾸려 할 테니 사람들한테 안 좋을 거라고&nbsp;생각하고요.&nbsp;


에르도안은 환율에 대한 생각도 확고해요. 리라의 가치가 떨어지면 외국 물건을 수입할 때 더 많은 리라를 주고 사와야 하니까 수입이 줄어드는 반면 📉, 터키의 물건은 더 싼 가격에 많이 수출할 수 있거든요 📈. 그러면 터키가 ‘경제 독립’을 이룰 수 있다고 생각하는 거예요. 하지만 헤이즐넛 산업처럼 수출로 먹고사는 업계는 이미 휘청거린다고.
지금이라도 마음 바꾸면 되지 않을까?
바꿀 확률은 거의 없어요. 18년간 터키를 통치해온 에르도안은 2023년 대선에도 나갈 예정이거든요. 하지만 코로나19 때문에 다음 대선에서도 이길지&nbsp;장담 못하게 됐어요. 이미 지지율은&nbsp;한참 떨어진 상황이라고. 사실 터키의 경제 상황을 해결하려면 금리를 올리긴 해야 하는데, 단기적으로 경제도 안 좋아지고 일자리도 줄어들 수 있거든요. 그러면 지지율이 더 떨어질 수 있고요.]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[미국 인플레이션 경고 (뉴닉 ─ 경제)]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/SDlB4R</id>
        <link href="https://newneek.co/post/SDlB4R"/>
        <updated>2021-12-16T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[요새 우리나라 물가 많이 올랐잖아요. 근데 미국은 우리나라와 비교도 안 되게 물가가&nbsp;엄청 올랐어요. 11월 소비자물가지수 상승률이 6.8%를 찍은 건데요. 39년 만에 가장 높은 수준이라고 📈. 우리나라 경제에도 적지 않은 영향 미칠 거라는데, 무슨 일인지 알아봤어요.
&nbsp;
잠깐, 인플레이션이 뭐더라?
물가가 계속 오르는 현상을 말해요. 보통 1년에 물가가 2% 정도 오르는 건 딱 적당하다고 보지만, 4~5%씩 뛰면 인플레이션이 왔다고 볼 수 있는데요. 인플레이션은 물건을 사려는 사람(=수요)이 크게 늘었는데 물건 구하기 힘든 경우에 생길 수 있어요(물건 가격 ↑). 수요가 늘어나는 건 소득이 오르거나 돈이 많이 풀려 쓸 돈이 많아졌기 때문이고요 💰. 또&nbsp;공급망에 문제가 생기거나&nbsp;원자재 가격이 오르는&nbsp;등의 이유로 물건 만드는 비용이 늘어나도(물건 가격 ↑) 인플레이션이 올 수 있어요.&nbsp;
&nbsp;
미국은 왜 이렇게 심각한 거래?
작년에 코로나19로 차갑게 식었던 경제가 갑자기 확 뜨거워졌기 때문. 순서대로 살펴보면:


공장 얼른 멈춰 🏭:&nbsp;코로나19 공포가 퍼지자 기업들은 공장을 멈춰 세웠어요. 실업자가 늘고 경제가 차게 식으면 물건 사는 사람이 확 줄어들 거라고 생각한 것.


갑분 소비 🛒:&nbsp;하지만 수요는 확 늘었는데요. 정부가 지원금 쏘고, 중앙은행이 금리 팍팍 낮춰서 돈을 풀었기 때문. 백신을 맞기 시작하며 소비자들은 지갑을 더 활짝 열었고요.&nbsp;


심각한 품귀현상 ⚠️:&nbsp;기업들이 깜짝 놀라 서둘러 공급을 늘리려다 보니 일할 사람도, 물건 만들 재료·부품도 구하기 힘들어졌어요. 자연스레 물건은 귀해지고, 가격이 오른 것.


&nbsp;
인플레이션이 내년까지 이어질 거라는 얘기도 나와요. 공급이 수요를 따라가려면 아직 한참 멀었기 때문. 일할 사람 부족해지자 기업들이&nbsp;월급 팍팍 올려서&nbsp;한 명이라도 더 채용하려고 하는데, 임금이 오르면 물가 상승 압력이 커지고요. 물가 잡으려고 미국 중앙은행은 부랴부랴&nbsp;달러 수도꼭지&nbsp;잠그고 있고, 기준금리도 예상보다 빨리 올릴 거라는 얘기가 많아요.&nbsp;
&nbsp;
이게 나랑 무슨 상관이야?
미국이 인플레이션 걱정 때문에 기준금리 올리면, 우리나라도 따라 올릴 수 있거든요 🏦. 똑같은 1000원을 투자해도 세계에서 가장 힘이 센 달러를 찍어내는 미국에 투자하는 게 좋잖아요. 이자까지 더 준다면 미국으로 더할 나위 없고요. 그래서 우리나라는 금리를 미국보다 높게 유지해야 외국인 투자자들의 돈이 빠져나가는 걸 막을 수 있어요. 당장 내년 1월에 한국은행이 금리를&nbsp;더 올릴 거라는 얘기도 나오는데, 금리가 오르면 대출 이자 부담이 커질 수 있어요 😟.]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[CPTPP, 우리도 가입할래 (뉴닉 ─ 경제)]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/pbXOZm</id>
        <link href="https://newneek.co/post/pbXOZm"/>
        <updated>2021-12-15T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[요소수 품귀 현상&nbsp;기억나나요? 중국이 요소 수출 막으면서 대란이 일어났던 건데요. 어떤 물품을 특정 국가에 너무 기댈 때, 잘못하면 어떤 일이 벌어지는지 보여줬어요. 이런 일을 방지하고 경제 규모를 키우려고 정부는&nbsp;CPTPP에 가입하려&nbsp;하는데요. ‘CPTPP, 이름만 들어도 어렵네. 패스!’ 하려고 했다면 잠깐! 생각보다 쉬워요.
&nbsp;
1분 줄게. CPTPP 뭔데?
쉽게 말하면 아시아·태평양 나라끼리 하는 자유무역협정(FTA)이에요 🌏.&nbsp;


누가하는데?: 일본을 중심으로 호주·멕시코 등 아시아·태평양 11개 나라가 참여해요.


왜 중요한데?: CPTPP에서 거래되는 금액이 전 세계 무역액의 약 15%를 차지할 만큼 규모가 크기 때문.


규모가 크니까 우리 정부도 예전부터&nbsp;가입하고 싶어&nbsp;했는데요. CPTPP는 태생적으로 중국을 견제하려고 만들어진 거라서, 약간 눈치보고 있었어요. 하지만 올해 9월 중국까지 가입한다고 하자 우리 정부도&nbsp;‘우리도 놓칠 수 없지’ 하며&nbsp;가입하겠다고 나선 거고요.&nbsp;
&nbsp;
가입하면 어떻게 되는데?
장단점이 있어요.


수출 UP 📈:&nbsp;우리나라의 강점인 공산품을, FTA 맺지 않은 나라에 더 쉽게 수출할 수 있어요. 전국경제인연합회는 장기적으로는 실질 국내총생산(GDP)이0.59%p 늘어날 거로 봤고요.&nbsp;


일본 상대로 적자도 UP 💭:&nbsp;우리나라는 예전부터 일본을 상대로 수출보다 수입이 더 많은데요. FTA와 비슷한 효과를 내는 또 다른&nbsp;경제 공동체 RCEP이 내년 2월부터 시작되면 안 그래도 수입이 늘어날 예정이라, 이것까지 하면 경제적 충격이 클 수 있어요.


농수산물 DOWN 📉:&nbsp;여기에 가입하면 사실상 시장을 완전히 열게 되는데요. 칠레·호주 등 농축수산업이 강한 나라가 많아서 국내 농축수산업계 기반이 무너질 수 있다는 얘기까지 나와요. 그래서 많은 농업인이 반대하고요.


또 가입하려면 모든 회원국이 OK 해야 하는데, 안 그래도 사이가 안 좋은 일본이 문제예요 🇯🇵. ‘가입하려면 우리 사이부터 해결해야지’ 하며 후쿠시마산 수산물&nbsp;수입 막은 걸 풀라고&nbsp;할 수 있어요. 정부는 내년 초까지 농업 분야 등과 좀 더 논의해보고, 여론을 보고 가입할지 말지를 결정할 예정이라고.]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[2021년 1인 가구 통계 (뉴닉 ─ 경제)]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/ShEEV4</id>
        <link href="https://newneek.co/post/ShEEV4"/>
        <updated>2021-12-10T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[혼자 사는 뉴니커 손! 지금 손든 뉴니커가 바로 우리나라에서 가장 흔한(전체 가구의 31.7%) 1인 가구인데요. 통계청이 여러 통계에서 1인 가구 내용만 싹싹 모아 작년부터 매년 발표할 정도라고 📊.&nbsp;올해 나온 자료를 바탕으로 1인 가구가 어떻게 살고 있는지 살펴봤어요.
&nbsp;
1인 가구가 제일 흔하다고?
2014년부터 전체 가구 중 1인 가구가 제일 많아졌는데, 점점 늘고 있어요. 세 집 중 한 집은 혼자 사는데, 청년과 고령층이 많고요. 1인 가구의 큰 특징 중 하나가 바로 경제 상황인데요. 1인 가구의 1년 평균 소득은 2162만 원으로 전체 가구의 3분의 1 수준이었고, 10명 중 4명은 일자리가 없어요. 이 때문에 주거와 정신건강에 문제가 생긴다고.
&nbsp;
1. 주거 문제
1인 가구의 40% 이상이 수도권에 살아요. 절반 정도는 40㎡(약 12평) 이하 원룸에서 지내고요. 특히 집세 등 주거비가 많이&nbsp;부담스러운 상황이라고. 1인 가구는 가장 필요한 주택 정책으로 전세 자금 대출을 꼽았어요.


청년층:&nbsp;일자리·학업 때문에 주로 수도권에 몰려요. 하지만 버는 돈의 20%를 주거비로 써서 부담이 크다고(전체 가구 평균 약 11%). 전세 구하기도 어렵고, 청년임대주택이 있지만 저렴하지는 않아서 좋은 대안이&nbsp;아니고요.




고령층:&nbsp;매달 버는 돈의 30%를 주거비로 써요. 상당수는 정부가 정한&nbsp;최저 주거기준(약 4.2평)보다 작은 집에서 살고요. 1인 가구 정책이 대부분 청년층을 위한 거라&nbsp;정부 지원은 부족해요.


&nbsp;
2. 외로움 문제
1인 가구 5명 중 1명은 외로움을 느낀다고 답했는데요. 고령층뿐 아니라 청년층에서&nbsp;고독사가 문제된 지도 꽤 되었어요. 서울시 기준으로 고독사 한 사람 10명 중 1명은&nbsp;30대 이하였다고(2020년 기준).


청년층:&nbsp;알바하고 취준하며 열심히 사는데 취업이 안 되는 경우가 많아요. 25~39세 청년 중 한 번도 취업을 못 해본 사람이 올해 32만 명 이상이라고. 청년 1인 가구는 특히 우울증 등에&nbsp;노출될 위험이 커요.


노년층:&nbsp;독거노인 수는 올해 기준으로 약 167만 명. 4년 만에 24%&nbsp;늘어났어요. 혼자 사는 노인은 가족과 사는 노인에 비해 극단적인 스트레스를 더 많이 느끼고요. 지난 5년간 연고가 없이 죽은 사람의 45%가 65세 이상 노인이었다고.



전문가들은 1인 가구가 점점 느는 만큼, 나이와 경제 상황에 맞춰 더 섬세한 정책을 마련해야 한다고 강조해요. 정책 대부분이 4인 가족에 맞춰져 있고, 신혼부부나 아이가 있어야 혜택을 주는 경우가 많아&nbsp;1인 가구는 소외된다는 것. 사회복지 인력을 늘려 공무원 1명이 사람들을 더 꼼꼼히 돌보게끔 해야 한다는 얘기도 있어요.]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[중국 헝다그룹 파산 위기 (뉴닉 ─ 경제)]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/YqEGhe</id>
        <link href="https://newneek.co/post/YqEGhe"/>
        <updated>2021-12-07T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[“우리 너무 힘들어, 도와줘...” 중국의 거대한 부동산 개발 회사인 헝다가 빚을 감당하기 어렵다고&nbsp;선언(=디폴트)하기 직전이에요 🏳️. 빚 때문에 파산할랑 말랑한 지 3개월 만인데요. 만약 파산하면 중국을 넘어 전 세계 경제에 타격을 줄 수 있어요.
&nbsp;
헝다 어떤 곳인지 자세히 알려줘!
중국에서 두 번째로 큰 부동산 회사예요. 직원은 25만 명, 협력업체 직원은 380만 명에 달할 정도. 이번 추석 연휴에 빚 문제가 터지기 전까지 중국의 도시 280여 곳에서 개발 프로젝트를 1300개 넘게 진행 중이었고요. 중국의 부동산 경제가 쭉 성장할 때 힘을 받아 함께 성장했어요.


중국의 부동산 경제? 🏗️:&nbsp;중국의 경제는 부동산 성장과 함께해왔어요. 하지만 밝은 면이 있으면&nbsp;어두운 면도 있는 법. 부동산 업체가 빚잔치를 하며 성장을 이끌어온 거예요. 엄청난 빚을 내서 산 땅 건물을 짓고, 그걸 담보로 또 대출 받아서 건물을 지은 것. 헝다뿐 아니라 중국의 다른 부동산 회사도 이런 흐름으로 쭉쭉 커왔고요. 부동산 산업은 중국 경제의 3분의 1을 차지할 정도로 커요.


&nbsp;
그렇게 큰 회사가 어쩌다가?
최근 중국 정부가 규제를 바짝 조였기 때문: “앞으로 빚 너무 많은 부동산 업체들은 빚 더 못 내게 할거야!” 시진핑 주석은 요즘 다함께 잘 먹고 잘살자는&nbsp;공동부유 정책을 밀고 있는데요. 부동산 시장이 너무 뜨거워진 탓에 잘사는 사람은 더 잘살고 못사는 사람은 더 못살게 됐다고 보고 고삐를 조인 거예요.&nbsp;

헝다그룹은 빚으로 돌아가고 있던 터라 앞길이 깜깜해졌어요. 헝다 그룹이 진 빚은 우리 돈으로 약 360조 원이나 된다고(우리나라 내년 예산: 600조 원). 빚도 여기저기서 끌어온 거라 줄줄이 갚아야 할 이자도 수천억~조 원대에 이르는데,&nbsp;겨우겨우 막아오다&nbsp;이제는 백기를 든 거예요.
&nbsp;
누가 좀 안 도와주나?
중국 정부가 헝다에 사람을 보내서 위기관리에 나섰어요&nbsp;🚨. 헝다가 파산하는 걸 피하진 못하겠지만, 충격을 줄일 수 있도록 안전한 방향으로&nbsp;파산을 유도하겠다는 것. 헝다가 쓰러지면 중국 경제에 미치는 영향이 크기 때문이라고.
&nbsp;
경제 상황 괜찮을까?
전문가들은 타격이 클 거라고 말해요. 헝다의 빚이 중국 경제 규모의 2%와 맞먹는 만큼 헝다가 쓰러지면 다른 부동산 회사·금융회사도&nbsp;줄줄이 타격을 입을 거라는 것 📉. 헝다에 철강·시멘트 등 건축 자재를 대던 기업들이 대금을 못 받는 등 도미노로 어려워지면, 나아가서는&nbsp;전 세계 경제도 충격받을 거라는 분석이 나오고요.]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[디디추싱 미국 증시 상장 폐지 (뉴닉 ─ 경제)]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/LD1XSU</id>
        <link href="https://newneek.co/post/LD1XSU"/>
        <updated>2021-12-06T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[전 세계 영화의 중심이 할리우드라면 세계 금융시장의 중심은 월스트리트인데요. 지난 여름, 여기에서 화려하게 데뷔한 중국 기업이 있어요 ✨. 바로 ‘중국판 우버’로 유명한 빅테크 기업 디디추싱. 그런데 데뷔 5개월 만에 월스트리트에서의 활동을 접기로 해서 여러 가지 말이 나와요.
&nbsp;
갑자기? 무슨 일이래?
디디추싱 주식은 뉴욕증권거래소(NYSE)에 올라와 있었는데,&nbsp;이걸 내리겠다고 했어요(=상장폐지). 주식 샀던 사람 등 얽힌 사람이 많아서 혼란이 커요. 특히 디디추싱은 뉴욕 증시에 데뷔하며 ‘역대급’인 44억 달러(약 5조 2100억 원)를 투자금으로 끌어올 만큼 주목받은 회사라 충격이 더 크다고. 월스트리트를 떠난 디디추싱은 앞으로 홍콩 증시로 옮길 거라고 했어요.
&nbsp;
왜 그런 거래?
중국 정부의 압박을 끝내 견디지 못했다는 얘기가 나와요 🇨🇳. 중국에서 제일 큰 차량호출 서비스(이용자 수 약 5억 명)인 디디추싱은&nbsp;방대한 데이터를 갖고 있는데요. 중국은 “국민의 민감한 정보가 빠져나갈 수 있다”며 미국 증시 상장을 반대했어요. 그럼에도 상장을 밀어붙이자 앱 다운로드를 막는 등&nbsp;칼을 빼들었고요.


미국한테도 압박받고:&nbsp;미국도 제일 큰 경제 라이벌로 떠오른 중국을 부쩍 경계해왔는데요. 특히 금융당국은 중국 기업을 콕 집어 규제를 강화했어요. 기업 정보를 더 투명하게 공개하지 않으면&nbsp;증시에서 쫓아내겠다고 한 것 ⚠️.&nbsp;


&nbsp;
앞으로 어떻게 될까?
지난 수십 년 동안 쭉 이어진 중국 기업-미국 금융계의 ‘로맨스 관계’가 끝날 수 있다는 얘기가 나와요. 그동안 잘 나간다는 중국 기업들은 전 세계 투자자들이 모인 미국 증시로 달려갔어요. 투자금을 확 모아 회사를 쭉쭉 키운 것 🚀. 미국 금융계는 기업공개(IPO) 등을 중계하면서 수수료로 큰 돈을 벌었고요 💰.&nbsp;
&nbsp;
하지만 이제 중국 정부가 자국 기업을 미국 대신 홍콩 증시나 상하이 증시로 유도해 통제를 강화하려 한다는 분석이 나와요. 더 이상 월스트리트에 기대지 않아도 국내 증시에서 충분히 돈 끌어올 수 있다는 자신감도 한몫 하는 것 같다고. 이렇게 되면 미국-중국 금융시장이 멀어져 따로 움직이는(=디커플링) 현상이 빨라질 거라는 얘기가 나와요.]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[트위터 CEO 잭 도시 사임 (뉴닉 ─ 경제)]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/2Izclf</id>
        <link href="https://newneek.co/post/2Izclf"/>
        <updated>2021-12-01T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[@멘션, #해시태그, 리트윗, 타래(쓰레드), 140자 소셜미디어 트위터의 최고경영자(CEO) 잭 도시가 자리에서 물러났어요.
&nbsp;
#왜_CEO를_그만둔대?
그는 트위터 창업자 중 한 명이자 최고경영자인데요. 창업자가 경영까지 하는 건 궁극적으로 회사에 심각한 손해를 끼친다며 스스로 자리에서&nbsp;물러난 거예요&nbsp;👋. 회사가 창업한 사람의 영향에서 자유로워져야 더 발전할 수 있다는 것. 하지만 이전엔 자리에서 물러나라는 압박을 받기도 했어요. 그가 자신이 세운 다른 회사 ‘스퀘어’에 더 신경 쓰고, 트위터의 실적은 실적대로 떨어진다는 이유였어요.
&nbsp;
#사람들이_기억할_딱_한가지_있다면?
트럼프 대통령과의&nbsp;애증 관계를 꼽아요 🔥. 소셜미디어 중에 현직 대통령과 맞선 건 트위터가 처음이었거든요. 트럼프는 폭풍 트윗 덕분에 대통령이 됐다는 평가를 받았는데요. 임기 막바지엔 다음 대선에서 못 이길 것 같자 가짜뉴스를 퍼뜨리고, 지지자들이 난동을 부리도록 부추기기까지 했어요. 트위터는 트럼프 계정에 경고를 주다주다&nbsp;결국 정지까지&nbsp;시켰고요. 이에 대해서는 엇갈린 평가를 받아요.


잘했어 👍:&nbsp;SNS에서 정치 가짜뉴스 퍼뜨리고 선동하는 거 잘 막은 거야. 안 그랬으면 사람들이 더 양극화됐을 거라고.


신중했어야 👎:&nbsp;정치에 대한 표현은 자유롭게 해야 하는데 기업이 하나하나 검열할 힘을 갖는 건 위험해.


&nbsp;
#앞으로_뭐할_거래?
비트코인과 블록체인 기술 덕질에 더 빠질 거라는 분석이 있어요. 그가 세운 다른 회사 스퀘어도 가상화폐를 활용하는 핀테크 업체일 정도로 그는&nbsp;이 기술에 진심이거든요. 비트코인이 세계 평화를 가져올 거라 믿기도 하고요. 이런 진심은 평소&nbsp;그의 가치관과 통하는 구석이 있어요: “테크 기업이 개인정보를 꼭 쥐고 있지 말고, 이용자가 스스로 통제할 수 있어야 한다.” 중앙 서버에서 정보를 관리하는 게 아니라 모든 이용자가 정보를 나눠서 저장하는&nbsp;블록체인의 탈중앙화랑 맞닿아 있는 거예요.]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[2021 종합부동산세 고지서 발송 (뉴닉 ─ 경제)]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/1NMhxU</id>
        <link href="https://newneek.co/post/1NMhxU"/>
        <updated>2021-11-25T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[“폭탄이다 💣!” vs. “아니다 🙅!” 요즘 언론에 계속 나오는 종부세 얘기, 도대체 누구 말이 맞는 건지 헷갈렸던 뉴니커 있나요? 뉴닉이 차근차근 이해하기 쉽게 쭉 정리했어요.
&nbsp;
많이 들어봤는데... 종부세가 뭐더라?
원래 이름은 ‘종합부동산세’예요. 이 법을 왜 만든 건지는&nbsp;법조문 첫 줄에 딱 나와 있어요: “비싼 부동산 가진 사람이 그만큼 세금 더 부담하게 하고, 부동산 가격 안정시키려는 거야.” 2005년 노무현 정부가 처음 법을 만들었고, 이후 내용은 조금씩 바뀌었는데요. 큰 틀의 기본 구조는 쭉 이어져 왔어요.


누가 내냐면:&nbsp;가지고 있는 집 가격을 모두 합해 6억 원(공시가격* 기준)이 넘으면 내야 해요. 다만 1세대 1주택자라면 이 기준이 11억 원이고요. 집값이 비쌀수록, 가진 집이 여러 채일수록, 또 정부가 특별히 관리하는 지역(=조정 대상 지역)일수록 더 많이 내야 해요 🏘️.


*공시가격: 세금 등을 매길 때 기준이 되는 가격으로, 정부가 매년 조사해 발표해요. 주택의 경우, 시장에서 거래되는 가격(=시세)보다 10~20% 낮게 정해져요.
&nbsp;
요즘 왜 얘기 나오는 거야?
국세청이 지난 22일에 올해&nbsp;종부세 고지서를 보냈는데 내야 하는 사람도 늘고, 세율도 올랐거든요 💸. 집값이 많이 올라서 약 28만 명이 더 내야하고(총 95만 명), 정부의 종부세 수입은 작년의 3배 이상으로 늘어났다고. 낼 세금이 크게 늘어난 사람들의 사연이 언론에 소개되며 ‘종부세 폭탄’ 얘기가 나온 거예요. 정부는 아니라고 하고요.
&nbsp;
진짜 그 정도로 많이 올랐어?
“빚내서 세금 내야 할 판”이라는 말도 나와요.&nbsp;실제로 올해 종부세가 3배 넘게 올랐다는 사람도 있는데요. 특히 집을 여러 채 가진 사람은 세금 부담이&nbsp;크게 늘었어요&nbsp;📈. 하지만 정부도&nbsp;할 말이 많다고:


대부분 그렇게 많이 안 내:&nbsp;1세대 1주택자 중 70%(공시가격 17억 원 이하 집 가진 사람)는&nbsp;평균 50만 원&nbsp;정도만 내요.&nbsp;


많이 깎아준다:&nbsp;집을 5년 이상 가지고 있었거나, 만 60세 이상이라면 기준에 따라 종부세를 깎아주는데요. 1세대 1주택자의 3명 중 1명은&nbsp;80%를 덜 낸다고.&nbsp;


집 팔 시간 충분했다:&nbsp;정부는 종부세 올린다고 작년 여름에 발표했는데요. 세금 늘어날 게 걱정되는 다주택자라면 집을 팔&nbsp;시간은 충분했다는 입장이에요.]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[전략비축유 푸는 미국과 동맹국 (뉴닉 ─ 경제)]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/d0PS6Y</id>
        <link href="https://newneek.co/post/d0PS6Y"/>
        <updated>2021-11-25T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[“이거 이거... 기름값 너무 오르는데?” 하늘 높은 줄 모르고 치솟는 세계 기름값을 지켜보던 미국. 안 되겠다 싶었는지 다른 나라들과 손잡고&nbsp;기름 좀 풀기로&nbsp;했어요. 이 소식에 석유 뽑는 나라들(=산유국)은 절대 안 된다며 반대하고 있고요 🙅.
&nbsp;
잠깐, 기름값 왜 올랐더라?
코로나19가 퍼지면서 세계 경제가 어깨를 잔뜩 움츠렸잖아요. 덩달아 기름 사용량도 줄자, 아랍에미리트 등 산유국은 석유 뽑는 양도 줄였는데요 ⬇️. 백신으로 다시 활기를 찾으면서 기름 사용량이 다시 확 늘었어요 ⬆️. 하지만 산유국이 생산량을 다시 늘리지 않으면서 기름값이&nbsp;엄청 올랐고요. 미국은 최근 1년 동안 휘발유 가격이&nbsp;60% 넘게&nbsp;뛰었다고.
&nbsp;
기름은 갑자기 어디서 난 거야?
창고에 아껴뒀던 기름(=전략비축유)이 있거든요 🛢️. 일부 나라는 혹시 모를 상황에 대비해 창고에 약 3개월 치 기름을 저장해둬요. 산유국에서 전쟁이 일어나는 등의 이유로 석유 공급이 잘 안 되더라도, 나라가 문제없이 돌아가게 하려는 것. 석유는 자동차 연료·난방에 쓰일 뿐만 아니라 옷·전자기기 등 거의 모든 물건을 만들 때 필요하거든요 ✨. 그런데 요새 기름값이 너무 오르니까, 미국과 함께 우리나라·일본·인도 등도 아껴둔 기름을 풀겠다고 한 거예요.&nbsp;
&nbsp;
근데 누가 왜 반대하는 거야?
산유국이 모인 OPEC+*에서&nbsp;반대하고 있어요: “기름 더 뽑을까 생각 중이었는데, 너네가 기름 풀면 더 안 뽑을래. 🤔” 세계 곳곳에서 기름을 풀면 기름값이 떨어질까 봐 반대하는 것. 그러자, 미국 등이 기름 푼다는 소식에도 불구하고 국제 기름값은&nbsp;더 올랐고요. 비축유만으로는 수요를 따라갈 수 없을 거라는 걱정 때문이라고.
*OPEC+: 석유수출국기구(OPEC)에 속한 13개 나라와 러시아 등 주요 산유국 모임(+)이 함께하는 자리예요.&nbsp;]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[전략비축유 푸는 미국&동맹국 (뉴닉 ─ 경제)]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/aKrEmD</id>
        <link href="https://newneek.co/post/aKrEmD"/>
        <updated>2021-11-25T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[“이거 이거... 기름값 너무 오르는데?” 하늘 높은 줄 모르고 치솟는 세계 기름값을 지켜보던 미국. 안 되겠다 싶었는지 다른 나라들과 손잡고&nbsp;기름 좀 풀기로&nbsp;했어요. 이 소식에 석유 뽑는 나라들(=산유국)은 절대 안 된다며 반대하고 있고요 🙅.
&nbsp;
잠깐, 기름값 왜 올랐더라?
코로나19가 퍼지면서 세계 경제가 어깨를 잔뜩 움츠렸잖아요. 덩달아 기름 사용량도 줄자, 아랍에미리트 등 산유국은 석유 뽑는 양도 줄였는데요 ⬇️. 백신으로 다시 활기를 찾으면서 기름 사용량이 다시 확 늘었어요 ⬆️. 하지만 산유국이 생산량을 다시 늘리지 않으면서 기름값이&nbsp;엄청 올랐고요. 미국은 최근 1년 동안 휘발유 가격이&nbsp;60% 넘게&nbsp;뛰었다고.
&nbsp;
기름은 갑자기 어디서 난 거야?
창고에 아껴뒀던 기름(=전략비축유)이 있거든요 🛢️. 일부 나라는 혹시 모를 상황에 대비해 창고에 약 3개월 치 기름을 저장해둬요. 산유국에서 전쟁이 일어나는 등의 이유로 석유 공급이 잘 안 되더라도, 나라가 문제없이 돌아가게 하려는 것. 석유는 자동차 연료·난방에 쓰일 뿐만 아니라 옷·전자기기 등 거의 모든 물건을 만들 때 필요하거든요 ✨. 그런데 요새 기름값이 너무 오르니까, 미국과 함께 우리나라·일본·인도 등도 아껴둔 기름을 풀겠다고 한 거예요.&nbsp;
&nbsp;
근데 누가 왜 반대하는 거야?
산유국이 모인 OPEC+*에서&nbsp;반대하고 있어요: “기름 더 뽑을까 생각 중이었는데, 너네가 기름 풀면 더 안 뽑을래. 🤔” 세계 곳곳에서 기름을 풀면 기름값이 떨어질까 봐 반대하는 것. 그러자, 미국 등이 기름 푼다는 소식에도 불구하고 국제 기름값은&nbsp;더 올랐고요. 비축유만으로는 수요를 따라갈 수 없을 거라는 걱정 때문이라고.
*OPEC+: 석유수출국기구(OPEC)에 속한 13개 나라와 러시아 등 주요 산유국 모임(+)이 함께하는 자리예요.&nbsp;]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[달라지는 임금명세서 (뉴닉 ─ 경제)]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/Pykgtw</id>
        <link href="https://newneek.co/post/Pykgtw"/>
        <updated>2021-11-19T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[야근 등의 이유로 기본급에 더 받는 수당. 임금명세서에 잘 안 적혀 있거나, 잘 안 보고 넘어가는 경우가 많았을 텐데요. 다음 명세서는 유심히 봐야 해요 📃. 오늘(19일)부터&nbsp;법이 바뀌어서&nbsp;임금명세서에 야근 시간과 수당 계산 방법을 다 알려줘야 하거든요.&nbsp;
&nbsp;
뭐가 달라져?
크게 2가지가 달라져요:


모든 노동자에게 무조건 👥:&nbsp;노동자는 월급·시급을 받기도, 일용직으로 일하기도 하죠. 또 5인 미만, 300인 이상 등 사업장 규모도 다르고요. 기존에는 조건에 따라 명세서를 안 주는 경우도 있었는데요. 오늘부터는 고용 형태와 사업장 규모에 상관없이 임금명세서를 줘야 해요. 이메일 등 문서가 아니더라도 내용만 다 있다면 문자, 카카오톡으로 줘도 되고요.


계산 방법 싹- 다 🔎:&nbsp;기존 명세서에는 수당, 식비 등이 얼마인지 뭉텅이로 적혀 있었는데요. 오늘부터는 내가 얼마나 더 일해서, 각 수당이 어떻게 나왔는지 계산 방법을 알려줘야 해요. 예를 들어 시급이 1만2000원이고, 16시간 연장근로를 했다면, ‘16시간×1만2000원×1.5*=28만8000원’이라고 적는 것.


명세서를 안 주면 노동자 한 명당 과태료 30만 원, 2번 어기면 50만 원을 내야 해요 🚨. 내용을 제대로 적지 않으면 20만 원이고 반복할수록 금액은 올라가고요.
*연장근로는 일반 근로보다 50% 많은 돈을 받기 때문에 1.5를 곱해요.
&nbsp;
왜 바꾸는 거야?
그동안 월급을 수백만 원씩 떼여도 명세서가 없어&nbsp;따지지 못하는&nbsp;경우가 많았거든요. 작년 민주노총 조사에 따르면 30인 미만 사업장의 노동자 3명 중 1명은 명세서를 받지 못했어요 🙅. 명세서를 받아도 구체적인 근무 시간이나 계산 방법이 안 나와 있어서 회사와 노동자 사이에 분쟁이 생기기도 했고요. 고용노동부는 명세서를 모두에게 주면 이런 분쟁을 줄일 수 있다고 본 거예요.
&nbsp;
내가 사장인데... 좀 어려워지네
일하는 시간이나 일수가 자주 바뀌는 식당 등은 일일이 기록하는 게&nbsp;부담일 수&nbsp;있어요. 근로계약서도 겨우 쓰는 몇몇 어르신 사업주는 계산식을 쓰는 게 어려울 수도 있고요. 그래서 노동부는 명세서 쓰기 어려운 사람을 위해&nbsp;노동부 홈페이지에서 명세서 작성 프로그램을 무료로 받을 수 있게 했어요 💡. 또 위반이 확인되더라도 25일 안에 고치면 과태료를 부과하지 않기로 했고요.]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[유럽-러시아 가스관과 에너지위기 (뉴닉 ─ 경제)]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/b1tTki</id>
        <link href="https://newneek.co/post/b1tTki"/>
        <updated>2021-11-19T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<div class="card-inner"><figure class="card-thumbnail"><img src="https://d2phebdq64jyfk.cloudfront.net/image/article/thumbnail/b1tTki" alt=""></figure><div class="card-body"><h3 class="card-title">유럽-러시아 가스관과 에너지위기</h3><time class="card-date">2021/11/19</time><i class="card-category">경제</i></div></div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[2022 대선 공약 정리 4탄: 노동 (뉴닉 ─ 노동)]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/UmkFUK</id>
        <link href="https://newneek.co/post/UmkFUK"/>
        <updated>2021-12-17T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[우리나라 국민 중&nbsp;약 2100만 명은 임금을 받아요 💰. 국민 5명 중 2명이 노동자인 셈이니 대통령이 되려면 노동 공약을 빼놓을 수 없을 텐데요. 후보들이 어떤 정책과 공약 준비했는지 굵직한 것 4가지 정리했어요.
&nbsp;
요즘은 어떤 게 이슈야?
최근 이재명 후보와 윤석열 후보의 생각이 딱 통한 두 가지 정책이 있어요. 바로 공공기관 노동이사제와 공무원·교원 노동조합 타임오프제. 어렵지 않으니 스크롤 휙 내리지 말기!
&nbsp;
1. 공공기관 노동이사제
노동이사제는 회사 이사회에 경영자뿐 아니라 노동자 대표를 포함시키는 거예요 👪. 회사 경영에 노동자들의 목소리가 반영될 수 있게 하는 것. 노동자 의견이 반영되면 회사 경영에 차질이 생긴다는 의견과, 파업 같은 노사갈등을 미리 차단해 더 경제적이라는 의견이 있어요.&nbsp;문재인 정부의 공약이기도 해요.


이&amp;윤은?:&nbsp;최근 윤 후보가 공공기관에 노동이사제를 도입하는 것에&nbsp;찬성했어요. 더불어민주당과 이 후보도 이 법안을 밀던 상황이라 환영한다고 했고고요.


&nbsp;
2. 공무원·교원 노조 타임오프제
회사 노동조합에서 노조 업무만 하는 사람(=노조전임자)은 원래 월급을 못 받는데요. 노사 모두에게 필요한 일부 업무를 하는 시간은 근로시간으로 인정해 월급을 줘요(=타임오프제) ⏲️. 이런 업무를 몇 시간까지 인정해줄지는&nbsp;법으로 딱 정해져 있어요.


이&amp;윤은?:&nbsp;두 후보 모두 공무원과 교원 노조에도 타임오프제를 적용하겠다고 했어요. 법이 생길 때 둘은 적용 대상에서 쏙 빼놨거든요. 이재명 후보가 공약으로 내건 정책에 윤 후보도 찬성하면서 법 바꾸자는 논의가 진행될 것 같아요..


&nbsp;
다른 공약은 또 뭐가 있어?
노동과 일에 대한 얘기는 해도해도 끝이 없지만, 딱 두 개만 꼽아볼게요.&nbsp;
&nbsp;
3. 5인 미만 근로기준법 적용
회사 구성원이 5명 밑이면 근로기준법을&nbsp;적용받지 않는데요. 최저임금·주휴수당·퇴직금 등 일부 규정은 지켜야 하지만,&nbsp;주 52시간 근무제나 휴일 수당 등 나머지는 지킬 필요가 없는 거예요. 우리나라 노동자의 약 20%가 5인 미만 회사에서 일하고 있어서 이 기준을 없애자는 얘기가 계속 나와요. 각 후보의 입장 어떻냐면:


이재명·윤석열·안철수:&nbsp;아직 뚜렷한 입장을 밝히지 않았어요.


심상정:&nbsp;당장 추진하자는 입장이에요.


&nbsp;
4. 노동 시간 줄일까?
우리나라의 노동 시간은 OECD 회원국 평균보다&nbsp;길어요. 1년에 한 달을 더 일하는 셈이라고. 주 52시간 근무제나&nbsp;주4일 노동&nbsp;같은 얘기도 이런 맥락에서 나오는 건데요. 각 후보의 입장 어떻냐면:


이재명:&nbsp;주 52시간 노동도 길다며 앞으로 줄여나가야 한다고 했어요. 공약으로 내놓지는 않겠지만 주 4일제에 공감한다고도 했어요.


윤석열:&nbsp;주 52시간 근무제는 기업 경영을 어렵게 하므로 없애야 한다고 언급한 적 있어요.


심상정:&nbsp;주4일제를&nbsp;적극 밀고 있어요.


안철수:&nbsp;50인 미만 기업에는 아예 주 52시간을&nbsp;적용하지 말자고 했어요.&nbsp;]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[2022 대선 공약 정리 1탄: 일자리·주거 공약 (뉴닉 ─ 노동)]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/nKKa31</id>
        <link href="https://newneek.co/post/nKKa31"/>
        <updated>2021-12-07T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[대통령 선거가 100일도 채 안 남았는데요 🗓. 이번 대선에서는 2030의 마음을 사로잡는 사람이 이길 거라는 얘기가 나오면서 대선 후보들이 앞다퉈 청년 공약을 내놓고 있어요.
&nbsp;
2030을 잡아야 이긴다고?
다른 연령대에 비해서 2030 중에는 아직 누구한테 표를 줄지 결정 못한 사람이 훨씬 많거든요. 여러 여론조사에서 2030 중 누굴 뽑을지 아직 못 정했다고 답한 사람의 비율이 다른 연령대보다&nbsp;2배 이상&nbsp;높았는데요. 후보 입장에서는 다른 세대에 비해 청년층의 마음을 사로잡을 기회가 아직 남은 거예요.
&nbsp;
그렇구나. 그래서 어떤 공약이 나왔는데?
아직 공약이 확실하게 정해진 건 아니지만, 청년층의 관심이 쏠린 일자리와 주거 문제를 중심으로 나온 얘기를 살펴보자면:
&nbsp;
1. 소득·일자리&nbsp;💵
주로&nbsp;경제적인 지원을 해주겠다는 얘기가 많았어요.


이재명:&nbsp;19~29세 청년에게&nbsp;매년 100만 원씩&nbsp;기본소득을 주겠다고 했어요. 최대 1000만 원까지 낮은 이자(3%대)로 돈을 빌려주는 공약도 냈고요. 디지털 분야에 투자를 늘려서 200만 개가 넘는 일자리를 만들겠다고 했고요.


윤석열:&nbsp;청년이 통장에 돈을 모아두면 나라에서 매년 250만 원씩 얹어주고, 모은 돈(1년에 최대 1000만 원)에 붙은 이자에는 세금을 안 매기겠다고 했어요. 소득이 적거나 고용 상태가 불안한 청년에게는 따로&nbsp;현금을 주겠다고도 했고요.


심상정:&nbsp;20세가 된 모든 청년에게&nbsp;3000만 원씩 주겠다고 했어요. 공공기관에서 청년을 고용해야 하는 비율을 늘리는 등의 방법으로 청년 일자리를 더 만들겠다고 했고요.


안철수:&nbsp;일자리를 구할 때 최대한 공정하게 기회가 돌아가게 하겠다고 했는데요. 채용과정에서 뽑아달라고 뇌물을 주는 등의 행위를 더 엄하게 처벌하겠다고 했어요.


&nbsp;
2. 부동산·주거 🏠
​모든 후보가 주택 공급을 늘리겠다고 했는데, 구체적인 방법이 달라요.


이재명:&nbsp;무주택자라면 저렴한 임대료만 내고 30년 이상 살 수 있게 하는 ‘기본주택’을 약속했는데요. 그중 일부를&nbsp;청년에게 먼저 주겠다고 했어요.


윤석열:&nbsp;공급할 주택 중 몇몇 주택은 원가에 청년에게 분양해주겠다고 했어요. 분양받은 집은 5년 뒤에 나라에 되팔아서&nbsp;이익을 남길 수 있게&nbsp;하겠다고 했고요.


심상정:&nbsp;나라 지원으로 제공되는 공공임대주택을 보증금 없이 빌려주겠다고 했어요. 더 많은 청년에게 주거비를 지원하겠다고도 했고요.


안철수:&nbsp;나라가 가지고 있는 땅에 주택을 지어 저렴한 가격에 공급하고, 그중 일부를 청년에게 먼저 주겠다고 했어요. 주택담보대출을&nbsp;낮은 이자율로&nbsp;오래(45년) 해주겠다고 했고요.


&nbsp;
&nbsp;]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[계속되는 직장 내 괴롭힘 (뉴닉 ─ 노동)]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/VQVZM5</id>
        <link href="https://newneek.co/post/VQVZM5"/>
        <updated>2021-11-30T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[얼마 전&nbsp;의정부 한 병원의 간호사가 직장 안에서 벌어진 괴롭힘을 견디다 못해 극단적인 선택을 했어요. 이런 일이 생기는 걸 막으려고 ‘직장 내 괴롭힘 금지법’까지 생겼지만 문제가 계속되고 있다고.
&nbsp;
직장 내 괴롭힘 금지법, 뭐더라?
근로기준법 안에 있는 ‘직장 내 괴롭힘의 금지’에 관한 내용을 말해요. 커피 심부름, 강제 회식 등 괴롭힘에 해당하는 건 뭔지, 또 이런 일이 생겼을 때 어떻게 해결할지를&nbsp;정했는데요. 사건을 제대로 해결하지 않은 사업주는 처벌 받을 수 있어요. 일부 간호사 사이에서 일어나는 ‘태움(영혼이 재가 될 때까지 태운다는 뜻)’이 세상에 알려진 후, 비슷한 사건들이 수면 위로 올라오면서 2019년 1월에 법이 만들어졌어요. 하지만 직장 내 괴롭힘은 여전히 계속되고 있어요. 올해 직장 내 괴롭힘으로 극단적인 선택을 한 사람은 밝혀진 것만 해도&nbsp;18명에 달한다고. 여전히&nbsp;매달 수백 명이&nbsp;괴롭힘 당한다고 신고하고 있고요.
&nbsp;

작년 7월, 간호사들이 병원에서 직장 내 괴롭힘 문제를 막을 수 있는 대책을 요구하며 청와대 앞에서 시위하고 있어요. ⓒ뉴스1
&nbsp;
법도 있는데 왜 계속되는 거야?
그 이유로 크게 세 가지 한계가 꼽혀요:


예방은 못 한다 🚫: 지금 있는 법은 괴롭힘이 일어났을 때 어떻게 해야 할지에 초점을 맞추고 있어요. 일이 일어나기 전에 막을 방법(예방 교육 등)은 딱 정해놓지 않은 거예요.


가해자 처벌 부족하다 😟: 법에는 회사가 가해자에게 징계를 하라고 나와 있지만, 얼마나 세게 해야 하는지에 대해서는 정해놓은 게 없어요. 이 때문에 솜방망이 징계만 계속된다는 얘기가 나오고요.


사각지대 있다 👀: 5인 미만 사업장과 프리랜서 등 특수형태근로자에게는 금지법이 적용되지 않아요. 괴롭힘 사건의 3분의 1이 5인 미만 사업장에서 일어난다고.


&nbsp;
그렇구나... 회사에서 누가 괴롭히면 어떡해?
직장에 신고할 수 있어요. 직장에서 해결해주지 않는다면 각 지역별 지방고용노동청에 회사가 문제를 해결하게 압박해달라고 요구할&nbsp;수 있고요(각 지역별 고용노동청&nbsp;확인은&nbsp;여기). 하지만 몸과 마음이 지쳐 문제를 혼자 해결하기 힘에 부칠 수 있잖아요. 그럴 때는 주저하지 말고 도움을 요청해도 좋아요.


고용노동부&nbsp;직장 내 괴롭힘 상담센터:&nbsp;직접 찾아가거나 전화(국번없이 1522-9000)로 상담할 수 있어요. 노무사나 관련 전문가들의 상담을 받을 수 있다고.


근로복지넷&nbsp;근로자지원프로그램:&nbsp;상시 근무자가 300명 미만인 회사에서 일한다면 근로복지넷에서 심리 상담을 받을 수 있어요. 온·오프라인으로 1년에 최대 7번의 상담을 받을 수 있어요.


직장갑질119&nbsp;상담:&nbsp;직장 내 괴롭힘 문제를 해결하려 만들어진 민간공익단체 직장갑질119에서는 오픈채팅이나 이메일로 상담을 진행해요. 150명이 넘는 노무사·변호사·노동전문가 등이 피해자를 돕기 위해 힘쓰고 있다고.]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[달라지는 임금명세서 (뉴닉 ─ 노동)]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/Pykgtw</id>
        <link href="https://newneek.co/post/Pykgtw"/>
        <updated>2021-11-19T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[야근 등의 이유로 기본급에 더 받는 수당. 임금명세서에 잘 안 적혀 있거나, 잘 안 보고 넘어가는 경우가 많았을 텐데요. 다음 명세서는 유심히 봐야 해요 📃. 오늘(19일)부터&nbsp;법이 바뀌어서&nbsp;임금명세서에 야근 시간과 수당 계산 방법을 다 알려줘야 하거든요.&nbsp;
&nbsp;
뭐가 달라져?
크게 2가지가 달라져요:


모든 노동자에게 무조건 👥:&nbsp;노동자는 월급·시급을 받기도, 일용직으로 일하기도 하죠. 또 5인 미만, 300인 이상 등 사업장 규모도 다르고요. 기존에는 조건에 따라 명세서를 안 주는 경우도 있었는데요. 오늘부터는 고용 형태와 사업장 규모에 상관없이 임금명세서를 줘야 해요. 이메일 등 문서가 아니더라도 내용만 다 있다면 문자, 카카오톡으로 줘도 되고요.


계산 방법 싹- 다 🔎:&nbsp;기존 명세서에는 수당, 식비 등이 얼마인지 뭉텅이로 적혀 있었는데요. 오늘부터는 내가 얼마나 더 일해서, 각 수당이 어떻게 나왔는지 계산 방법을 알려줘야 해요. 예를 들어 시급이 1만2000원이고, 16시간 연장근로를 했다면, ‘16시간×1만2000원×1.5*=28만8000원’이라고 적는 것.


명세서를 안 주면 노동자 한 명당 과태료 30만 원, 2번 어기면 50만 원을 내야 해요 🚨. 내용을 제대로 적지 않으면 20만 원이고 반복할수록 금액은 올라가고요.
*연장근로는 일반 근로보다 50% 많은 돈을 받기 때문에 1.5를 곱해요.
&nbsp;
왜 바꾸는 거야?
그동안 월급을 수백만 원씩 떼여도 명세서가 없어&nbsp;따지지 못하는&nbsp;경우가 많았거든요. 작년 민주노총 조사에 따르면 30인 미만 사업장의 노동자 3명 중 1명은 명세서를 받지 못했어요 🙅. 명세서를 받아도 구체적인 근무 시간이나 계산 방법이 안 나와 있어서 회사와 노동자 사이에 분쟁이 생기기도 했고요. 고용노동부는 명세서를 모두에게 주면 이런 분쟁을 줄일 수 있다고 본 거예요.
&nbsp;
내가 사장인데... 좀 어려워지네
일하는 시간이나 일수가 자주 바뀌는 식당 등은 일일이 기록하는 게&nbsp;부담일 수&nbsp;있어요. 근로계약서도 겨우 쓰는 몇몇 어르신 사업주는 계산식을 쓰는 게 어려울 수도 있고요. 그래서 노동부는 명세서 쓰기 어려운 사람을 위해&nbsp;노동부 홈페이지에서 명세서 작성 프로그램을 무료로 받을 수 있게 했어요 💡. 또 위반이 확인되더라도 25일 안에 고치면 과태료를 부과하지 않기로 했고요.]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[멈춰버린 KT 인터넷 통신망 (뉴닉 ─ 노동)]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/U6KtPD</id>
        <link href="https://newneek.co/post/U6KtPD"/>
        <updated>2021-10-27T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[그제(25일) 스마트폰·컴퓨터 전부 먹통이라 당황했던 뉴니커 많죠? 뉴닉 사무실도 한바탕 혼란스러웠는데요. KT 인터넷 서비스에 문제가 생겼던 거예요.
&nbsp;
왜 멈춘 거래?
KT는 처음에 디도스 공격*때문이라고 말했는데요. 약 두 시간 만에 네트워크 경로를 잘못 설정(=라우팅 오류)해서 문제가 생긴 거라고 말을 바꿨어요. 데이터가 오가는 여러 차선 중에 어떤 길이 안 막히는지 잘 판단해서 데이터를 나눠 보내야 하는데 그걸 제대로 못 한 거에요. 분배를 잘못해서 한쪽이 엄청 막히더라도 보통은 다른 길로 다시 갈 수 있게 시스템을 만들어 놓는데, 그것도 안 됐고요. 결국 과부하가 걸려 전국적으로 서비스가 멈춘 것. 전문가들은 KT가 통신망 관리를 잘 하지 못했다고 지적해요 🗣: “잘 대비했으면&nbsp;막을 수 있었다!”
*디도스 공격: 해킹 방법 중 하나로, 특정 인터넷에 트래픽을 몰리게 해서 서버를 다운시키는 거예요.&nbsp;&nbsp;&nbsp;
&nbsp;
갑자기 인터넷 끊겨서 당황한 사람 많던데
이번 사태로 인터넷이 우리 생활에서&nbsp;얼마나 큰 부분을 차지하는지 드러났어요. 주식 투자자들은 웹·앱을 통해서 주식을 사고팔지 못하면서 피해를 봤어요. KT 보안 기계가 달린 사무실 문이 안 열려서 못 들어가거나, 앱으로 차키를 대신하는 경우 차를 못 탄 사람도 있었어요. 코로나19 때문에 재택근무와 비대면 수업이 늘어난 상황이라 유독 불편이 더 컸고요 👩‍💻.&nbsp;
특히 KT는 우리나라 유선 인터넷·전화 등 유선통신의&nbsp;절반 가까이를 연결해주고 있어서 문제가 더 컸어요. KT는 40년 전에 정부 사업으로 시작해, 공공기관부터 군사시설까지 중요한 정부 기관 대부분에 서비스를 제공하고 있거든요 🏢. 피해가 이렇게 크니 보상을 해줘야 하는 거 아니냐는 목소리도 나오고요.&nbsp;
&nbsp;
보상해줘야 하지 않을까?
KT 측은 이번 사태에 대해 사과하면서 “빨리&nbsp;보상방안을 내놓겠다”고 했어요. KT 이용약관에는 3시간 이상 인터넷을 이용할 수 없을 때 보상한다고 돼 있지만, 1시간 반 정도 인터넷에 문제가 생겼던 이번 경우에도 보상해주겠다는 거예요. 하지만 보상기준 자체를 시대에 맞게 바꿔야 한다는 주장도 있어요. 최근에는 배달·택시 호출 등 앱을 이용하는 사업이 늘어나면서 일부 자영업자의 생계가 인터넷이랑 착! 붙어 있기 때문. 인터넷에 잠깐만 문제가 생겨도 피해가 커지고요.&nbsp;]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[현장실습 고교생 사망 사고와 원인 (뉴닉 ─ 노동)]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/xHnttr</id>
        <link href="https://newneek.co/post/xHnttr"/>
        <updated>2021-10-14T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<div class="card-inner"><figure class="card-thumbnail"><img src="https://d2phebdq64jyfk.cloudfront.net/image/article/thumbnail/xHnttr" alt=""></figure><div class="card-body"><h3 class="card-title">현장실습 고교생 사망 사고와 원인</h3><time class="card-date">2021/10/14</time><i class="card-category">노동</i></div></div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[현대자동차 첫 온라인 판매 (뉴닉 ─ 노동)]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/erX7MK</id>
        <link href="https://newneek.co/post/erX7MK"/>
        <updated>2021-09-15T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[자동차 살 때 보통은 대리점 가서 상담을 받잖아요. 이제는 차도 아이패드처럼 온라인으로 색상·사양 등을 보고 장바구니에 담아 결제까지 간편하게 끝낼 수 있어요. 현대자동차가 새로 나온 경형 SUV 캐스퍼를 어제(14일)부터 온라인으로만 팔기로 했거든요 💻📱.
&nbsp;
차를 인터넷으로 산다고?
네.&nbsp;현대차 사이트에서 영업사원을 거치지 않고 직접 살 수 있어요 🚗. 사실 온라인으로 차를 파는 건 테슬라가 이미 예전부터 유행시켰어요. 2019년부터 모든 차를 온라인으로만 팔아왔고요. 코로나19 이후 BMW·볼보 등 다른 회사들도 온라인&nbsp;판매를 늘려왔어요&nbsp;📈. 우리나라에서도 르노삼성이 2016년부터 일부 온라인 판매를 시작하긴 했는데요. 점유율이 가장 높은 현대·기아차는 온라인으로 판 적이 없어요. 현대·기아차가 영국에서는 견적 뽑는 것부터 배달 예약까지 온라인으로 할 수 있게 했지만 우리나라는 상황이 달랐거든요.
&nbsp;
우리나라에서는 왜 안 됐던 거지?
대리점 영업사원 등 노조가&nbsp;반대해왔던 게 커요&nbsp;🙅. 영업 사원들은 자동차 판매 실적에 따라 수수료를 받는데요. 차를 온라인으로 소비자에게 직접 팔면 영업사원의 수입이 줄어들어요. 온라인 판매가 늘면 일자리가 사라질 수 있다며 반대해왔고요. 기아차가 첫 전기차 EV6의 사전예약을&nbsp; 온라인으로 받으려 했을 때도 노조가 강하게 반발해 결국 온·오프라인에서 같이 받는 걸로 바꿨어요. 테슬라와 한국GM이 온라인 판매를 할 수 있었던 건 영업 사원 노조가 없었기 때문이라고.
&nbsp;
이번에는 어떻게 팔 수 있게 된 거야?
캐스퍼는 현대차가 혼자서 만든 차가 아니거든요. 만약 현대차가 만드는 차라면 노조와 협의해야 하지만, 캐스퍼는 정부 주도로 현대차와 광주시가 같이 세운 광주글로벌모터스(GGM)* 공장에서 만드는 차라 이 조항을 비껴갈 수 있었어요. 캐스퍼는 GGM이 만들고, 현대가 마케팅·판매하는 첫 차이기도 해요 💡.
*광주글로벌모터스(GGM): ‘광주형 일자리’로 잘 알려진 회사로, 연봉을 낮추는 대신 정부와 지방자치단체가 복리·후생을 지원해 일자리를 늘리는 사업이에요.
&nbsp;
사람들은 뭐래?
긍정적인 반응이 많지만, 반대하는 의견도 있어요.


편리하고 좋네 😀:&nbsp;가격·성능·옵션은 인터넷으로 다 볼 수 있고, 무상보증 등 혜택은 똑같잖아. 매장마다 돌아다니면서 더 싼 곳 찾아다닐 필요도 없고. 굳이 영업사원한테 수수료 내면서 비싸게 살 필요 있어?&nbsp;


그래도 오프라인으로 사야지 🤔:&nbsp;자동차가 몇십 만 원 하는 것도 아니고, 안전이랑도 직결되는데 영업사원 상담 잘 받고 사야지. 영업사원이 내가 모르는 각종 혜택을 알려주거나 도움을 줄 수도 있잖아.]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[택배노조와 대리점 싸우는 이유 (뉴닉 ─ 노동)]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/WIcepP</id>
        <link href="https://newneek.co/post/WIcepP"/>
        <updated>2021-09-14T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<div class="card-inner"><figure class="card-thumbnail"><img src="https://d2phebdq64jyfk.cloudfront.net/image/article/thumbnail/WIcepP" alt=""></figure><div class="card-body"><h3 class="card-title">택배노조와 대리점 싸우는 이유</h3><time class="card-date">2021/09/14</time><i class="card-category">노동</i></div></div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[배달 라이더 사고 많이 나는 이유 (뉴닉 ─ 노동)]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/ReV1fv</id>
        <link href="https://newneek.co/post/ReV1fv"/>
        <updated>2021-09-13T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[코시국에 배달앱은 빼놓을 수 없는 존재가 됐는데요. 이런 배달 서비스를 책임지는 배달 노동자(라이더)들의 사고가 점점 늘고 있어요.
&nbsp;
오토바이 사고?
자동차 보험사 삼성화재의 조사를 살펴보면, 배달용 오토바이 사고 건수가 4년 동안&nbsp;23% 늘었어요(2016년 8806건→2020년 1만 793건). 라이더 1명은 평균적으로 1년에 2번 정도 사고가 나는데요. 일반 오토바이보다 사고 날 확률이 15배 이상 높아요. 실제로 지난 8월 26일 강남에서 배달 노동자가 화물 트럭에 치여 목숨을 잃은 뒤 일주일 사이에 서울에서만 두 번의 오토바이 사망사고가 더 일어났어요.
&nbsp;
안타깝네... 왜 이렇게 사고 많이 날까?
일부 라이더가 신호를 어기고 차 사이를 파고드는 등 위험하게 운전하는 게 이유이기도 한데요. 라이더들이 위험을 감수하고서라도 빨리 배달하려는 이유를 살펴봐야 한다는 얘기도 나와요.&nbsp;


빠듯한 배달시간 ⏱:&nbsp;배달의민족·쿠팡이츠는 한 번에 한 집만 빨리 배달하는 서비스가 있는데요. 배달 예상 시간이 제대로 계산되지 않아서&nbsp;시간 제한이 너무 촉박한&nbsp;경우가 많아요. 예상 시간 안에 배달하지 못하면 라이더가 받을 배달료가 깎이고요. 이런 압박이 라이더에게 전해지며 무리하게 오토바이를 몰 수밖에 없다고.&nbsp;




낮은 배달비 💰: 배달료가 너무 낮아서 일정한 수입을 내려면 무리해서 배달할 수밖에 없어요. 라이더는 한 번 배달하면&nbsp;2900원 정도&nbsp;벌어요. 예를 들어 하루에 40건 씩 주5일, 한 달을 일하면 약 232만 원을 벌 수 있는 것. 한 번 배달하는 데 30분이 걸린다고 치면 하루에 20시간씩 일해야 하기 때문에 더 빨리, 더 많이 배달하려고 하는 거고요. 특히 일부 배달앱은 평소에는 배달료를 낮게 유지하다가 배달이 많은 피크타임에 배달료를 3~4배 올려서 라이더는 그때 더 무리하게 된다고.&nbsp;


강제 콜 배정 📱: 작년부터 일부 배달앱은&nbsp;AI를 통해&nbsp;라이더에게 주문을 배정하고 있어요. 업체는 AI가 제일 빠른 배달 경로와 배달원을 찾는다고 하지만, 라이더의 의견은 달라요. AI가 정해준 배달을 거절하면 배달료가 줄어들거나 배달을 늦게 주기 때문에 거리가 멀어도 울며 겨자먹기식으로 수락할 수밖에 없다는 것.&nbsp;&nbsp;&nbsp;


&nbsp;
해결 방법은 없을까
배달노조 측은 자체적으로 배달 노동자들에게&nbsp;안전·배달 교육을 하겠다고 밝히면서, 배달 플랫폼도 책임을 다할 것을&nbsp;요구했어요.&nbsp;국회에서도 배달 노동자가 의무적으로 안전교육을 받도록 하는 법이 나오기도 했는데요. 교육 외에 배달 시간이나 배달비에 대한 대책은 나오지 않고 있어요.]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[지하철 노조 파업 예고 (뉴닉 ─ 노동)]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/dqqsYe</id>
        <link href="https://newneek.co/post/dqqsYe"/>
        <updated>2021-08-23T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[출퇴근할 때, 놀러 갈 때 빠지지 않고 등장해 ‘시민의 발’이라고도 불리는 지하철. 특히 사람 많은 수도권에서는 꽉 막힌 도로를 대신해 그 역할이 큰데요. 그런데 이 지하철, 9월에 당분간 타기 힘들어질지 몰라요. 최근 서울교통공사 노동조합이 파업을 할지 말지를 투표에 부쳤는데, 파업하자는 표가&nbsp;80% 넘게&nbsp;나왔어요: “지하철 적자 책임, 노동자가 다 질 수 없어.”
&nbsp;
적자라니, 무슨 일이야?
서울지하철은 9호선 일부 구간을 제외하고 서울교통공사가 관리하는데요. 서울교통공사는 2017년부터 매년 적자를 내고 있어요. 작년에는 전국에 있는 도시철도 운영기관 중에 적자를 가장 많이 냈고요: 2020년 기준 1조 1137억 원(그래프).&nbsp;


타면 탈수록 마이너스야 📉: 승객 한 명이 내는 돈보다, 승객 한 명을 태우는 데 드는 돈이 더 커요. 서울지하철의 경우 지난해(2020년) 기준, 승객 한 명을 태우려면 약 2061원이 드는데요. 지하철 요금은 1250원이어서 한 명당 800원 가량을 손해 보고 있어요.&nbsp;


공짜로 타는 사람 너무 늘었어 👫: 만 65세 이상 노인과 장애인, 국가유공자 등은 지하철을 무료로 탈 수 있는데요. 노인 인구가 빠르게 늘어나면서 적자가 커지고 있어요.&nbsp;


코로나19로 수입 줄었어 💸: 사회적 거리두기가 시행되고, 재택근무도 늘어나면서 지하철을 이용하는 사람이 줄었어요. 지난 7월 서울 지하철 수요는 코로나19가 시작되기 전인 2019년 7월에 비해&nbsp;30% 가량&nbsp;줄었다고.


&nbsp;
근데 적자가 파업이랑 무슨 상관이야?
적자에 대한 부담을 노동자에게 넘긴다는 거예요. 서울교통공사는 적자를 해결하려 구조조정안을 내놨는데요. 전체의 9%가 넘는 직원을 줄이겠다고 했어요.


노조 측: 구조적인 문제로 적자가 커지는 거잖아. 사람 줄인다고 해결될 일 아니야. 상황 어려운 거 이해하지만 정부와 지자체에 지원을 요구해야지.&nbsp;


회사 측: 사람만 줄이는 거 아니고, 우리가 가진&nbsp;땅도 팔 거야. 돈 벌려고 캐릭터 사업도 하고, 역 이름도 팔아봤는데* 적자가 해결이 안 돼. 그리고 서울시 지원을 받으려면 우선 우리가 문제를 해결하려고 노력한다는 걸 보여줘야 해서 어쩔 수 없었어.&nbsp;


* 쉽게 말해, 이름의 별명 자리를 파는 거예요. 예를 들어,&nbsp;‘합정역(홀트아동복지회)’처럼&nbsp;괄호 안의 자리를 역 근처 기업이나 기관에 파는 것.&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;
&nbsp;
그럼 지하철 진짜 멈추는 거야?
그렇진 않아요. 제도적으로 지하철은 파업할 때에도 최소 인력(전체의 30%)이&nbsp;일을 해야 하거든요. 출퇴근 시간에는 정상적으로 운행하고, 나머지 시간대 열차 운행률이 평소보다 20%가량 줄 가능성이 있어요. 서울교통공사 노조도 “파업보다 구조적 문제를 알리는 게 먼저”라고 밝혔고요. 언제 파업이 시작되는지 등 자세한 건 오늘(23일) 열리는 기자회견에서 알 수 있다고.]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[서울대 청소노동자 과로사 (뉴닉 ─ 노동)]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/sHvdQf</id>
        <link href="https://newneek.co/post/sHvdQf"/>
        <updated>2021-07-14T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[재작년 여름, 34도가 넘는 무더위에 서울대학교에서 일하던 한 청소노동자가 숨진 채 발견됐어요. 그가 세상을 떠난 곳은 한 평짜리 휴게실. 폭염 속에 창문도, 에어컨도 없는 열악한 환경이었는데요. 논란이 커지자 노동부는 서울대에 휴게실 환경을 개선하라고 권고했고, 학교 측은 휴게실을 넓히고 에어컨을 다는 등의 조치를 취했어요. 그렇게 서울대 청소노동자들의 업무환경은 나아지는 것처럼 보였는데요. 2년이 지난 올해 6월 27일, 또 다른 청소노동자가 서울대 휴게실에서&nbsp;숨진 채 발견됐어요.
&nbsp;
비슷한 일이 또 일어났다고?
맞아요. 이번에 숨진 이 씨는 기숙사에서 일하던 청소노동자인데요. 사인은 심근경색으로, 과로 때문에 생기는 대표적인 질병이에요. 이 씨와 같이 일하던 동료들은 일이 너무 힘들었다고 밝혔는데요: “특히 이 씨가 일하던 기숙사에는 엘리베이터도 없어서 계단으로 100리터짜리 쓰레기 봉투를 매일 6~7개씩 옮겨야 했다.” 여기서 끝이 아니에요. 평소&nbsp;관리자의 심한 갑질에도 시달렸다는 주장이 나왔거든요.
&nbsp;
어떤 일을 당했길래?&nbsp;
기숙사 관리팀장의 무리한 지시때문에 스트레스가 심했다고.&nbsp;


강제로 쪽지시험 보게 했다:&nbsp;청소 업무와 아무 상관없는 쪽지시험(사진)을 매주 봐야 했어요. 기숙사 건물이 언제 지어졌는지, 건물 이름을 영어나 한자로 어떻게 적는지 등에 답해야 했는데, 점수가 낮으면 망신을 당하기도 했다고.


옷 입는 것도 간섭했다:&nbsp;몸 쓰는 일이 많은 청소노동자들은 주로 일하기 편한 옷을 입고 다니는데요. 회의할 때는 남방·구두를 착용하라는 요구를 받았어요. 서울대 측은 “퇴근복을 입고 오라는 의미였다”고 해명했지만, 출퇴근 시에도 편한 옷을 입고 다니는 청소노동자들에게는 무리한 요구였다고.


&nbsp;
너무하네. 이제 어떻게 되는 거야?
직장 내 괴롭힘이 진짜 있었는지, 있었다면 얼마나 심했는지에 대한 조사가 시작될 예정인데요. 누가 조사할 건지를 두고 서울대와 유족 입장이 갈렸어요.


서울대 “우리가 조사할게”:&nbsp;총장이 직접 입장문을 내고 애도의 뜻을 전하며, 교내 인권센터에 조사를 맡기겠다고 했어요. 조사를 하는 동안 직장 내 괴롭힘을 했다고 알려진 관리팀장은 업무를 할 수 없게 했고요.


유족 측 “전문가랑 같이 조사해야 해”:&nbsp;학교 측이 직접 조사하면 공정한 결과가 나오지 않을 수 있다며, 노동조합이나 과로사 등 산업재해를 잘 아는 전문가도 함께 조사에 참여해야 한다고 목소리 내고 있어요.


&nbsp;
조사를 시작한 서울대는 결과가 나올 때까지 유족이 원하는 공식사과는 할 수 없다고 밝혔는데요. 이에 서울대 학생들까지 학교를 비판하고 있어요. 노동자의 인권을 보장하라며 서명운동도 하고 있고요. 청소노동자의 휴게 공간을 보장해달라는 국민청원에 20만 명이 넘게 동의하는 등 학교 밖에서도 노동자 인권을 보장해야 한다는 움직임이 계속되고 있다고.]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[모두가 불만인 중대재해처벌법 시행령 🤷 (뉴닉 ─ 노동)]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/L9O6qQ</id>
        <link href="https://newneek.co/post/L9O6qQ"/>
        <updated>2021-07-12T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[노동자가 일하다가 목숨을 잃는 일을 이제는 막아보자며 지난 1월 ‘중대재해처벌법’이 만들어졌잖아요. 지난 9일, 정부가 이 법이 구체적으로 어떨 때 적용되는지&nbsp;자세히 정한 내용(=시행령 제정안)을 발표했는데요. 노동계와 경영계 모두 반발하고 있어요.&nbsp;


중대재해처벌법, 뭐더라?: 산업재해나 사고로 노동자가 목숨을 잃으면 사업주나 경영책임자를 1년 이상의 징역 또는 10억 원 이하의 벌금에 처하는 법이에요. 내년 1월 27일부터 사업장 규모에 따라 차근차근 적용돼요.


&nbsp;
일단 시행령 내용부터 알고 싶어


이 질병은 산업재해로 인정합니다: 중대재해처벌법이 적용될 24가지 ‘직업성 질병’을 정했어요. 정부: “일과 인과관계가 분명하고, 사업주가 예방할 수 있는 질병으로 정했다.” 화학물질 중독·피부·호흡기 질환·열사병 등이 포함됐는데요. 과로가 원인이 될 수 있는 뇌출혈·심근경색 등은 빠졌어요.


‘공중이용시설’이 어디냐면요: 중대재해처벌법에 따르면 사람들이 많이 이용하는 곳(=공중이용시설)에서 일어난 사고로 시민이 다치거나 목숨을 잃는 ‘중대시민재해’도 처벌 되는데요. 공중이용시설의&nbsp;기준이 정해졌어요. 하지만 건물 철거 현장 등은 빠져서,&nbsp;광주 건물붕괴 참사&nbsp;같은 일이 벌어져도 이 법으로는 책임을 물을 수 없게 됐어요.


&nbsp;
근데 뭐가 문제라는 거야?
노동계와 경영계&nbsp;양쪽에서 불만이 나와요:


노동계: 택배노동자 과로사·광주 붕괴참사 같은 건 중대재해가 아니라는 거잖아. 인정할 수 없어. 기업에 면죄부를 주겠다는 거나 마찬가지야.


경영계: 병의 중증도에 대한 기준도 더 정확하게 만들어줘. 적용 범위가 너무 모호하고 넓어서, 어디까지 기업이 책임져야 처벌을 피할 수 있는지 모르겠어.]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[코로나19 치료제 도입 (뉴닉 ─ 환경)]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/Eofnme</id>
        <link href="https://newneek.co/post/Eofnme"/>
        <updated>2022-01-03T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[백신 맞고, 사회적 거리두기 지켜도 도무지 끝날 것 같지 않은 코로나19 상황. 올해부터는 알약 치료제의 힘도 빌릴 예정이에요. 치료제가 있으면 코로나19에 걸리더라도 빨리 나아서 나도, 다른 사람도 지킬 수 있어요. 알약이 2022년 모습을&nbsp;바꿀 수 있을까요?
치료제 우리나라에도 들어올까? 💊
현재 개발된 치료제는 두 종류예요: 화이자의 ‘팍스로비드’와 머크의 ‘몰누피라비르’. 우리나라는 이르면 이번 달(1월) 중순부터 일단 팍스로비드만 들여와 쓰기로 했어요. 그 이유는 하나씩 살펴볼게요.
화이자 ‘팍스로비드’


대상은:&nbsp;증상이 나타난 지 얼마 안 됐을 때, 상태가 더 나빠질 위험이 있는 사람이 먹어요. 나이는 만 12세 이상, 체중은 40kg이 넘어야 해요.


복용법은:&nbsp;12시간 간격으로 하루에 두 차례, 5일 동안 먹어야 해요. 한 번에 먹는 알약은 3개예요.


효과는:&nbsp;증상이 나타나고 5일 안에 먹으면, 최대 10명 중 9명이 입원·사망하는 걸 막을 수 있어요(효과 88%). 바이러스는 몸에 들어오면 수가 늘어나는데, 이걸 못하게 막아주는 거예요.


주의할 점은:&nbsp;증상 초기에 먹어야 좋아요. 코로나19에 걸렸는지 최대한 빨리 알아야 좋은 것. 설사나 울렁거림 등 부작용이 약하게 생길 수 있는데, 치료가 끝나면 없어져요. 임신·수유 중이거나, 간·신장 질환이 있으면&nbsp;의사와 꼭 얘기해야 하고요.


머크 ‘몰누피라비르’


대상은:&nbsp;이것도 증상 초기에 심해질 위험이 있는 사람이 먹어요. 만 18세 이상만 먹을 수 있고, 임산부는 못 먹어요.&nbsp;


복용법은:&nbsp;화이자 거랑 대부분 같고, 한 번에 4알을 먹는 것만 달라요.


효과는:&nbsp;증상이 나타나고 5일 안에 먹으면, 최대 10명 중 3명이 입원·사망하는 걸 막을 수 있어요(효과 30%). 그래서 우리 정부가 ‘좀 더 고민할게’ 하며 승인을 미룬 거고요.


주의할 점은:&nbsp;바이러스가 늘어나지 못하도록 하는 방법이 팍스로비드와 좀 달라요. 증식을 막는 돌연변이를 바이러스에 넣어주는 방식인데, 이게 딱 안전하다고 말하긴&nbsp;어렵다고. 성장세포나 태아에 작용할 수 있기 때문. 그래서 청소년과 임산부는 못 먹는 거예요. 하지만 미국은 “그래도 사망하는 사람을 줄이는 이익이 크다”며 사용하기로 했어요. 국내 일부 전문가들도 코로나19 상황이 심각한 만큼, 플랜B로 필요하다고 주장해요.


약국에서 살 수 있진 않고 정부가 사서 치료받는 곳으로 배달해줄 예정이에요. 가격은 무료. 둘 다 델타 변이에 효과가 있다고 나왔고, 오미크론 변이에 효과가 있을지는 연구 결과를 기다려야 해요 ⚗️.
올해는 진짜 끝낼 수 있을까?
치료약을 제때 처방받을 수 있다면 효과가 있을 거예요. 입원 확률을 낮춰주니 의료 시스템에 부담도 덜 가고, 빨리 나을 수 있으니까요. 다만&nbsp;생산량이 뒷받침돼야 해요. 약이 필요한 사람보다 약이 적으면 전염을 잡기 어렵기 때문. 현재 우리나라는 팍스로비드 약 36만 명분을 선구매 했어요.]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[공수처 통신자료 조회 논란 (뉴닉 ─ 환경)]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/rqSOlV</id>
        <link href="https://newneek.co/post/rqSOlV"/>
        <updated>2022-01-03T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[만약 수사 기관이 나와 내 가족, 친구들의 주소와 주민등록번호를 수집했다면 어떨 것 같아요? 그것도 내가 모르는 사이에 그랬다면요? 고위공직자범죄수사처(공수처)가 이런 식으로 피의자와 주변 사람들의 자료를 너무 많이 조회해서 논란이에요 🚨.
통신자료 조회가 뭐야?
고슴이가 피의자라고 가정해볼게요. 수사기관은 고슴이가 업무상 알게 된 비밀 정보를 주변에 흘렸다고 의심하는데요. 고슴이가 누구랑 언제 통화했는지, 어느 기지국에서 신호가 잡혔는지 보기 위해 법원의 허락(영장)을 받아 이런 내용을 확인해요(=통신사실 확인자료) 🔎. 근데 전화번호만 가지고는 통화 상대가 누구인지 모르잖아요. 그래서 통신사에 “이 번호 가진 사람의 이름·주소·주민번호 알려주세요”라고 요청하고요. 이걸 ‘통신자료 조회’라고 하는데, 법원 영장 없이도 받을 수 있어요.
그런데 뭐가 문제야?
‘이거 좀 너무하다’는 비판이 나올 정도로 통신자료를 조회했기 때문 👀. 공수처는&nbsp;고발 사주 의혹&nbsp;사건에서 윤석열 국민의힘 대선후보와 김웅 국민의힘 의원을 피의자로 수사하고 있는데요. 선뜻 이해하기 어려운 부분이 있다는 말이 나와요.


국민의힘 의원 80%:&nbsp;카카오톡 단체방에 같이 있었다는 이유만으로 국민의힘 의원 105명 중 86명을 조회했어요(31일 오전 기준). 윤 후보의 친구들과 가족까지 조회했는데, 국민의힘은 불법 선거 개입이라고 주장하고 있고요.


기자·교수의 가족까지:&nbsp;피의자와 통화한 적 없는 국내·외신 기자, 학회 교수와&nbsp;그들의 가족까지&nbsp;조회했어요. “피의자와 통화해서 조회했다”는 공수처 설명과 맞지 않는 것 🤔.


공수처는 뭐래?
공수처는&nbsp;억울하다는 입장이에요 🤷. 조금 더 자세히 들어보면:


정보만 조회한 거야:&nbsp;흔히 통화내역을 조회했다고 생각하지만, 그건 영장이 필요한 일이야. 우린 피의자와 통화한 사람이 누구인지만 합법적으로 확인했어.


검찰·경찰도 조회해:&nbsp;통신 조회는 검·경도&nbsp;계속 해오던 거야. (더불어민주당&amp;이재명 대선후보: 맞아. 윤 후보가 검찰총장일 때도 수십만 건 조회했는데, 그때는 아무도 사찰이라고 안 했어!)


야당 사찰 아니야:&nbsp;윤석열 후보 우리가 3번 조회할 때 서울중앙지검은 4번 했어. 부인에 대해서는 우리가 1번 할 동안 검찰은 5번이나 했고. 왜 우리만 사찰이라고 해?


논란이 커지자 검찰이 공수처장에 대해 수사에 들어갔는데요. 이번 기회에 아예 법을 바꿔야 한다는 말이 나와요 🛠️. 수사 기관이 통신자료를 조회해도, 당사자한테 알려줄 의무가 없기 때문에 인권이 침해될 수 있거든요. 국가인권위원회도 이미 8년 전에&nbsp;법을 바꾸라고 권고했지만, 바뀐 건 없다고. 민주당과 국민의힘도 이번에는&nbsp;법을 바꾸자는 의견이라, 지켜봐야 할 것 같아요.]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[슴행시 백일장 당선작 공개 (뉴닉 ─ 환경)]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/o0koOE</id>
        <link href="https://newneek.co/post/o0koOE"/>
        <updated>2021-12-24T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[어디서 돌고래 소리 안 나요? 🐬 슴행시 백일장 응모작 보고 고슴이가 마스크 뒤로 끅끅대는 소리예요 🤣. ‘고슴이’로 삼행시를 짓는 대회에 무려 1500명이 넘는 뉴니커가 참여했는데요. 뉴닉 에디터(반🥳 근🎄 사이먼🧝)가 심혈을 기울여 심사했어요.&nbsp;
&nbsp;
심사평: 올해는 유난히 20대를 회상하고 코로나19 극복을 기원하는 분이 많았어요. 다들 음식 간을 슴슴하게 먹는 것 같고, “이러다 다 죽어”라는 유행어로 끝맺는 분도 많았습니다. 그럼 결과를 발표합니다!&nbsp;🎉
재미상🤣: 재미와 재치가 가득 담긴 작품


고:&nbsp;고구마호박 몰라? 호박 맛이 나는 노란 고구마. 고구마호박이 아니라 호박고구마예요, 어머님.


슴:&nbsp;ㅅ-음~ 맛있다. 마트 다녀오셨어요? 아니 영기 엄마가 텃밭에서 고구마호박을... 호박고구마요~*^^* 그래 호구ㅁ...! 호구마요?🤭 =^0^= 호!박!고!구- 호박고구마호박고구마호!!!박!!!고!!!구!!!마아아악!!!! 이제 됐냐아악!!!!!!➿🥄


이:&nbsp;이 할망구가 왜 이래, 밥상에서! 미쳤어?
	&nbsp;


고:&nbsp;고조할머니가 우리가 이렇게 잘살게 된 게 뉴닉이 세상을 바꿔서래요! 정말이에요, 엄마?


슴:&nbsp;(슴이🦔, 옆에서 평화롭게 볕을 받고 있다 화들짝 놀란다.)


이:&nbsp;이건 못 참지! 내가 젊을 때 바로 그 뉴닉의 마스코트 고슴이였어! .. 그렇게 TMI를 풀기 시작하는 고슴이.
	&nbsp;


고:&nbsp;고양이상, 강아지상, 과즙상 뭐 말들이 많사옵니다. 근데 사실 전하가 놓친 관상은 따로 있지요... 바로


슴:&nbsp;슴상이옵니다. 고슴이상...첫인상은 가시돋은 것같이 차가워 보이나... 속은 누구보다 따뜻한 그런 관상을 말하지요... 백성의 마음을 가장 잘 헤아릴 수 있는 상입니다.


이:&nbsp;이보게 관상가 양반. 어떤 상이 왕이될 상인가? 하고 물으시면 슴상이 왕이될 상이라고 답하겠사옵니다...총총총


창의상😵: 형식과 주제, 내용 등 남들과는 다른 작품


고:&nbsp;고사리 같은 손으로 토닥토닥 키보드를 두드리며 슴행시 당선 리스트를 정리하던 뉴닉 에디터가 갑자기 외마디 비명을 질렀다. "아아아아아아아아아아아아아악!!!"


슴:&nbsp;“슴행시 응모받았던 리스트들이 서버 문제 때문에 하나 빼고 다 날라갔어요 ㅠㅠㅠㅠ 어쩌죠…”


이:&nbsp;이렇게 남은 이 슴행시 하나만이 결국 상을 휩쓸고 말았다.
	&nbsp;


고:&nbsp;고슴이로,


슴:&nbsp;슴행시를 지어보겠소! 기대해도 좋소.


이:&nbsp;이제 들어갑니다잉! 운 띄워주시오! 자~ 고!
	&nbsp;


고:&nbsp;고슴이로,


슴:&nbsp;슴행시를 지어보겠소! 기대해도 좋소.


이:&nbsp;이제 들어갑니다잉! 운 띄워주시오! 자~ 고! ......고! ...고!...
	&nbsp;


고:&nbsp;고급 정보💲 필요하세요? 지금바로 초*이*스!✅


슴:&nbsp;슴며든 뉴ㄴ1커의 고슴이까지🎁 ※쉿! 혼자만 봐


이:&nbsp;이동 링💰크💰 클 릭☞⚜ https:// n ew neek. c o/⚜


감동상☺️: ‘고슴이의 덧니’처럼 마음 따뜻해지는 작품


고:&nbsp;고되지는 않은지 사람들은 잘해주는지 묻는 휴대폰에는 엄마라는 이름이 떠 있습니다.


슴:&nbsp;슴슴하게 되는 반찬에 속상하다지만, 타지에선 엄마 반찬이 제일 먹고싶습니다.


이:&nbsp;이번 주말에 내려가서 간이라도 맞춰드려야겠습니다.
	&nbsp;


고:&nbsp;고등학교 친구를 오랜만에 만났는데


슴:&nbsp;슴마트폰을 뒤집어 놓아두기에 왜냐고 물어보니


이:&nbsp;이 시간 서로에게 집중하기 위해서라고 했다.
	&nbsp;


고:&nbsp;고생하고 계시는 많은 의료진 여러분들, 방역수칙을 철저히 지켜주시는 많은 국민들 덕분에, 하루하루를 살고 있는 요즘입니다.


슴:&nbsp;슴막히는 마스크가 일상화되며, 거리두기 강화로 가족 친구분들과의 만남도 어려워졌습니다.


이:&nbsp;이제 다가오는 2022년에는, 이러한 걱정도 어려움도 다 떨칠 수 있기를 간절히 바라봅니다.
	&nbsp;


선정된 분께는 응모 때 적어주신 이메일 주소로 뉴닉 팀이 1월 중으로 개별 연락을 드릴 예정이에요. 상품은 비매품인 뉴닉 굿즈입니다! (🦔고슴이: 빠진 배꼽 찾으러 가야겠슴!)]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[뉴닉이 뽑은 2021년의 이슈 (뉴닉 ─ 환경)]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/qEGPlj</id>
        <link href="https://newneek.co/post/qEGPlj"/>
        <updated>2021-12-24T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<div class="card-inner"><figure class="card-thumbnail"><img src="https://d2phebdq64jyfk.cloudfront.net/image/article/thumbnail/qEGPlj" alt=""></figure><div class="card-body"><h3 class="card-title">뉴닉이 뽑은 2021년의 이슈</h3><time class="card-date">2021/12/24</time><i class="card-category"></i></div></div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[터키 경제 위기 (뉴닉 ─ 환경)]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/MLsg9U</id>
        <link href="https://newneek.co/post/MLsg9U"/>
        <updated>2021-12-23T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[갓 구운 식빵에 누텔라 샥 발라서 먹는 거 좋아하는 뉴니커? 조만간 이런 행복 못 누릴 수도 있어요. 터키는 전 세계가 소비하는 헤이즐넛의 70%를 공급하고, 누텔라 만드는 회사는 그 헤이즐넛의 3분의 1을 사들이는데요.&nbsp; 터키 경제 상황이 너무 안 좋아서 헤이즐넛&nbsp;농사를 못 지을 가능성이 크거든요.
누텔라 왜... 터키 무슨 상황인데?


인플레이션 심각 심각 💸:&nbsp;물가가 엄청&nbsp;올랐어요. 우유는 올해 초에 비해 1.7배, 밀가루는 한 달 만에 2배 비싸졌어요. 헤이즐넛 농사에 필요한 비료·살충제 가격도 올라 이익을 내기 힘들고, 식료품이 비싸니 헤이즐넛 갖다 판 돈으로 살 수 있는 것도 없다고. 그래서 헤이즐넛 농사를 그만두는 사람도 많고요.


환율이 올라 올라 💣:&nbsp;올해 초에 비해 리라·달러 환율이 2배 넘게 올랐어요. 터키 돈으로 7리라 정도만 있으면 1달러를 가질 수 있었는데, 최근에는 18리라 정도 있어야 1달러를 가질 수 있는 것. 리라의 가치가 확 떨어진 거라, 외국인 투자자들은 서둘러 달러로 바꿔서 터키 시장을 떠나고 있고요. 이러면 터키가 갖고 있는 달러 자체가 줄어들고, 심해지면 외환위기가 올 수 있어요. 우리나라에서 1997년에 IMF 외환위기가 터졌던 거랑 비슷한 상황인 거예요.


어쩌다 이렇게까지 된 거야?
터키 에르도안 대통령의&nbsp;경제 고집&nbsp;때문이에요. 기준금리에 대해 혼자 다른 생각을 갖고 있거든요 🤔.


원래 물가&amp;금리 관계는:&nbsp;물가가 오르면 보통 금리를 올려서 물가를 잡아요. 물가가 오르는 건 경제가 너무 뜨거워져서 그렇다고 보고, 돈을 확 거둬들이는 것. 이렇게 하지 않으면 물가가 너무 올라서 사람들이 물건을 살 수 없어 살림살이가 팍팍해질 수 있어요. 반대로 코로나19 때처럼 경제가 안 좋을 땐 기준금리를 내리고요. 사람들이 은행에 저축하는 대신 돈 팍팍 쓰게 만드는 것.&nbsp;


하지만 에르도안은:&nbsp;물가가 오르고 있는데도 9월부터 기준금리를 계속 내렸어요. 금리가 높으면 사람들이 저축만 하고 돈을 안 쓸 테니까 물건이 안 팔려 오히려 기업에 손해라는 거예요. 그러면 기업은 물건 가격을 올려 손해를 메꾸려 할 테니 사람들한테 안 좋을 거라고&nbsp;생각하고요.&nbsp;


에르도안은 환율에 대한 생각도 확고해요. 리라의 가치가 떨어지면 외국 물건을 수입할 때 더 많은 리라를 주고 사와야 하니까 수입이 줄어드는 반면 📉, 터키의 물건은 더 싼 가격에 많이 수출할 수 있거든요 📈. 그러면 터키가 ‘경제 독립’을 이룰 수 있다고 생각하는 거예요. 하지만 헤이즐넛 산업처럼 수출로 먹고사는 업계는 이미 휘청거린다고.
지금이라도 마음 바꾸면 되지 않을까?
바꿀 확률은 거의 없어요. 18년간 터키를 통치해온 에르도안은 2023년 대선에도 나갈 예정이거든요. 하지만 코로나19 때문에 다음 대선에서도 이길지&nbsp;장담 못하게 됐어요. 이미 지지율은&nbsp;한참 떨어진 상황이라고. 사실 터키의 경제 상황을 해결하려면 금리를 올리긴 해야 하는데, 단기적으로 경제도 안 좋아지고 일자리도 줄어들 수 있거든요. 그러면 지지율이 더 떨어질 수 있고요.]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[뉴닉이 뽑은 올해의 OO상 (뉴닉 ─ 환경)]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/MmlV43</id>
        <link href="https://newneek.co/post/MmlV43"/>
        <updated>2021-12-23T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[뉴니커, 벌써 올해가 일주일 정도밖에 안 남았어요. 뉴니커도 각자의 방식으로 한해를 마무리하고, 새해를 맞을 준비를 하고 있을 텐데요. 뉴닉도 2021년을 돌아보며 뉴니커와 함께 만든 콘텐츠들을 살펴봤어요. 뉴니커가 직접 보내준 피드백과 데이터를 바탕으로 5가지 상을 시상합니다! (🦔고슴이: 2021 뉴닉 어워즈는 내일도 계속되슴!)

뉴닉은 매일 약 40만 명의 뉴니커에게 뉴스레터를 발송하는데요. 레터 제목이 눈에 띄거나 뉴니커의 궁금증을 자아낼&nbsp; 내용이면 더 많은 분이 레터를 열어봐요. 올 한해 열어본 비율이 가장 높았던 레터 Top 2는요:


1월 11일&nbsp;이루다는 왜 그런 말을 했을까: AI 챗봇 ‘이루다’가 휩싸인 논란


4월 7일&nbsp;●▅▇█▇▆▅▄▇&nbsp;: MZ세대가 이끄는 사무직 노조 이야기&nbsp;



레터를 끝까지 읽어 보면 뉴닉에 피드백을 보내는 버튼이 있어요. 때로는 피드백 창에서 물어보는 내용도 달라지는데요. 올 한 해 뉴니커의 피드백이 가장 많이 들어온 날은 🥁: 8월 20일 ‘탈레반, 정체를 밝혀라’였어요. 8~9월에는 당일 레터에 나온 내용에서 문제를 내고 정답을 고르게 해 자연스레 피드백을 남기게 했는데요. 이날은 1700명 넘는 뉴니커가 피드백을 남겨줬어요.
이때는 한창 탈레반이 아프가니스탄을 점령해 뉴스에 많이 나오고, 국내에서는 언론중재법으로 국회가 한창 논의를 하고 있을 때였어요. 이날 레터에서 가장 뜨거운 감자 두 가지를 다루면서 뉴니커의 반응도 뜨거웠다고.

백 마디 말보다 한 번 보는 게 낫다는 말이 있죠? 뉴닉은 올해 로이터(해외), 뉴스1(국내)과 계약을 맺고 사진을 쓰기 시작했는데요 📸. 사진을 더 보기 좋게 손수 다듬는 뉴닉 디자이너 오즈🔮, 라프🐯가 올해 가장 웅장한 사진을 골랐어요.&nbsp;수상 사진은:&nbsp;블루오리진과&nbsp;누리호입니다!
우주에 대한 소식이 유난히 많았던 2021년. 뉴니커 대부분의 일상과는 거리가 있지만, 발전된 기술에 놀라고, 언젠가 나도 우주에 가볼 수 있으려나 하는 기대감을 품게 된 한해였어요 🚀. 누리호는 2022년에&nbsp;2·3차&nbsp;발사를 앞두고 있다고 하는데요. 성패를 떠나, 열심히 준비 중인 국내 연구진께 응원을 보내고 싶습니다. (🦔고슴이 : 짝짝짝!)


‘오늘 레터를 보고, 뉴닉을 주변 친구에게 추천할 의향은 얼마나 되나요?’ 레터 피드백을 남기러 들어가면 이런 질문과 함께 0~10점으로 점수를 매길 수 있는데요. 2021년 레터 중 평균 점수가 가장 높았던 날은 ‘은행 대출 상담 줄 100m’ 등의 소식 전한 8월 25일이 뽑혔어요. 어렵지만 중요한 대출 얘기를 쉽게 전해줘서 좋았다는 반응이 많았다고 👏. 이날 들어온 피드백 하나 공유해볼게요:


뉴닉! 정말로 고마워요. 평소에 뉴스를 읽지도 않고, 그래서 세상이 어떻게 돌아가는지 늘 대충 알기만 해서 다른 사람들이랑 이야기할 때 부끄러울 때가 많았거든요. 이제는 뉴닉이 정리해준 글들을 읽고, 당당해지고 세상에 더 관심이 가게 되고, 내가 진짜 사회의 일원인 것 같아 뿌듯해요!



레터의 마지막에는 따뜻하고 신기하고 훈훈한 스토리를 전해주는 ‘고슴이의 덧니(덧붙이는 니우스)’ 코너가 있죠. 올해 덧니 에피소드 중 뉴니커의 공감과 응원이 가장 많았던 스토리는 바로&nbsp;2020 도쿄패럴림픽에 출전한 선수들의 얘기였어요. 난민 대표팀의&nbsp;아프가니스탄 출신 선수를 시작으로, 뉴닉은 패럴림픽 기간(8월 24일~9월 5일) 동안 뉴스에 많이 나오지는 않았지만 누구보다 찬란한 도전을 하는&nbsp;선수들의 이야기를 전했는데요. 이들의 열정에 힘을 얻었다는 뉴니커 피드백이 많았어요 💪:


패럴림픽 소식을 많이 알려줘서 너무 좋습니다. 요즘 사는 게 힘들고 지칠 때가 많은데 선수들의 한계를 극복하는 이야기를 읽을 때마다 응원을 받는 기분이 드네요. 저도 선수들처럼 묵묵히 매일 매일 조금씩 하루를 살아가겠습니다. 감사해요 뉴닉!]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[장애인 이동권 보장 시위 (뉴닉 ─ 환경)]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/jUmPFY</id>
        <link href="https://newneek.co/post/jUmPFY"/>
        <updated>2021-12-22T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<div class="card-inner"><figure class="card-thumbnail"><img src="https://d2phebdq64jyfk.cloudfront.net/image/article/thumbnail/jUmPFY" alt=""></figure><div class="card-body"><h3 class="card-title">장애인 이동권 보장 시위</h3><time class="card-date">2021/12/22</time><i class="card-category">뉴노멀</i></div></div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[칠레 최연소 대통령 당선 (뉴닉 ─ 환경)]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/tgGN0c</id>
        <link href="https://newneek.co/post/tgGN0c"/>
        <updated>2021-12-22T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[남미(=남아메리카)의 길쭉한 나라, 칠레에서 새로운 대통령이 나왔어요 🇨🇱. 주인공은 35세인 가브리엘 보리치. 칠레 역사상 가장 젊은 대통령이 된 그는 어떤 인물인지, 이번 선거의 의미가 뭔지 살펴봤어요.
35살이라고? 엄청 젊네
맞아요. 보리치는 지난&nbsp;일요일(19일) 치러진 대선&nbsp;결선 투표에서 55% 넘는 득표율로 경쟁자(44%)를 따돌렸는데요 🗳️. 어떤 인물인지 조금 더 살펴보면:


학생 시위 리더 ✊:&nbsp;2011년에 대규모 학생 시위를 이끌었어요. 교육으로 돈벌이 하는 사립대학들에 저항하는 시위였는데, 저소득층 학생의 등록금을 면제해주는 법안이 통과되는 성과가 있었다고. 그는 2013년 하원의원 선거에 나가 당선됐고요.


좌파 정치인 🌹:&nbsp;이번 선거에서&nbsp;불평등 해소를 공약으로 내세웠어요. 부자는 더 부자가 되고, 가난한 사람은 더 가난해지는 문제를 해결하겠다는 것. 부자와 기업들에 매기는 세금 확 올리고, 복지 제도를 튼튼하게 하겠다고 했어요. 화석연료세 등 기후위기 대응 정책도 약속했고요.


어떻게 대통령까지 됐대?
경제 불평등 해소를 바라는 칠레 유권자들의 목소리가 컸다는 얘기가 나와요. 보리치가 승리한 데는 2년 전 시위가 큰 역할을 했고요. 어떤 시위였냐면:


빈부격차 해결하라! 📢:&nbsp;2019년 말, 안 그래도 비싼 지하철 요금을 올리겠다고 하자 잔뜩 화난 시민들이 거리로 쏟아져나왔어요. 한번&nbsp;불붙은 시위는 불평등을 키우는 사회 구조를 바꾸자는 요구로 이어졌고요.


새 헌법, 새 나라 ✍️:&nbsp;시위 끝에 군사독재 시절에 만들어진&nbsp;헌법을 바꾸기로&nbsp;국민들의 의견이 모아졌어요. 헌법이 ‘시장을 자유에 맡겨야 경제가 쑥쑥 큰다!(=신자유주의)’는 쪽으로&nbsp;쓰여 있는데, 경제는 쑥쑥 컸지만 불평등이 너무 커졌다는 얘기가 나왔기 때문. 지난 5월에 국민이 직접 뽑은 사람들이 헌법을 새로 쓰고 있는데, 초안을 다 쓰면 9월에 국민투표로 Yes or No를 결정할 거라고.


그밖에도 ‘그 밥에 그 나물이다’라는 말 나올 정도로 뻔해진 정치에 지친 국민들이 새로운 인물을 확 밀어줬다는 말도 나와요.
대통령 잘할 수 있을까?
변화를 바라는 칠레 국민의 뜻이 나타난 만큼 새 대통령에게 힘이 팍팍 실릴 것 같아요 💪. 특히 헌법을 새로 쓰는 중에 치러진 대선이라 역대급으로 높은 투표율이 나왔는데요. 새 헌법과 함께 칠레를 어떤 나라로 만들어 나갈지를 놓고 두 후보가 완전히 다른 두 개의 미래를 제시한 선거였기 때문. 국민들은&nbsp;더 공평한 나라를 만들겠다는 보리치의 손을 들어준 거고요 🤚. 새 헌법이 완성되면 칠레 사회에 큰 변화의 바람이 불 거라는 얘기가 나와요.]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[🍕 띵동! '만 나이 표준화' 피자가 도착했습니다! (뉴닉 ─ 환경)]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/wJaz6G</id>
        <link href="https://newneek.co/post/wJaz6G"/>
        <updated>2021-12-22T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA["뉴니커, 어떻게 생각해?"
뉴니커의 생각을 모아 나눠 먹는 공간,
피자스테이션에 오신 것을 환영합니다!&nbsp;🍕
이런 뉴니커에게 추천해요!
🧐 찬성·반대를 넘어 그 이면의 자세한 견해를 알고 싶었던 뉴니커
📚&nbsp;생각의 스펙트럼을 넓히고 싶은 뉴니커
🤝&nbsp;건강한 집단지성의 힘을 발휘하고 싶은 뉴니커
잠깐! '만 나이 표준화',
어떤 내용이었는지 깜박했다면?
'만 나이 표준화' 다시 읽으러 가기


12월 15일부터 20일까지, 6일동안 2021명의 뉴니커가
'만 나이 표준화'에 대한 의견을 얹어줬는데요.
뉴니커 의견 싹 모아 구운
따끈따끈한 피자가 도착했어요!



그럼, 뉴니커가 얹어준 의견 하나하나 좀 더 자세히 살펴볼까요?

찬성해&nbsp;(1686명, 83.4%)

'찬성해'를 선택한 뉴니커가 많이 사용한 연관 단어
&nbsp;
🍕1.&nbsp;나이 세는 법 때문에 혼란스러웠던 적이 많아. 한 가지로 통일하는 게 훨씬 효율적이고 편해.


지금 방법은 너무 혼란스러워:&nbsp;나이는 숫자에 불과한데 왜 어렵게 생각해야 하는지 모르겠어. 지금 나이 계산법이 여러 개라 혼란스러운데, 지금이라도 하나로 통일하면 좋겠어.&nbsp;


통일하는 게 훨씬 효율적이야:&nbsp;나이 세는 법을 통일하면 일 처리 할 때 훨씬 효율적일 것 같아. 나는 연구 데이터를 모으는 일을 하는데, 나이가 중요한 요인 중 하나거든? 그런데 실험자들이 나이를 헷갈리는 경우가 많아서 일을 두 번 해야 할 때가 있어. 나이 세는 법을 통일하면 훨씬 더 일이 편해질 것 같아.


사람들도 헷갈려 하는 것 같아:&nbsp;은행에서 일하는데, 한국식 나이로 스무 살이 되면 혼자 은행 업무를 볼 수 있다고 생각하는 사람들이 많아. 하지만 사실 만 19세가 넘어야 가능하거든. 이런 불필요한 사회적 비용을 줄이기 위해 일상에서도 만 나이로 통일하면 좋겠어.


🍕2. 한국식 나이보다 만 나이가 더 정확한 나이 계산법이라고 생각해.


나이의 정확한 개념을 생각하면, 만 나이가 정확하다고 봐:&nbsp;나이란 ‘사람이나 동물, 식물 등이 세상에 나서 살아온 햇수’를 뜻해. 그런데 한국식 나이는 태어나자마자 한 살이고, 12월생은 태어난 지 한 달도 안 돼 두 살이 되잖아. 나이의 개념과도 어긋나고 여러모로 불편한데 굳이 문화라는 이유로 유지할 필요 없다고 생각해. 오히려 개선해야 할 관습에 더 가깝지 않을까? 실제 태어난 날로부터 계산하는 만 나이가 가장 객관적인 나이 계산법 같아. 오랫동안 써온 주소 시스템도 도로명 주소로 바뀐 것처럼, 더 효율적인 시스템이 있다면 언제든 개선해야 한다고 봐.


🍕3. 한국식 나이 계산법이 나이 서열 문화에 꽤 많은 영향을 미치는 것 같아.


‘친구=동갑’이라는 고정관념도 한국식 나이 때문인 것 같아:&nbsp;우리나라는 ‘친구’를 한국식 나이가 같은 사람으로만 좁혀서 생각하곤 하는데, 이것도 한국식 나이 계산법 때문이 아닐까 싶어. 만 나이로 통일하면 다른 나라처럼 나이를 떠나 모두와 친구가 될 수 있다는 사고방식을 가질 수 있을 것 같아.


나이로 서열을 나누는 구식 문화를 바꿀 방법이야:&nbsp;직접 경험해본 바로는 같은 동아시아 문화권인 중국이나 일본 유학생들만 봐도 나이 체계 하나 다를 뿐인데 우리보다 훨씬 나이에 대한 위계가 덜했어. 초면에 나이가 어떻게 되냐고 질문을 하지 않아도 된다는 점도 너무 편했고. 만 나이로 통일하면 우리도 이렇게 바뀔 수 있지 않을까?


나이에 대해 연연하지 않게 될 수 있을 거야:&nbsp;만 나이가 표준화되면 다른 사람을 바라볼 때 나이를 덜 인식하게 될 거라고 생각해.&nbsp;


🍕4. 우리나라 고유의 문화라고 보기도 힘들어.


우리나라에서 시작된 것도 아니잖아: 애초에 고대 중국의 문화에서 온 건데 우리나라 고유의 문화라고 지켜야 한다는 게 말이 안돼. 시간이 흐르면서 국경의 의미가 희미해진다는 말이 나올 정도로 여러 나라의 사람들과 만날 일이 많아지는데, 굳이 우리나라의 나이 세는 법을 유지할 필요가 있을까?&nbsp;


무조건 지키는 것보다 효율적인 방법을 찾는 게 더 중요해:&nbsp;한국식 나이 계산법이 누군가의 희생을 기억해야 하거나 그 자체로 의미가 깊다면 지킬 법 하지만 그게 아니라면 꼭 지켜야 하는 건 아니라고 생각해.&nbsp;


🍕5. ‘빠른 년생’인데, 본의 아니게 살면서 불편했던 점이 너무 많아. 만 나이로 통일하면 훨씬 편할 것 같아.&nbsp;


나이 때문에 신경 쓰이는 일이 너무 많았어:&nbsp;사회 생활을 하면서부터 늘 나이 때문에 불편했어. 주민등록상 나이를 말하면 어린 척한다고 하고, 친구들 나이를 얘기하면 대접받고 싶어 한다고 하고. 어떻게 말해도 불편한 상황이 생기는 데다 공공 업무를 볼 때 헷갈린 적도 많았어. 내가 원해서 빠른 년생이 된 것도 아닌데 말이야. 물론 빠른 년생이라 이득 본 것도 많지만, 여러모로 신경도 많이 쓰여서, 이럴 바에는 그냥 만 나이를 표준화하면 좋겠어.


🍕6. 나이에 민감한 한국 사람들의 심리적인 부담을 줄일 수 있는 방법이라고 봐.


나이에 대한 부담이 줄어들 것 같아:&nbsp;해외에서 생활하고 있는데, 만으로는 28살이지만 한국식 나이로는 30살이라 한국식 나이를 생각하면 조급한 게 사실이야. 한국에서는 나이마다 해야 하는 일이 숙제처럼 정해져 있어서 조금만 나이가 들어도 ‘늦었다’는 평가를 받고 압박에 시달려야 하잖아. 한국 사회가 특히 나이에 민감한데, 만 나이로 통일하면 사람들의 심리적인 부담을 줄일 수 있다고 생각해.&nbsp;


나이에 대한 편견이 사라지길 바라:&nbsp;한국식 나이 계산법이 우리나라의 서열 문화나 나이에 대한 편견 등에 큰 영향을 준다고 봐. 게다가 25살이 넘으면 꺾인다, 30살이 되면 결혼을 해야 한다 등 나이와 관련된 차별 언어들이 많잖아. 만 나이로 통일하고, 캠페인을 통해 나이에 대한 편견이 점점 사라지면 좋겠어.


🍕7. 이렇게도 생각해봤어.


연 나이도 그냥 만 나이로 통일하면 좋겠어:&nbsp;공무 집행 등의 편의성 때문에 만든 연 나이도 만 나이로 통일하면 좋겠어. 코로나19로 보편화된 본인 인증을 활용하면, 술이나 담배를 살 수 있는지 또는 징병 검사를 받아야 하는지 등을 확인하기 편할 것 같아.


소개할 때는 태어난 연도와 만 나이를 함께 말하면 돼:&nbsp;만 나이로 통일하고, 나이를 말해야 할 때는 태어난 연도와 만 나이를 함께 소개하면 될 것 같아. 그리고 호칭은 당사자들이 정하면 되고. 예의를 차릴 때는 서로의 존중이 중요한 거지, 호칭이 중요하다고 생각하지 않아.


사회가 달라졌으니, 예전에 당연했던 것도 다시 살펴봐야 해:&nbsp;엄마 배 속에 있는 시간도 나이에 포함시킨다는 건 인간적이라기보다 태아를 온전한 생명으로 보고 산모의 선택을 제한하는 관습에서 나온 산물로 느껴져. 그러니 지금 다시 세심하게 살펴봐야 할 필요가 있다고 생각해. 엄마 배 속에 있던 시간을 기리는 의미에서 세는 나이를 유지하자는 주장보다 생일에 본인과 부모님을 더 기리는 게 의미 있어 보여.


단체 술 문화도 바뀔 거야:&nbsp;일본에서 생활했는데, 일본에서는 만 나이를 써서 그런지 고등학교를 졸업한다고 다 술을 마실 수 있는 아냐. 그래서 단체로 술 먹는 문화가 발달하지 않은 것 같아. 가끔 함께 술 마실 일이 생기면 분위기도 굉장히 좋았고. 우리나라는 무조건 세는 나이 기준으로 같이 술을 먹을 수 있게 되니까 안 좋은 술 문화도 생긴 게 아닐까 싶어. 만 나이로 통일한다면, 이런 부분도 바뀌지 않을까?


충분히 잘 적응할 수 있어:&nbsp;정부가 적극적으로 홍보하면 큰 노력을 들이지 않고도 충분히 만 나이로 통일할 수 있다고 봐. 실내 흡연 금지나 주 5일제 등 사회 전반을 바꾸는 제도가 잘 정착한 것처럼, 금방 적응할 수 있을 거야.



찬성해&nbsp;(1686명, 83.4%)

'반대해'를 선택한 뉴니커가 많이 사용한 연관 단어
🍕1.&nbsp;굳이 잘 쓰고 있는 우리나라 고유의 문화를 바꿀 필요가 있나 싶어.


다수가 따른다고 굳이 그걸로 통일해야 할까?:&nbsp;이제는 우리나라만 쓰고 있는 고유한 문화인데, 굳이 다른 나라들에 맞추기 위해 바꿀 필요는 없다고 생각해.


오히려 재미있는 대화 소재가 될 수 있어:&nbsp;외국 사람들과 이야기할 때 나이 때문에 헷갈린다고 했지만, 나는 오히려 우리나라 문화를 재미있게 얘기할 수 있어서 좋았어. 우리나라 사람들은 1월 1일에 다 같이 생일파티를 하냐는 질문도 받았는데, 아주 기발하고 재미있었고.&nbsp;

말 그대로 문화인데, 법으로 강제할 수도 없다고 봐:&nbsp;한국식 나이 문화는 말 그대로 문화라 법이랑은 달라. 그대로 사람들이 오랜 시간 동안 약속이라도 한 마냥 지켜온 건데 법으로 문화를 바꾸면 오히려 혼란스러워질 수 있다고 봐.

🍕2. 한국식 세는 나이가 공통점을 가지게 해 줘서 더 좋은 것 같아.&nbsp;


오히려 나이 때문에 더 쉽게 친해질 수 있어:&nbsp;한국식 나이 세는 법으로 나이가 하나의 공통 관심사가 돼서 좋은 것 같아. 한두 살 차이로 거리감이 생기고 서열 관계가 생길 수도 있지만 반대로 나이가 같으면 더 쉽게 친해지기도 하잖아. 1월 1일이 되었을 때 친구들과 다 같이 새해를 축하하면서 나이를 먹었다고 함께 슬퍼하거나 혹은 기뻐할 수 있다는 게 너무 좋아.


🍕3. 만 나이로 통일하면 더 혼란스러워지기만 할 뿐 서열 문화가 변하지는 않을 것 같아. 오히려 더 심해질 수도 있고.


하루 이틀 차이로 위아래를 구분할 것 같아:&nbsp;만 나이는 같은 연도에 태어난 사람들 사이에도 나이 서열을 만드는 것 같아. 서열 기준이 세분화돼서 오히려 서열 문화를 없애는 데 안 좋은 영향을 미치지 않을까? 상대의 생일까지 알아가며 나이를 계산해야 한다는 게 복잡하기도 하고.&nbsp;


나이 외에 다른 문화들도 얽혀 있는 문제야:&nbsp;우리나라의 서열 문화는 나이뿐만 아니라 존댓말이라는 언어적 요소, 유교 문화권 등 기타 사회 문화적 맥락이 더 큰 부분을 차지하고 있다고 봐. 만 나이로 통일해도 이런 부분이 바뀌지 않으면 혼란스럽기만 할 거야.


🍕4. 현재 방식이 효율적이라고 생각하는데, 굳이 바꿔야 할까?


이미 큰 문제 없이 잘 운영되고 있는데, 왜 바꿔야 하는지 모르겠어:&nbsp;공적인 자리에서는 만 나이를, 일상생활에서는 한국식 나이를 또 일부법에서는 연 나이를 쓰는 게 잘 자리 잡아 있다고 생각해. 크게 불편하지도 않고, 또 만 나이 사용을 법으로 표준화한다고 해서 실제로 얼마나 효과가 있을지도 모르겠어. 일상을 모조리 개편하는 불편을 감수하면서까지 만 나이를 표준화할 필요는 없다고 봐.


만 나이만 쓰게 되면, 더 혼란스러울 것 같아:&nbsp;만 나이로 통일되면, 모두가 생일에 따라 나이를 먹는 날짜가 다 달라져서 나이가 중요한 상황마다 너무 많이 헷갈릴 것 같아. 학교 입학이나 징병 검사, 술이나 담배를 살 수 있는 시기 등, 본인도, 그것을 확인해야 하는 사람들도 너무 일이 복잡해지지 않을까?



기타 (77명, 3.8%)

'기타'를 선택한 뉴니커가 많이 사용한 연관 단어
🍕1. 이렇게도 생각해 봤어.


뭐든 상관 없지만, 하나로 통일되면 좋겠어:&nbsp;생활에서 사용하는 나이와 미디어나 공식적인 자리에서 사용하는 나이가 달라서 불편했던 경험이 너무 많아. 개인적으로 어떤 것이든 크게 상관 없지만, 하나로 통일되면 좋겠어.


결국 나이 서열 문화가 사라지지 않으면 똑같을 것 같아:&nbsp;‘빠른 년생’이라 여러 나이로 살아봤는데, 결국은 소위 ‘나이 부심’ 같은 문화가 사라지지 않으면 해결되지 않는 문제라고 생각해. 법으로 만들면 일 처리는 편해지겠지만, 그와는 별개로 문화를 바꿔야 한다고 봐.


나이와 상관없이 친구가 될 수 있다는 걸 교육하는 게 더 중요해:&nbsp;나이를 표준화하는 것보다 나이와 상관없이 친구가 될 수 있다는 것을 어릴 때부터 교육하는 게 더 중요하다고 생각해. 동갑이어야만 친구가 될 수 있는 게 아니라 마음이 통하고 친밀감을 느끼면 나이에 관계 없이 친구가 될 수 있다고 말이야.


만 나이 말고 연 나이로 통일하는 것도 괜찮을 것 같아:&nbsp;차라리 연 나이로 통일하는 게 어떨까? 생일로 나이를 세면 꼬박꼬박 챙기기도 어렵잖아. 만 나이는 그 사람의 생일을 알아야 나이 계산이 가능하지만 연 나이는 태어난 연도가 같으면 같은 나이가 되는 거니까 계산하기도 쉽고. 청소년 보호법 등 나이에 관련되는 법을 적용할 때도 더 용이할 것 같아.


나이에 대한 편견을 버릴 수 있도록 노력하자:&nbsp;이런 논의가 있다는 것 자체가 이미 우리 사회에 나이에 대한 압박감, 불안감, 편견 등이 있다는 것을 보여준다고 생각해. 나이에 대한 불필요한 편견을 없애기 위해 어떻게 해야 할지도 함께 생각해 보면 좋겠어.




이번 '만 나이 표준화' 피자스테이션에 대해 뉴니커 여러분이 남겨준 피드백을 살펴봤어요.

🍕&nbsp;피자스테이션 너무 재밌게 잘 읽고 있어요! 의견들을 주고받다 보면 과열되기도 하고 상대 의견을 비꼬거나 비난하는 사람들이 많아 쉽게 지치는데, 뉴닉이 정리해준 덕에 그럴 일 없이 흥미롭게 잘 보고 있습니다. 앞으로도 재미있는 콘텐츠 기대할게요~
🍕&nbsp;점심 먹으면서 딱 얘기했던 내용이 딱! 나오다뇨! 알던 내용도, 모르던 내용도 있어 아주 재밌게 읽었습니다. 앞으로도 좋은 콘텐츠 많이 기대할게요!
🍕&nbsp;토핑 얹기 제출 후 12/8에 모여 피자 나눠 먹자고 해서 놀랐어요! 사소한 부분까지 잘 챙겨주면 더 좋을 것 같아요!

이번 피자스테이션은 어땠나요?
아래 링크를 눌러 어떤 부분이 좋았는지, 어떤 부분은 아쉬웠는지 알려주세요.
다음 번 피자스테이션 준비하는 데 참고할게요!&nbsp;
피드백 남기러 가기]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[락다운 어게인 (뉴닉 ─ 환경)]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/KAetWd</id>
        <link href="https://newneek.co/post/KAetWd"/>
        <updated>2021-12-21T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[전염력은 높지만 그렇게 치명적이지는 않을 거라고 봤던 코로나19 오미크론 변이 바이러스가 기세를 떨치고 있어요. 세계보건기구(WHO)는 오미크론 확진자가 1.5~3일마다 두 배씩 늘고 있다고 분석했고요&nbsp;😷.
지금 어떤 상황이야?
유럽과 미국에서 빠르게 퍼지고 있어요. 각 나라 어떤 상황이냐면:


네덜란드 🇳🇱:&nbsp;그제(19일)부터 1월 14일까지&nbsp;전국을 봉쇄했어요. 식당·카페 등은 아예 문 닫고, 슈퍼마켓·약국 같은 필수 시설만 열어요. 크리스마스 당일을 빼고는 집에 손님을 2명까지만 초대할 수 있고요.


영국 🇬🇧:&nbsp;런던의 신규 확진자 중 80%가 오미크론 감염자예요(=우세종). 확진자가 너무 빠르게 느는 탓에 의료진이 턱없이 부족해 병원이&nbsp;제대로 대응할 수 없는&nbsp;상황이라고.


미국 🇺🇸:&nbsp;뉴욕타임스는 “백신이 없던 작년으로 돌아간 것 같다”고 현지 상황을 전했어요. 확진자뿐 아니라 사망자도 2주 전에 비해 20~30%씩&nbsp;늘어난 상황이에요.


이 외에&nbsp;🌍:&nbsp;프랑스는 새해맞이 불꽃놀이를 취소하고, 덴마크는 극장·박물관 문을 닫았어요.


이러다가 ‘5차 유행’이 올 수도 있다는 암울한 전망도 나와요.&nbsp;현재까지 알려진 정보에 따르면, 오미크론에 걸리면 심하게 아프진 않아요. 하지만 그럼에도 몇몇 사람은 증상이 심해질 수 있는데요. 확진자가 늘면 증상이 심해지는 사람 수 자체도 그만큼 늘 수 있어요. 이미 의료체계 부담이 커진 상황에서 더 부담이 될 거고요.
괜찮으려나 싶으면 다시 그러네
몇몇 사람들은 2022년 상황을&nbsp;어둡게 그리기도&nbsp;해요. 백신 맞는 사람이 늘면서 이제 조금씩 예전의 일상으로 돌아갈 수 있을 거라 기대했는데 다시 봉쇄까지 해야 하는 상황이잖아요. 미국에서는 “올해 겨울은 힘들 것 같다”는&nbsp;전망도 나왔고요.
&nbsp;
한편으로 아직 절망하기엔 이르다는 사람도 있어요. 전 세계 인구의 절반 이상이 백신을 1번 이상 맞았고, 개발도상국에도 백신이 점차 공급되고 있기 때문. 추가접종을 하면 감염되더라도 증상이 심해지는 걸 막을 수 있기도 하고요. 전문가들은 무엇보다 실내에서 마스크 벗지 말고, 사람 붐비는 곳을 피하는 게 좋다고 강조해요.]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[대만 국민투표 (뉴닉 ─ 환경)]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/ayjqUu</id>
        <link href="https://newneek.co/post/ayjqUu"/>
        <updated>2021-12-21T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA['미국산 돼지고기 수입금지, 찬성하십니까?' 대만에서 이 내용을 포함해 총 4가지 안건으로 국민투표를 열었는데, 깜짝 놀랄 결과가 나왔어요. 바다 건너 미국에서도 눈 크게 뜨고 지켜봤고요.
국민투표? 왜 한 건데?
중국이랑 친한 제1야당이 중국과 사이 안 좋은&nbsp;차이잉원 총통의 정책에 반대하며&nbsp;4가지 안건을 들고나왔거든요.


돼지고기 수입 막자:&nbsp;대만은 미국과 자유무역협정(FTA)를 맺으려고 하는 중인데요. 작년에 미국산 돼지고기 수입을 먼저 OK했는데, 대만에서는 금지된 성분이 들어있어 국민들이 반대했어요.&nbsp;


원전 돌리자:&nbsp;일본 후쿠시마의 원전 사고 이후, 대만은 거의 다 지어놓은 제4원전을 쓰지 않기로 했는데요. 요즘 계속 전기가 부족하자, 이&nbsp;원전을 돌리자는 의견이 나왔어요.


이 외에 천연가스 시설을 옮기자는 것과, 국민투표를 대선과 동시에 치르자는 안건도 투표에 부쳤고요.&nbsp;
결과는 어떻게 나왔어?
4가지 모두 ‘반대’로 결론 났어요 🙅. 특히 미국산 돼지고기 수입 금지의 경우, 여론조사에서는 찬성이 반대보다 많았지만 정작 투표함을 열어보니&nbsp;‘수입하자’는 의견이 많았어요(수입 막자 48% vs. 수입 하자 51%). 대만 국민들이 돼지고기 수입을 단순히 먹거리 문제가 아니라, ‘미국과 중국, 어느 쪽이냐’라는 문제로 봤다는 해석이 나오고요.&nbsp;중국 대신 미국을 택한 것.
돼지고기가 미국-중국이랑 무슨 상관?
대만을 두고 요즘 미국과 중국이 으르렁거리고 있거든요 🇺🇸🇨🇳. 중국은 대만을 ‘언젠가 우리가 통일해야 할 나라’로 보지만, 미국은&nbsp;함께 군사훈련을 하는 등 대만과 친하게 지내왔어요. 이를 아니꼽게 보던 시진핑 주석은 바이든 대통령과의 첫 정상회담에서 ‘불장난하면&nbsp;불에 타 죽는다’며 경고했고요. 최근에는 중국이 백신 등 달콤한 선물을 약속하며 니카라과가 대만과의&nbsp;외교 관계를 끊게&nbsp;만들었는데요. 이런 상황에서 미국산 돼지고기 수입을 막으면, 미국과의 관계가 나빠질 수 있으니 ‘중국 말고&nbsp;미국 편들자’는 목소리를 낸 것 같다고 🔊.]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[대선후보 가족을 둘러싼 의혹들 (뉴닉 ─ 환경)]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/jYcDon</id>
        <link href="https://newneek.co/post/jYcDon"/>
        <updated>2021-12-20T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[뉴니커, 대선후보를 살펴볼 때 어떤 걸 가장 많이 보나요? SBS 여론조사 결과, 많은 사람(60%)이 누구를 뽑을지 정할 때 ‘후보의&nbsp;배우자도 같이 본다'고 답했는데요 🧐. 더불어민주당 이재명·국민의힘 윤석열 후보의 가족이 논란에 휩싸이면서 지지율도 흔들리고 있어요.&nbsp;
여기저기서 난리던데, 무슨 일이야?
이재명 후보는


큰 아들의 불법 도박: 이 후보의 큰아들이 2019년부터 1년 반 동안 한 도박 커뮤니티에 여러 차례 글을 올린 게 밝혀졌어요. 그가&nbsp;불법 도박을 한 게&nbsp;아니냐는 의혹이 나왔고요. 그가 쓴 200여 개의&nbsp; 글·댓글 중에는 성매매를 한 것으로 보이는 내용도 있어서 논란이 커졌는데요. 논란이 커지자 경찰은 수사에 들어갔어요.


4시간 만에 사과: 이재명 후보는 의혹이 나온 지 4시간 만에 아들의 불법 도박 사실을 인정하고 사과했어요: “부모로서 가르침이 부족했다. 치료도 받게 하고, 형사처벌도 받아야 한다면 받겠다.” 하지만 성매매 의혹에 대해서는 그런 적 없다는 아들의 말을 믿겠다고 했고요.&nbsp;


윤석열 후보는


부인의 허위 경력: 윤 후보의 부인 김건희 씨의 경력을 두고&nbsp;지난 8월부터 여러 의혹이 나왔는데요. 김 씨가 2001년 한 대학 강사와 2007년 다른 대학 겸임교수에 지원하며&nbsp;허위경력을 적었다는 의혹이 지난주(14일)에 새로 나왔어요. 한국게임산업협회에서 이사를 지냈다고 적었지만 당시 직원들은 “사실과 다르다”고 했다고. 한 미술 공모전에서 상을 받았다고 했지만, 당시 당선자 명단에는 김 씨의 이름이 없었고요.


사흘 만에 사과: 윤석열 후보는 이번 의혹이 나온 지 사흘 만에 사과했어요: “부인의 경력 논란이 제가 강조해 온 공정과 상식에 맞지 않으므로 국민의 비판을 받아들이겠다. 조사를 받아야 한다면 받겠다.” 다만 의혹을 인정한 것인지는 밝히지 않았고요.


대선에까지 영향을 줄까?
민주당과 국민의힘이 서로 비방만 계속하면서, 유권자들의 피로감이 커져&nbsp;투표율이 낮아질 수 있다는 우려가 나와요 📉. 민주당은 윤석열 후보가 마지못해 사과한 것이라고 비판했고, 국민의힘은 민주당이 이재명 후보의 아들 문제를 사소한 것으로 취급한다고 지적했거든요. 이처럼 서로를 물어뜯기 바쁜 민주당과 국민의힘을 모두를 비판하는 목소리도 나오고요.]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[코로나19 치료제 도입 (뉴닉 ─ 여성)]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/Eofnme</id>
        <link href="https://newneek.co/post/Eofnme"/>
        <updated>2022-01-03T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[백신 맞고, 사회적 거리두기 지켜도 도무지 끝날 것 같지 않은 코로나19 상황. 올해부터는 알약 치료제의 힘도 빌릴 예정이에요. 치료제가 있으면 코로나19에 걸리더라도 빨리 나아서 나도, 다른 사람도 지킬 수 있어요. 알약이 2022년 모습을&nbsp;바꿀 수 있을까요?
치료제 우리나라에도 들어올까? 💊
현재 개발된 치료제는 두 종류예요: 화이자의 ‘팍스로비드’와 머크의 ‘몰누피라비르’. 우리나라는 이르면 이번 달(1월) 중순부터 일단 팍스로비드만 들여와 쓰기로 했어요. 그 이유는 하나씩 살펴볼게요.
화이자 ‘팍스로비드’


대상은:&nbsp;증상이 나타난 지 얼마 안 됐을 때, 상태가 더 나빠질 위험이 있는 사람이 먹어요. 나이는 만 12세 이상, 체중은 40kg이 넘어야 해요.


복용법은:&nbsp;12시간 간격으로 하루에 두 차례, 5일 동안 먹어야 해요. 한 번에 먹는 알약은 3개예요.


효과는:&nbsp;증상이 나타나고 5일 안에 먹으면, 최대 10명 중 9명이 입원·사망하는 걸 막을 수 있어요(효과 88%). 바이러스는 몸에 들어오면 수가 늘어나는데, 이걸 못하게 막아주는 거예요.


주의할 점은:&nbsp;증상 초기에 먹어야 좋아요. 코로나19에 걸렸는지 최대한 빨리 알아야 좋은 것. 설사나 울렁거림 등 부작용이 약하게 생길 수 있는데, 치료가 끝나면 없어져요. 임신·수유 중이거나, 간·신장 질환이 있으면&nbsp;의사와 꼭 얘기해야 하고요.


머크 ‘몰누피라비르’


대상은:&nbsp;이것도 증상 초기에 심해질 위험이 있는 사람이 먹어요. 만 18세 이상만 먹을 수 있고, 임산부는 못 먹어요.&nbsp;


복용법은:&nbsp;화이자 거랑 대부분 같고, 한 번에 4알을 먹는 것만 달라요.


효과는:&nbsp;증상이 나타나고 5일 안에 먹으면, 최대 10명 중 3명이 입원·사망하는 걸 막을 수 있어요(효과 30%). 그래서 우리 정부가 ‘좀 더 고민할게’ 하며 승인을 미룬 거고요.


주의할 점은:&nbsp;바이러스가 늘어나지 못하도록 하는 방법이 팍스로비드와 좀 달라요. 증식을 막는 돌연변이를 바이러스에 넣어주는 방식인데, 이게 딱 안전하다고 말하긴&nbsp;어렵다고. 성장세포나 태아에 작용할 수 있기 때문. 그래서 청소년과 임산부는 못 먹는 거예요. 하지만 미국은 “그래도 사망하는 사람을 줄이는 이익이 크다”며 사용하기로 했어요. 국내 일부 전문가들도 코로나19 상황이 심각한 만큼, 플랜B로 필요하다고 주장해요.


약국에서 살 수 있진 않고 정부가 사서 치료받는 곳으로 배달해줄 예정이에요. 가격은 무료. 둘 다 델타 변이에 효과가 있다고 나왔고, 오미크론 변이에 효과가 있을지는 연구 결과를 기다려야 해요 ⚗️.
올해는 진짜 끝낼 수 있을까?
치료약을 제때 처방받을 수 있다면 효과가 있을 거예요. 입원 확률을 낮춰주니 의료 시스템에 부담도 덜 가고, 빨리 나을 수 있으니까요. 다만&nbsp;생산량이 뒷받침돼야 해요. 약이 필요한 사람보다 약이 적으면 전염을 잡기 어렵기 때문. 현재 우리나라는 팍스로비드 약 36만 명분을 선구매 했어요.]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[공수처 통신자료 조회 논란 (뉴닉 ─ 여성)]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/rqSOlV</id>
        <link href="https://newneek.co/post/rqSOlV"/>
        <updated>2022-01-03T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[만약 수사 기관이 나와 내 가족, 친구들의 주소와 주민등록번호를 수집했다면 어떨 것 같아요? 그것도 내가 모르는 사이에 그랬다면요? 고위공직자범죄수사처(공수처)가 이런 식으로 피의자와 주변 사람들의 자료를 너무 많이 조회해서 논란이에요 🚨.
통신자료 조회가 뭐야?
고슴이가 피의자라고 가정해볼게요. 수사기관은 고슴이가 업무상 알게 된 비밀 정보를 주변에 흘렸다고 의심하는데요. 고슴이가 누구랑 언제 통화했는지, 어느 기지국에서 신호가 잡혔는지 보기 위해 법원의 허락(영장)을 받아 이런 내용을 확인해요(=통신사실 확인자료) 🔎. 근데 전화번호만 가지고는 통화 상대가 누구인지 모르잖아요. 그래서 통신사에 “이 번호 가진 사람의 이름·주소·주민번호 알려주세요”라고 요청하고요. 이걸 ‘통신자료 조회’라고 하는데, 법원 영장 없이도 받을 수 있어요.
그런데 뭐가 문제야?
‘이거 좀 너무하다’는 비판이 나올 정도로 통신자료를 조회했기 때문 👀. 공수처는&nbsp;고발 사주 의혹&nbsp;사건에서 윤석열 국민의힘 대선후보와 김웅 국민의힘 의원을 피의자로 수사하고 있는데요. 선뜻 이해하기 어려운 부분이 있다는 말이 나와요.


국민의힘 의원 80%:&nbsp;카카오톡 단체방에 같이 있었다는 이유만으로 국민의힘 의원 105명 중 86명을 조회했어요(31일 오전 기준). 윤 후보의 친구들과 가족까지 조회했는데, 국민의힘은 불법 선거 개입이라고 주장하고 있고요.


기자·교수의 가족까지:&nbsp;피의자와 통화한 적 없는 국내·외신 기자, 학회 교수와&nbsp;그들의 가족까지&nbsp;조회했어요. “피의자와 통화해서 조회했다”는 공수처 설명과 맞지 않는 것 🤔.


공수처는 뭐래?
공수처는&nbsp;억울하다는 입장이에요 🤷. 조금 더 자세히 들어보면:


정보만 조회한 거야:&nbsp;흔히 통화내역을 조회했다고 생각하지만, 그건 영장이 필요한 일이야. 우린 피의자와 통화한 사람이 누구인지만 합법적으로 확인했어.


검찰·경찰도 조회해:&nbsp;통신 조회는 검·경도&nbsp;계속 해오던 거야. (더불어민주당&amp;이재명 대선후보: 맞아. 윤 후보가 검찰총장일 때도 수십만 건 조회했는데, 그때는 아무도 사찰이라고 안 했어!)


야당 사찰 아니야:&nbsp;윤석열 후보 우리가 3번 조회할 때 서울중앙지검은 4번 했어. 부인에 대해서는 우리가 1번 할 동안 검찰은 5번이나 했고. 왜 우리만 사찰이라고 해?


논란이 커지자 검찰이 공수처장에 대해 수사에 들어갔는데요. 이번 기회에 아예 법을 바꿔야 한다는 말이 나와요 🛠️. 수사 기관이 통신자료를 조회해도, 당사자한테 알려줄 의무가 없기 때문에 인권이 침해될 수 있거든요. 국가인권위원회도 이미 8년 전에&nbsp;법을 바꾸라고 권고했지만, 바뀐 건 없다고. 민주당과 국민의힘도 이번에는&nbsp;법을 바꾸자는 의견이라, 지켜봐야 할 것 같아요.]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[슴행시 백일장 당선작 공개 (뉴닉 ─ 여성)]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/o0koOE</id>
        <link href="https://newneek.co/post/o0koOE"/>
        <updated>2021-12-24T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[어디서 돌고래 소리 안 나요? 🐬 슴행시 백일장 응모작 보고 고슴이가 마스크 뒤로 끅끅대는 소리예요 🤣. ‘고슴이’로 삼행시를 짓는 대회에 무려 1500명이 넘는 뉴니커가 참여했는데요. 뉴닉 에디터(반🥳 근🎄 사이먼🧝)가 심혈을 기울여 심사했어요.&nbsp;
&nbsp;
심사평: 올해는 유난히 20대를 회상하고 코로나19 극복을 기원하는 분이 많았어요. 다들 음식 간을 슴슴하게 먹는 것 같고, “이러다 다 죽어”라는 유행어로 끝맺는 분도 많았습니다. 그럼 결과를 발표합니다!&nbsp;🎉
재미상🤣: 재미와 재치가 가득 담긴 작품


고:&nbsp;고구마호박 몰라? 호박 맛이 나는 노란 고구마. 고구마호박이 아니라 호박고구마예요, 어머님.


슴:&nbsp;ㅅ-음~ 맛있다. 마트 다녀오셨어요? 아니 영기 엄마가 텃밭에서 고구마호박을... 호박고구마요~*^^* 그래 호구ㅁ...! 호구마요?🤭 =^0^= 호!박!고!구- 호박고구마호박고구마호!!!박!!!고!!!구!!!마아아악!!!! 이제 됐냐아악!!!!!!➿🥄


이:&nbsp;이 할망구가 왜 이래, 밥상에서! 미쳤어?
	&nbsp;


고:&nbsp;고조할머니가 우리가 이렇게 잘살게 된 게 뉴닉이 세상을 바꿔서래요! 정말이에요, 엄마?


슴:&nbsp;(슴이🦔, 옆에서 평화롭게 볕을 받고 있다 화들짝 놀란다.)


이:&nbsp;이건 못 참지! 내가 젊을 때 바로 그 뉴닉의 마스코트 고슴이였어! .. 그렇게 TMI를 풀기 시작하는 고슴이.
	&nbsp;


고:&nbsp;고양이상, 강아지상, 과즙상 뭐 말들이 많사옵니다. 근데 사실 전하가 놓친 관상은 따로 있지요... 바로


슴:&nbsp;슴상이옵니다. 고슴이상...첫인상은 가시돋은 것같이 차가워 보이나... 속은 누구보다 따뜻한 그런 관상을 말하지요... 백성의 마음을 가장 잘 헤아릴 수 있는 상입니다.


이:&nbsp;이보게 관상가 양반. 어떤 상이 왕이될 상인가? 하고 물으시면 슴상이 왕이될 상이라고 답하겠사옵니다...총총총


창의상😵: 형식과 주제, 내용 등 남들과는 다른 작품


고:&nbsp;고사리 같은 손으로 토닥토닥 키보드를 두드리며 슴행시 당선 리스트를 정리하던 뉴닉 에디터가 갑자기 외마디 비명을 질렀다. "아아아아아아아아아아아아아악!!!"


슴:&nbsp;“슴행시 응모받았던 리스트들이 서버 문제 때문에 하나 빼고 다 날라갔어요 ㅠㅠㅠㅠ 어쩌죠…”


이:&nbsp;이렇게 남은 이 슴행시 하나만이 결국 상을 휩쓸고 말았다.
	&nbsp;


고:&nbsp;고슴이로,


슴:&nbsp;슴행시를 지어보겠소! 기대해도 좋소.


이:&nbsp;이제 들어갑니다잉! 운 띄워주시오! 자~ 고!
	&nbsp;


고:&nbsp;고슴이로,


슴:&nbsp;슴행시를 지어보겠소! 기대해도 좋소.


이:&nbsp;이제 들어갑니다잉! 운 띄워주시오! 자~ 고! ......고! ...고!...
	&nbsp;


고:&nbsp;고급 정보💲 필요하세요? 지금바로 초*이*스!✅


슴:&nbsp;슴며든 뉴ㄴ1커의 고슴이까지🎁 ※쉿! 혼자만 봐


이:&nbsp;이동 링💰크💰 클 릭☞⚜ https:// n ew neek. c o/⚜


감동상☺️: ‘고슴이의 덧니’처럼 마음 따뜻해지는 작품


고:&nbsp;고되지는 않은지 사람들은 잘해주는지 묻는 휴대폰에는 엄마라는 이름이 떠 있습니다.


슴:&nbsp;슴슴하게 되는 반찬에 속상하다지만, 타지에선 엄마 반찬이 제일 먹고싶습니다.


이:&nbsp;이번 주말에 내려가서 간이라도 맞춰드려야겠습니다.
	&nbsp;


고:&nbsp;고등학교 친구를 오랜만에 만났는데


슴:&nbsp;슴마트폰을 뒤집어 놓아두기에 왜냐고 물어보니


이:&nbsp;이 시간 서로에게 집중하기 위해서라고 했다.
	&nbsp;


고:&nbsp;고생하고 계시는 많은 의료진 여러분들, 방역수칙을 철저히 지켜주시는 많은 국민들 덕분에, 하루하루를 살고 있는 요즘입니다.


슴:&nbsp;슴막히는 마스크가 일상화되며, 거리두기 강화로 가족 친구분들과의 만남도 어려워졌습니다.


이:&nbsp;이제 다가오는 2022년에는, 이러한 걱정도 어려움도 다 떨칠 수 있기를 간절히 바라봅니다.
	&nbsp;


선정된 분께는 응모 때 적어주신 이메일 주소로 뉴닉 팀이 1월 중으로 개별 연락을 드릴 예정이에요. 상품은 비매품인 뉴닉 굿즈입니다! (🦔고슴이: 빠진 배꼽 찾으러 가야겠슴!)]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[뉴닉이 뽑은 2021년의 이슈 (뉴닉 ─ 여성)]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/qEGPlj</id>
        <link href="https://newneek.co/post/qEGPlj"/>
        <updated>2021-12-24T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<div class="card-inner"><figure class="card-thumbnail"><img src="https://d2phebdq64jyfk.cloudfront.net/image/article/thumbnail/qEGPlj" alt=""></figure><div class="card-body"><h3 class="card-title">뉴닉이 뽑은 2021년의 이슈</h3><time class="card-date">2021/12/24</time><i class="card-category"></i></div></div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[터키 경제 위기 (뉴닉 ─ 여성)]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/MLsg9U</id>
        <link href="https://newneek.co/post/MLsg9U"/>
        <updated>2021-12-23T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[갓 구운 식빵에 누텔라 샥 발라서 먹는 거 좋아하는 뉴니커? 조만간 이런 행복 못 누릴 수도 있어요. 터키는 전 세계가 소비하는 헤이즐넛의 70%를 공급하고, 누텔라 만드는 회사는 그 헤이즐넛의 3분의 1을 사들이는데요.&nbsp; 터키 경제 상황이 너무 안 좋아서 헤이즐넛&nbsp;농사를 못 지을 가능성이 크거든요.
누텔라 왜... 터키 무슨 상황인데?


인플레이션 심각 심각 💸:&nbsp;물가가 엄청&nbsp;올랐어요. 우유는 올해 초에 비해 1.7배, 밀가루는 한 달 만에 2배 비싸졌어요. 헤이즐넛 농사에 필요한 비료·살충제 가격도 올라 이익을 내기 힘들고, 식료품이 비싸니 헤이즐넛 갖다 판 돈으로 살 수 있는 것도 없다고. 그래서 헤이즐넛 농사를 그만두는 사람도 많고요.


환율이 올라 올라 💣:&nbsp;올해 초에 비해 리라·달러 환율이 2배 넘게 올랐어요. 터키 돈으로 7리라 정도만 있으면 1달러를 가질 수 있었는데, 최근에는 18리라 정도 있어야 1달러를 가질 수 있는 것. 리라의 가치가 확 떨어진 거라, 외국인 투자자들은 서둘러 달러로 바꿔서 터키 시장을 떠나고 있고요. 이러면 터키가 갖고 있는 달러 자체가 줄어들고, 심해지면 외환위기가 올 수 있어요. 우리나라에서 1997년에 IMF 외환위기가 터졌던 거랑 비슷한 상황인 거예요.


어쩌다 이렇게까지 된 거야?
터키 에르도안 대통령의&nbsp;경제 고집&nbsp;때문이에요. 기준금리에 대해 혼자 다른 생각을 갖고 있거든요 🤔.


원래 물가&amp;금리 관계는:&nbsp;물가가 오르면 보통 금리를 올려서 물가를 잡아요. 물가가 오르는 건 경제가 너무 뜨거워져서 그렇다고 보고, 돈을 확 거둬들이는 것. 이렇게 하지 않으면 물가가 너무 올라서 사람들이 물건을 살 수 없어 살림살이가 팍팍해질 수 있어요. 반대로 코로나19 때처럼 경제가 안 좋을 땐 기준금리를 내리고요. 사람들이 은행에 저축하는 대신 돈 팍팍 쓰게 만드는 것.&nbsp;


하지만 에르도안은:&nbsp;물가가 오르고 있는데도 9월부터 기준금리를 계속 내렸어요. 금리가 높으면 사람들이 저축만 하고 돈을 안 쓸 테니까 물건이 안 팔려 오히려 기업에 손해라는 거예요. 그러면 기업은 물건 가격을 올려 손해를 메꾸려 할 테니 사람들한테 안 좋을 거라고&nbsp;생각하고요.&nbsp;


에르도안은 환율에 대한 생각도 확고해요. 리라의 가치가 떨어지면 외국 물건을 수입할 때 더 많은 리라를 주고 사와야 하니까 수입이 줄어드는 반면 📉, 터키의 물건은 더 싼 가격에 많이 수출할 수 있거든요 📈. 그러면 터키가 ‘경제 독립’을 이룰 수 있다고 생각하는 거예요. 하지만 헤이즐넛 산업처럼 수출로 먹고사는 업계는 이미 휘청거린다고.
지금이라도 마음 바꾸면 되지 않을까?
바꿀 확률은 거의 없어요. 18년간 터키를 통치해온 에르도안은 2023년 대선에도 나갈 예정이거든요. 하지만 코로나19 때문에 다음 대선에서도 이길지&nbsp;장담 못하게 됐어요. 이미 지지율은&nbsp;한참 떨어진 상황이라고. 사실 터키의 경제 상황을 해결하려면 금리를 올리긴 해야 하는데, 단기적으로 경제도 안 좋아지고 일자리도 줄어들 수 있거든요. 그러면 지지율이 더 떨어질 수 있고요.]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[뉴닉이 뽑은 올해의 OO상 (뉴닉 ─ 여성)]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/MmlV43</id>
        <link href="https://newneek.co/post/MmlV43"/>
        <updated>2021-12-23T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[뉴니커, 벌써 올해가 일주일 정도밖에 안 남았어요. 뉴니커도 각자의 방식으로 한해를 마무리하고, 새해를 맞을 준비를 하고 있을 텐데요. 뉴닉도 2021년을 돌아보며 뉴니커와 함께 만든 콘텐츠들을 살펴봤어요. 뉴니커가 직접 보내준 피드백과 데이터를 바탕으로 5가지 상을 시상합니다! (🦔고슴이: 2021 뉴닉 어워즈는 내일도 계속되슴!)

뉴닉은 매일 약 40만 명의 뉴니커에게 뉴스레터를 발송하는데요. 레터 제목이 눈에 띄거나 뉴니커의 궁금증을 자아낼&nbsp; 내용이면 더 많은 분이 레터를 열어봐요. 올 한해 열어본 비율이 가장 높았던 레터 Top 2는요:


1월 11일&nbsp;이루다는 왜 그런 말을 했을까: AI 챗봇 ‘이루다’가 휩싸인 논란


4월 7일&nbsp;●▅▇█▇▆▅▄▇&nbsp;: MZ세대가 이끄는 사무직 노조 이야기&nbsp;



레터를 끝까지 읽어 보면 뉴닉에 피드백을 보내는 버튼이 있어요. 때로는 피드백 창에서 물어보는 내용도 달라지는데요. 올 한 해 뉴니커의 피드백이 가장 많이 들어온 날은 🥁: 8월 20일 ‘탈레반, 정체를 밝혀라’였어요. 8~9월에는 당일 레터에 나온 내용에서 문제를 내고 정답을 고르게 해 자연스레 피드백을 남기게 했는데요. 이날은 1700명 넘는 뉴니커가 피드백을 남겨줬어요.
이때는 한창 탈레반이 아프가니스탄을 점령해 뉴스에 많이 나오고, 국내에서는 언론중재법으로 국회가 한창 논의를 하고 있을 때였어요. 이날 레터에서 가장 뜨거운 감자 두 가지를 다루면서 뉴니커의 반응도 뜨거웠다고.

백 마디 말보다 한 번 보는 게 낫다는 말이 있죠? 뉴닉은 올해 로이터(해외), 뉴스1(국내)과 계약을 맺고 사진을 쓰기 시작했는데요 📸. 사진을 더 보기 좋게 손수 다듬는 뉴닉 디자이너 오즈🔮, 라프🐯가 올해 가장 웅장한 사진을 골랐어요.&nbsp;수상 사진은:&nbsp;블루오리진과&nbsp;누리호입니다!
우주에 대한 소식이 유난히 많았던 2021년. 뉴니커 대부분의 일상과는 거리가 있지만, 발전된 기술에 놀라고, 언젠가 나도 우주에 가볼 수 있으려나 하는 기대감을 품게 된 한해였어요 🚀. 누리호는 2022년에&nbsp;2·3차&nbsp;발사를 앞두고 있다고 하는데요. 성패를 떠나, 열심히 준비 중인 국내 연구진께 응원을 보내고 싶습니다. (🦔고슴이 : 짝짝짝!)


‘오늘 레터를 보고, 뉴닉을 주변 친구에게 추천할 의향은 얼마나 되나요?’ 레터 피드백을 남기러 들어가면 이런 질문과 함께 0~10점으로 점수를 매길 수 있는데요. 2021년 레터 중 평균 점수가 가장 높았던 날은 ‘은행 대출 상담 줄 100m’ 등의 소식 전한 8월 25일이 뽑혔어요. 어렵지만 중요한 대출 얘기를 쉽게 전해줘서 좋았다는 반응이 많았다고 👏. 이날 들어온 피드백 하나 공유해볼게요:


뉴닉! 정말로 고마워요. 평소에 뉴스를 읽지도 않고, 그래서 세상이 어떻게 돌아가는지 늘 대충 알기만 해서 다른 사람들이랑 이야기할 때 부끄러울 때가 많았거든요. 이제는 뉴닉이 정리해준 글들을 읽고, 당당해지고 세상에 더 관심이 가게 되고, 내가 진짜 사회의 일원인 것 같아 뿌듯해요!



레터의 마지막에는 따뜻하고 신기하고 훈훈한 스토리를 전해주는 ‘고슴이의 덧니(덧붙이는 니우스)’ 코너가 있죠. 올해 덧니 에피소드 중 뉴니커의 공감과 응원이 가장 많았던 스토리는 바로&nbsp;2020 도쿄패럴림픽에 출전한 선수들의 얘기였어요. 난민 대표팀의&nbsp;아프가니스탄 출신 선수를 시작으로, 뉴닉은 패럴림픽 기간(8월 24일~9월 5일) 동안 뉴스에 많이 나오지는 않았지만 누구보다 찬란한 도전을 하는&nbsp;선수들의 이야기를 전했는데요. 이들의 열정에 힘을 얻었다는 뉴니커 피드백이 많았어요 💪:


패럴림픽 소식을 많이 알려줘서 너무 좋습니다. 요즘 사는 게 힘들고 지칠 때가 많은데 선수들의 한계를 극복하는 이야기를 읽을 때마다 응원을 받는 기분이 드네요. 저도 선수들처럼 묵묵히 매일 매일 조금씩 하루를 살아가겠습니다. 감사해요 뉴닉!]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[장애인 이동권 보장 시위 (뉴닉 ─ 여성)]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/jUmPFY</id>
        <link href="https://newneek.co/post/jUmPFY"/>
        <updated>2021-12-22T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<div class="card-inner"><figure class="card-thumbnail"><img src="https://d2phebdq64jyfk.cloudfront.net/image/article/thumbnail/jUmPFY" alt=""></figure><div class="card-body"><h3 class="card-title">장애인 이동권 보장 시위</h3><time class="card-date">2021/12/22</time><i class="card-category">뉴노멀</i></div></div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[칠레 최연소 대통령 당선 (뉴닉 ─ 여성)]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/tgGN0c</id>
        <link href="https://newneek.co/post/tgGN0c"/>
        <updated>2021-12-22T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[남미(=남아메리카)의 길쭉한 나라, 칠레에서 새로운 대통령이 나왔어요 🇨🇱. 주인공은 35세인 가브리엘 보리치. 칠레 역사상 가장 젊은 대통령이 된 그는 어떤 인물인지, 이번 선거의 의미가 뭔지 살펴봤어요.
35살이라고? 엄청 젊네
맞아요. 보리치는 지난&nbsp;일요일(19일) 치러진 대선&nbsp;결선 투표에서 55% 넘는 득표율로 경쟁자(44%)를 따돌렸는데요 🗳️. 어떤 인물인지 조금 더 살펴보면:


학생 시위 리더 ✊:&nbsp;2011년에 대규모 학생 시위를 이끌었어요. 교육으로 돈벌이 하는 사립대학들에 저항하는 시위였는데, 저소득층 학생의 등록금을 면제해주는 법안이 통과되는 성과가 있었다고. 그는 2013년 하원의원 선거에 나가 당선됐고요.


좌파 정치인 🌹:&nbsp;이번 선거에서&nbsp;불평등 해소를 공약으로 내세웠어요. 부자는 더 부자가 되고, 가난한 사람은 더 가난해지는 문제를 해결하겠다는 것. 부자와 기업들에 매기는 세금 확 올리고, 복지 제도를 튼튼하게 하겠다고 했어요. 화석연료세 등 기후위기 대응 정책도 약속했고요.


어떻게 대통령까지 됐대?
경제 불평등 해소를 바라는 칠레 유권자들의 목소리가 컸다는 얘기가 나와요. 보리치가 승리한 데는 2년 전 시위가 큰 역할을 했고요. 어떤 시위였냐면:


빈부격차 해결하라! 📢:&nbsp;2019년 말, 안 그래도 비싼 지하철 요금을 올리겠다고 하자 잔뜩 화난 시민들이 거리로 쏟아져나왔어요. 한번&nbsp;불붙은 시위는 불평등을 키우는 사회 구조를 바꾸자는 요구로 이어졌고요.


새 헌법, 새 나라 ✍️:&nbsp;시위 끝에 군사독재 시절에 만들어진&nbsp;헌법을 바꾸기로&nbsp;국민들의 의견이 모아졌어요. 헌법이 ‘시장을 자유에 맡겨야 경제가 쑥쑥 큰다!(=신자유주의)’는 쪽으로&nbsp;쓰여 있는데, 경제는 쑥쑥 컸지만 불평등이 너무 커졌다는 얘기가 나왔기 때문. 지난 5월에 국민이 직접 뽑은 사람들이 헌법을 새로 쓰고 있는데, 초안을 다 쓰면 9월에 국민투표로 Yes or No를 결정할 거라고.


그밖에도 ‘그 밥에 그 나물이다’라는 말 나올 정도로 뻔해진 정치에 지친 국민들이 새로운 인물을 확 밀어줬다는 말도 나와요.
대통령 잘할 수 있을까?
변화를 바라는 칠레 국민의 뜻이 나타난 만큼 새 대통령에게 힘이 팍팍 실릴 것 같아요 💪. 특히 헌법을 새로 쓰는 중에 치러진 대선이라 역대급으로 높은 투표율이 나왔는데요. 새 헌법과 함께 칠레를 어떤 나라로 만들어 나갈지를 놓고 두 후보가 완전히 다른 두 개의 미래를 제시한 선거였기 때문. 국민들은&nbsp;더 공평한 나라를 만들겠다는 보리치의 손을 들어준 거고요 🤚. 새 헌법이 완성되면 칠레 사회에 큰 변화의 바람이 불 거라는 얘기가 나와요.]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[🍕 띵동! '만 나이 표준화' 피자가 도착했습니다! (뉴닉 ─ 여성)]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/wJaz6G</id>
        <link href="https://newneek.co/post/wJaz6G"/>
        <updated>2021-12-22T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA["뉴니커, 어떻게 생각해?"
뉴니커의 생각을 모아 나눠 먹는 공간,
피자스테이션에 오신 것을 환영합니다!&nbsp;🍕
이런 뉴니커에게 추천해요!
🧐 찬성·반대를 넘어 그 이면의 자세한 견해를 알고 싶었던 뉴니커
📚&nbsp;생각의 스펙트럼을 넓히고 싶은 뉴니커
🤝&nbsp;건강한 집단지성의 힘을 발휘하고 싶은 뉴니커
잠깐! '만 나이 표준화',
어떤 내용이었는지 깜박했다면?
'만 나이 표준화' 다시 읽으러 가기


12월 15일부터 20일까지, 6일동안 2021명의 뉴니커가
'만 나이 표준화'에 대한 의견을 얹어줬는데요.
뉴니커 의견 싹 모아 구운
따끈따끈한 피자가 도착했어요!



그럼, 뉴니커가 얹어준 의견 하나하나 좀 더 자세히 살펴볼까요?

찬성해&nbsp;(1686명, 83.4%)

'찬성해'를 선택한 뉴니커가 많이 사용한 연관 단어
&nbsp;
🍕1.&nbsp;나이 세는 법 때문에 혼란스러웠던 적이 많아. 한 가지로 통일하는 게 훨씬 효율적이고 편해.


지금 방법은 너무 혼란스러워:&nbsp;나이는 숫자에 불과한데 왜 어렵게 생각해야 하는지 모르겠어. 지금 나이 계산법이 여러 개라 혼란스러운데, 지금이라도 하나로 통일하면 좋겠어.&nbsp;


통일하는 게 훨씬 효율적이야:&nbsp;나이 세는 법을 통일하면 일 처리 할 때 훨씬 효율적일 것 같아. 나는 연구 데이터를 모으는 일을 하는데, 나이가 중요한 요인 중 하나거든? 그런데 실험자들이 나이를 헷갈리는 경우가 많아서 일을 두 번 해야 할 때가 있어. 나이 세는 법을 통일하면 훨씬 더 일이 편해질 것 같아.


사람들도 헷갈려 하는 것 같아:&nbsp;은행에서 일하는데, 한국식 나이로 스무 살이 되면 혼자 은행 업무를 볼 수 있다고 생각하는 사람들이 많아. 하지만 사실 만 19세가 넘어야 가능하거든. 이런 불필요한 사회적 비용을 줄이기 위해 일상에서도 만 나이로 통일하면 좋겠어.


🍕2. 한국식 나이보다 만 나이가 더 정확한 나이 계산법이라고 생각해.


나이의 정확한 개념을 생각하면, 만 나이가 정확하다고 봐:&nbsp;나이란 ‘사람이나 동물, 식물 등이 세상에 나서 살아온 햇수’를 뜻해. 그런데 한국식 나이는 태어나자마자 한 살이고, 12월생은 태어난 지 한 달도 안 돼 두 살이 되잖아. 나이의 개념과도 어긋나고 여러모로 불편한데 굳이 문화라는 이유로 유지할 필요 없다고 생각해. 오히려 개선해야 할 관습에 더 가깝지 않을까? 실제 태어난 날로부터 계산하는 만 나이가 가장 객관적인 나이 계산법 같아. 오랫동안 써온 주소 시스템도 도로명 주소로 바뀐 것처럼, 더 효율적인 시스템이 있다면 언제든 개선해야 한다고 봐.


🍕3. 한국식 나이 계산법이 나이 서열 문화에 꽤 많은 영향을 미치는 것 같아.


‘친구=동갑’이라는 고정관념도 한국식 나이 때문인 것 같아:&nbsp;우리나라는 ‘친구’를 한국식 나이가 같은 사람으로만 좁혀서 생각하곤 하는데, 이것도 한국식 나이 계산법 때문이 아닐까 싶어. 만 나이로 통일하면 다른 나라처럼 나이를 떠나 모두와 친구가 될 수 있다는 사고방식을 가질 수 있을 것 같아.


나이로 서열을 나누는 구식 문화를 바꿀 방법이야:&nbsp;직접 경험해본 바로는 같은 동아시아 문화권인 중국이나 일본 유학생들만 봐도 나이 체계 하나 다를 뿐인데 우리보다 훨씬 나이에 대한 위계가 덜했어. 초면에 나이가 어떻게 되냐고 질문을 하지 않아도 된다는 점도 너무 편했고. 만 나이로 통일하면 우리도 이렇게 바뀔 수 있지 않을까?


나이에 대해 연연하지 않게 될 수 있을 거야:&nbsp;만 나이가 표준화되면 다른 사람을 바라볼 때 나이를 덜 인식하게 될 거라고 생각해.&nbsp;


🍕4. 우리나라 고유의 문화라고 보기도 힘들어.


우리나라에서 시작된 것도 아니잖아: 애초에 고대 중국의 문화에서 온 건데 우리나라 고유의 문화라고 지켜야 한다는 게 말이 안돼. 시간이 흐르면서 국경의 의미가 희미해진다는 말이 나올 정도로 여러 나라의 사람들과 만날 일이 많아지는데, 굳이 우리나라의 나이 세는 법을 유지할 필요가 있을까?&nbsp;


무조건 지키는 것보다 효율적인 방법을 찾는 게 더 중요해:&nbsp;한국식 나이 계산법이 누군가의 희생을 기억해야 하거나 그 자체로 의미가 깊다면 지킬 법 하지만 그게 아니라면 꼭 지켜야 하는 건 아니라고 생각해.&nbsp;


🍕5. ‘빠른 년생’인데, 본의 아니게 살면서 불편했던 점이 너무 많아. 만 나이로 통일하면 훨씬 편할 것 같아.&nbsp;


나이 때문에 신경 쓰이는 일이 너무 많았어:&nbsp;사회 생활을 하면서부터 늘 나이 때문에 불편했어. 주민등록상 나이를 말하면 어린 척한다고 하고, 친구들 나이를 얘기하면 대접받고 싶어 한다고 하고. 어떻게 말해도 불편한 상황이 생기는 데다 공공 업무를 볼 때 헷갈린 적도 많았어. 내가 원해서 빠른 년생이 된 것도 아닌데 말이야. 물론 빠른 년생이라 이득 본 것도 많지만, 여러모로 신경도 많이 쓰여서, 이럴 바에는 그냥 만 나이를 표준화하면 좋겠어.


🍕6. 나이에 민감한 한국 사람들의 심리적인 부담을 줄일 수 있는 방법이라고 봐.


나이에 대한 부담이 줄어들 것 같아:&nbsp;해외에서 생활하고 있는데, 만으로는 28살이지만 한국식 나이로는 30살이라 한국식 나이를 생각하면 조급한 게 사실이야. 한국에서는 나이마다 해야 하는 일이 숙제처럼 정해져 있어서 조금만 나이가 들어도 ‘늦었다’는 평가를 받고 압박에 시달려야 하잖아. 한국 사회가 특히 나이에 민감한데, 만 나이로 통일하면 사람들의 심리적인 부담을 줄일 수 있다고 생각해.&nbsp;


나이에 대한 편견이 사라지길 바라:&nbsp;한국식 나이 계산법이 우리나라의 서열 문화나 나이에 대한 편견 등에 큰 영향을 준다고 봐. 게다가 25살이 넘으면 꺾인다, 30살이 되면 결혼을 해야 한다 등 나이와 관련된 차별 언어들이 많잖아. 만 나이로 통일하고, 캠페인을 통해 나이에 대한 편견이 점점 사라지면 좋겠어.


🍕7. 이렇게도 생각해봤어.


연 나이도 그냥 만 나이로 통일하면 좋겠어:&nbsp;공무 집행 등의 편의성 때문에 만든 연 나이도 만 나이로 통일하면 좋겠어. 코로나19로 보편화된 본인 인증을 활용하면, 술이나 담배를 살 수 있는지 또는 징병 검사를 받아야 하는지 등을 확인하기 편할 것 같아.


소개할 때는 태어난 연도와 만 나이를 함께 말하면 돼:&nbsp;만 나이로 통일하고, 나이를 말해야 할 때는 태어난 연도와 만 나이를 함께 소개하면 될 것 같아. 그리고 호칭은 당사자들이 정하면 되고. 예의를 차릴 때는 서로의 존중이 중요한 거지, 호칭이 중요하다고 생각하지 않아.


사회가 달라졌으니, 예전에 당연했던 것도 다시 살펴봐야 해:&nbsp;엄마 배 속에 있는 시간도 나이에 포함시킨다는 건 인간적이라기보다 태아를 온전한 생명으로 보고 산모의 선택을 제한하는 관습에서 나온 산물로 느껴져. 그러니 지금 다시 세심하게 살펴봐야 할 필요가 있다고 생각해. 엄마 배 속에 있던 시간을 기리는 의미에서 세는 나이를 유지하자는 주장보다 생일에 본인과 부모님을 더 기리는 게 의미 있어 보여.


단체 술 문화도 바뀔 거야:&nbsp;일본에서 생활했는데, 일본에서는 만 나이를 써서 그런지 고등학교를 졸업한다고 다 술을 마실 수 있는 아냐. 그래서 단체로 술 먹는 문화가 발달하지 않은 것 같아. 가끔 함께 술 마실 일이 생기면 분위기도 굉장히 좋았고. 우리나라는 무조건 세는 나이 기준으로 같이 술을 먹을 수 있게 되니까 안 좋은 술 문화도 생긴 게 아닐까 싶어. 만 나이로 통일한다면, 이런 부분도 바뀌지 않을까?


충분히 잘 적응할 수 있어:&nbsp;정부가 적극적으로 홍보하면 큰 노력을 들이지 않고도 충분히 만 나이로 통일할 수 있다고 봐. 실내 흡연 금지나 주 5일제 등 사회 전반을 바꾸는 제도가 잘 정착한 것처럼, 금방 적응할 수 있을 거야.



찬성해&nbsp;(1686명, 83.4%)

'반대해'를 선택한 뉴니커가 많이 사용한 연관 단어
🍕1.&nbsp;굳이 잘 쓰고 있는 우리나라 고유의 문화를 바꿀 필요가 있나 싶어.


다수가 따른다고 굳이 그걸로 통일해야 할까?:&nbsp;이제는 우리나라만 쓰고 있는 고유한 문화인데, 굳이 다른 나라들에 맞추기 위해 바꿀 필요는 없다고 생각해.


오히려 재미있는 대화 소재가 될 수 있어:&nbsp;외국 사람들과 이야기할 때 나이 때문에 헷갈린다고 했지만, 나는 오히려 우리나라 문화를 재미있게 얘기할 수 있어서 좋았어. 우리나라 사람들은 1월 1일에 다 같이 생일파티를 하냐는 질문도 받았는데, 아주 기발하고 재미있었고.&nbsp;

말 그대로 문화인데, 법으로 강제할 수도 없다고 봐:&nbsp;한국식 나이 문화는 말 그대로 문화라 법이랑은 달라. 그대로 사람들이 오랜 시간 동안 약속이라도 한 마냥 지켜온 건데 법으로 문화를 바꾸면 오히려 혼란스러워질 수 있다고 봐.

🍕2. 한국식 세는 나이가 공통점을 가지게 해 줘서 더 좋은 것 같아.&nbsp;


오히려 나이 때문에 더 쉽게 친해질 수 있어:&nbsp;한국식 나이 세는 법으로 나이가 하나의 공통 관심사가 돼서 좋은 것 같아. 한두 살 차이로 거리감이 생기고 서열 관계가 생길 수도 있지만 반대로 나이가 같으면 더 쉽게 친해지기도 하잖아. 1월 1일이 되었을 때 친구들과 다 같이 새해를 축하하면서 나이를 먹었다고 함께 슬퍼하거나 혹은 기뻐할 수 있다는 게 너무 좋아.


🍕3. 만 나이로 통일하면 더 혼란스러워지기만 할 뿐 서열 문화가 변하지는 않을 것 같아. 오히려 더 심해질 수도 있고.


하루 이틀 차이로 위아래를 구분할 것 같아:&nbsp;만 나이는 같은 연도에 태어난 사람들 사이에도 나이 서열을 만드는 것 같아. 서열 기준이 세분화돼서 오히려 서열 문화를 없애는 데 안 좋은 영향을 미치지 않을까? 상대의 생일까지 알아가며 나이를 계산해야 한다는 게 복잡하기도 하고.&nbsp;


나이 외에 다른 문화들도 얽혀 있는 문제야:&nbsp;우리나라의 서열 문화는 나이뿐만 아니라 존댓말이라는 언어적 요소, 유교 문화권 등 기타 사회 문화적 맥락이 더 큰 부분을 차지하고 있다고 봐. 만 나이로 통일해도 이런 부분이 바뀌지 않으면 혼란스럽기만 할 거야.


🍕4. 현재 방식이 효율적이라고 생각하는데, 굳이 바꿔야 할까?


이미 큰 문제 없이 잘 운영되고 있는데, 왜 바꿔야 하는지 모르겠어:&nbsp;공적인 자리에서는 만 나이를, 일상생활에서는 한국식 나이를 또 일부법에서는 연 나이를 쓰는 게 잘 자리 잡아 있다고 생각해. 크게 불편하지도 않고, 또 만 나이 사용을 법으로 표준화한다고 해서 실제로 얼마나 효과가 있을지도 모르겠어. 일상을 모조리 개편하는 불편을 감수하면서까지 만 나이를 표준화할 필요는 없다고 봐.


만 나이만 쓰게 되면, 더 혼란스러울 것 같아:&nbsp;만 나이로 통일되면, 모두가 생일에 따라 나이를 먹는 날짜가 다 달라져서 나이가 중요한 상황마다 너무 많이 헷갈릴 것 같아. 학교 입학이나 징병 검사, 술이나 담배를 살 수 있는 시기 등, 본인도, 그것을 확인해야 하는 사람들도 너무 일이 복잡해지지 않을까?



기타 (77명, 3.8%)

'기타'를 선택한 뉴니커가 많이 사용한 연관 단어
🍕1. 이렇게도 생각해 봤어.


뭐든 상관 없지만, 하나로 통일되면 좋겠어:&nbsp;생활에서 사용하는 나이와 미디어나 공식적인 자리에서 사용하는 나이가 달라서 불편했던 경험이 너무 많아. 개인적으로 어떤 것이든 크게 상관 없지만, 하나로 통일되면 좋겠어.


결국 나이 서열 문화가 사라지지 않으면 똑같을 것 같아:&nbsp;‘빠른 년생’이라 여러 나이로 살아봤는데, 결국은 소위 ‘나이 부심’ 같은 문화가 사라지지 않으면 해결되지 않는 문제라고 생각해. 법으로 만들면 일 처리는 편해지겠지만, 그와는 별개로 문화를 바꿔야 한다고 봐.


나이와 상관없이 친구가 될 수 있다는 걸 교육하는 게 더 중요해:&nbsp;나이를 표준화하는 것보다 나이와 상관없이 친구가 될 수 있다는 것을 어릴 때부터 교육하는 게 더 중요하다고 생각해. 동갑이어야만 친구가 될 수 있는 게 아니라 마음이 통하고 친밀감을 느끼면 나이에 관계 없이 친구가 될 수 있다고 말이야.


만 나이 말고 연 나이로 통일하는 것도 괜찮을 것 같아:&nbsp;차라리 연 나이로 통일하는 게 어떨까? 생일로 나이를 세면 꼬박꼬박 챙기기도 어렵잖아. 만 나이는 그 사람의 생일을 알아야 나이 계산이 가능하지만 연 나이는 태어난 연도가 같으면 같은 나이가 되는 거니까 계산하기도 쉽고. 청소년 보호법 등 나이에 관련되는 법을 적용할 때도 더 용이할 것 같아.


나이에 대한 편견을 버릴 수 있도록 노력하자:&nbsp;이런 논의가 있다는 것 자체가 이미 우리 사회에 나이에 대한 압박감, 불안감, 편견 등이 있다는 것을 보여준다고 생각해. 나이에 대한 불필요한 편견을 없애기 위해 어떻게 해야 할지도 함께 생각해 보면 좋겠어.




이번 '만 나이 표준화' 피자스테이션에 대해 뉴니커 여러분이 남겨준 피드백을 살펴봤어요.

🍕&nbsp;피자스테이션 너무 재밌게 잘 읽고 있어요! 의견들을 주고받다 보면 과열되기도 하고 상대 의견을 비꼬거나 비난하는 사람들이 많아 쉽게 지치는데, 뉴닉이 정리해준 덕에 그럴 일 없이 흥미롭게 잘 보고 있습니다. 앞으로도 재미있는 콘텐츠 기대할게요~
🍕&nbsp;점심 먹으면서 딱 얘기했던 내용이 딱! 나오다뇨! 알던 내용도, 모르던 내용도 있어 아주 재밌게 읽었습니다. 앞으로도 좋은 콘텐츠 많이 기대할게요!
🍕&nbsp;토핑 얹기 제출 후 12/8에 모여 피자 나눠 먹자고 해서 놀랐어요! 사소한 부분까지 잘 챙겨주면 더 좋을 것 같아요!

이번 피자스테이션은 어땠나요?
아래 링크를 눌러 어떤 부분이 좋았는지, 어떤 부분은 아쉬웠는지 알려주세요.
다음 번 피자스테이션 준비하는 데 참고할게요!&nbsp;
피드백 남기러 가기]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[락다운 어게인 (뉴닉 ─ 여성)]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/KAetWd</id>
        <link href="https://newneek.co/post/KAetWd"/>
        <updated>2021-12-21T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[전염력은 높지만 그렇게 치명적이지는 않을 거라고 봤던 코로나19 오미크론 변이 바이러스가 기세를 떨치고 있어요. 세계보건기구(WHO)는 오미크론 확진자가 1.5~3일마다 두 배씩 늘고 있다고 분석했고요&nbsp;😷.
지금 어떤 상황이야?
유럽과 미국에서 빠르게 퍼지고 있어요. 각 나라 어떤 상황이냐면:


네덜란드 🇳🇱:&nbsp;그제(19일)부터 1월 14일까지&nbsp;전국을 봉쇄했어요. 식당·카페 등은 아예 문 닫고, 슈퍼마켓·약국 같은 필수 시설만 열어요. 크리스마스 당일을 빼고는 집에 손님을 2명까지만 초대할 수 있고요.


영국 🇬🇧:&nbsp;런던의 신규 확진자 중 80%가 오미크론 감염자예요(=우세종). 확진자가 너무 빠르게 느는 탓에 의료진이 턱없이 부족해 병원이&nbsp;제대로 대응할 수 없는&nbsp;상황이라고.


미국 🇺🇸:&nbsp;뉴욕타임스는 “백신이 없던 작년으로 돌아간 것 같다”고 현지 상황을 전했어요. 확진자뿐 아니라 사망자도 2주 전에 비해 20~30%씩&nbsp;늘어난 상황이에요.


이 외에&nbsp;🌍:&nbsp;프랑스는 새해맞이 불꽃놀이를 취소하고, 덴마크는 극장·박물관 문을 닫았어요.


이러다가 ‘5차 유행’이 올 수도 있다는 암울한 전망도 나와요.&nbsp;현재까지 알려진 정보에 따르면, 오미크론에 걸리면 심하게 아프진 않아요. 하지만 그럼에도 몇몇 사람은 증상이 심해질 수 있는데요. 확진자가 늘면 증상이 심해지는 사람 수 자체도 그만큼 늘 수 있어요. 이미 의료체계 부담이 커진 상황에서 더 부담이 될 거고요.
괜찮으려나 싶으면 다시 그러네
몇몇 사람들은 2022년 상황을&nbsp;어둡게 그리기도&nbsp;해요. 백신 맞는 사람이 늘면서 이제 조금씩 예전의 일상으로 돌아갈 수 있을 거라 기대했는데 다시 봉쇄까지 해야 하는 상황이잖아요. 미국에서는 “올해 겨울은 힘들 것 같다”는&nbsp;전망도 나왔고요.
&nbsp;
한편으로 아직 절망하기엔 이르다는 사람도 있어요. 전 세계 인구의 절반 이상이 백신을 1번 이상 맞았고, 개발도상국에도 백신이 점차 공급되고 있기 때문. 추가접종을 하면 감염되더라도 증상이 심해지는 걸 막을 수 있기도 하고요. 전문가들은 무엇보다 실내에서 마스크 벗지 말고, 사람 붐비는 곳을 피하는 게 좋다고 강조해요.]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[대만 국민투표 (뉴닉 ─ 여성)]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/ayjqUu</id>
        <link href="https://newneek.co/post/ayjqUu"/>
        <updated>2021-12-21T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA['미국산 돼지고기 수입금지, 찬성하십니까?' 대만에서 이 내용을 포함해 총 4가지 안건으로 국민투표를 열었는데, 깜짝 놀랄 결과가 나왔어요. 바다 건너 미국에서도 눈 크게 뜨고 지켜봤고요.
국민투표? 왜 한 건데?
중국이랑 친한 제1야당이 중국과 사이 안 좋은&nbsp;차이잉원 총통의 정책에 반대하며&nbsp;4가지 안건을 들고나왔거든요.


돼지고기 수입 막자:&nbsp;대만은 미국과 자유무역협정(FTA)를 맺으려고 하는 중인데요. 작년에 미국산 돼지고기 수입을 먼저 OK했는데, 대만에서는 금지된 성분이 들어있어 국민들이 반대했어요.&nbsp;


원전 돌리자:&nbsp;일본 후쿠시마의 원전 사고 이후, 대만은 거의 다 지어놓은 제4원전을 쓰지 않기로 했는데요. 요즘 계속 전기가 부족하자, 이&nbsp;원전을 돌리자는 의견이 나왔어요.


이 외에 천연가스 시설을 옮기자는 것과, 국민투표를 대선과 동시에 치르자는 안건도 투표에 부쳤고요.&nbsp;
결과는 어떻게 나왔어?
4가지 모두 ‘반대’로 결론 났어요 🙅. 특히 미국산 돼지고기 수입 금지의 경우, 여론조사에서는 찬성이 반대보다 많았지만 정작 투표함을 열어보니&nbsp;‘수입하자’는 의견이 많았어요(수입 막자 48% vs. 수입 하자 51%). 대만 국민들이 돼지고기 수입을 단순히 먹거리 문제가 아니라, ‘미국과 중국, 어느 쪽이냐’라는 문제로 봤다는 해석이 나오고요.&nbsp;중국 대신 미국을 택한 것.
돼지고기가 미국-중국이랑 무슨 상관?
대만을 두고 요즘 미국과 중국이 으르렁거리고 있거든요 🇺🇸🇨🇳. 중국은 대만을 ‘언젠가 우리가 통일해야 할 나라’로 보지만, 미국은&nbsp;함께 군사훈련을 하는 등 대만과 친하게 지내왔어요. 이를 아니꼽게 보던 시진핑 주석은 바이든 대통령과의 첫 정상회담에서 ‘불장난하면&nbsp;불에 타 죽는다’며 경고했고요. 최근에는 중국이 백신 등 달콤한 선물을 약속하며 니카라과가 대만과의&nbsp;외교 관계를 끊게&nbsp;만들었는데요. 이런 상황에서 미국산 돼지고기 수입을 막으면, 미국과의 관계가 나빠질 수 있으니 ‘중국 말고&nbsp;미국 편들자’는 목소리를 낸 것 같다고 🔊.]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[대선후보 가족을 둘러싼 의혹들 (뉴닉 ─ 여성)]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/jYcDon</id>
        <link href="https://newneek.co/post/jYcDon"/>
        <updated>2021-12-20T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[뉴니커, 대선후보를 살펴볼 때 어떤 걸 가장 많이 보나요? SBS 여론조사 결과, 많은 사람(60%)이 누구를 뽑을지 정할 때 ‘후보의&nbsp;배우자도 같이 본다'고 답했는데요 🧐. 더불어민주당 이재명·국민의힘 윤석열 후보의 가족이 논란에 휩싸이면서 지지율도 흔들리고 있어요.&nbsp;
여기저기서 난리던데, 무슨 일이야?
이재명 후보는


큰 아들의 불법 도박: 이 후보의 큰아들이 2019년부터 1년 반 동안 한 도박 커뮤니티에 여러 차례 글을 올린 게 밝혀졌어요. 그가&nbsp;불법 도박을 한 게&nbsp;아니냐는 의혹이 나왔고요. 그가 쓴 200여 개의&nbsp; 글·댓글 중에는 성매매를 한 것으로 보이는 내용도 있어서 논란이 커졌는데요. 논란이 커지자 경찰은 수사에 들어갔어요.


4시간 만에 사과: 이재명 후보는 의혹이 나온 지 4시간 만에 아들의 불법 도박 사실을 인정하고 사과했어요: “부모로서 가르침이 부족했다. 치료도 받게 하고, 형사처벌도 받아야 한다면 받겠다.” 하지만 성매매 의혹에 대해서는 그런 적 없다는 아들의 말을 믿겠다고 했고요.&nbsp;


윤석열 후보는


부인의 허위 경력: 윤 후보의 부인 김건희 씨의 경력을 두고&nbsp;지난 8월부터 여러 의혹이 나왔는데요. 김 씨가 2001년 한 대학 강사와 2007년 다른 대학 겸임교수에 지원하며&nbsp;허위경력을 적었다는 의혹이 지난주(14일)에 새로 나왔어요. 한국게임산업협회에서 이사를 지냈다고 적었지만 당시 직원들은 “사실과 다르다”고 했다고. 한 미술 공모전에서 상을 받았다고 했지만, 당시 당선자 명단에는 김 씨의 이름이 없었고요.


사흘 만에 사과: 윤석열 후보는 이번 의혹이 나온 지 사흘 만에 사과했어요: “부인의 경력 논란이 제가 강조해 온 공정과 상식에 맞지 않으므로 국민의 비판을 받아들이겠다. 조사를 받아야 한다면 받겠다.” 다만 의혹을 인정한 것인지는 밝히지 않았고요.


대선에까지 영향을 줄까?
민주당과 국민의힘이 서로 비방만 계속하면서, 유권자들의 피로감이 커져&nbsp;투표율이 낮아질 수 있다는 우려가 나와요 📉. 민주당은 윤석열 후보가 마지못해 사과한 것이라고 비판했고, 국민의힘은 민주당이 이재명 후보의 아들 문제를 사소한 것으로 취급한다고 지적했거든요. 이처럼 서로를 물어뜯기 바쁜 민주당과 국민의힘을 모두를 비판하는 목소리도 나오고요.]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[코로나19 치료제 도입 (뉴닉 ─ 코로나19)]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/Eofnme</id>
        <link href="https://newneek.co/post/Eofnme"/>
        <updated>2022-01-03T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[백신 맞고, 사회적 거리두기 지켜도 도무지 끝날 것 같지 않은 코로나19 상황. 올해부터는 알약 치료제의 힘도 빌릴 예정이에요. 치료제가 있으면 코로나19에 걸리더라도 빨리 나아서 나도, 다른 사람도 지킬 수 있어요. 알약이 2022년 모습을&nbsp;바꿀 수 있을까요?
치료제 우리나라에도 들어올까? 💊
현재 개발된 치료제는 두 종류예요: 화이자의 ‘팍스로비드’와 머크의 ‘몰누피라비르’. 우리나라는 이르면 이번 달(1월) 중순부터 일단 팍스로비드만 들여와 쓰기로 했어요. 그 이유는 하나씩 살펴볼게요.
화이자 ‘팍스로비드’


대상은:&nbsp;증상이 나타난 지 얼마 안 됐을 때, 상태가 더 나빠질 위험이 있는 사람이 먹어요. 나이는 만 12세 이상, 체중은 40kg이 넘어야 해요.


복용법은:&nbsp;12시간 간격으로 하루에 두 차례, 5일 동안 먹어야 해요. 한 번에 먹는 알약은 3개예요.


효과는:&nbsp;증상이 나타나고 5일 안에 먹으면, 최대 10명 중 9명이 입원·사망하는 걸 막을 수 있어요(효과 88%). 바이러스는 몸에 들어오면 수가 늘어나는데, 이걸 못하게 막아주는 거예요.


주의할 점은:&nbsp;증상 초기에 먹어야 좋아요. 코로나19에 걸렸는지 최대한 빨리 알아야 좋은 것. 설사나 울렁거림 등 부작용이 약하게 생길 수 있는데, 치료가 끝나면 없어져요. 임신·수유 중이거나, 간·신장 질환이 있으면&nbsp;의사와 꼭 얘기해야 하고요.


머크 ‘몰누피라비르’


대상은:&nbsp;이것도 증상 초기에 심해질 위험이 있는 사람이 먹어요. 만 18세 이상만 먹을 수 있고, 임산부는 못 먹어요.&nbsp;


복용법은:&nbsp;화이자 거랑 대부분 같고, 한 번에 4알을 먹는 것만 달라요.


효과는:&nbsp;증상이 나타나고 5일 안에 먹으면, 최대 10명 중 3명이 입원·사망하는 걸 막을 수 있어요(효과 30%). 그래서 우리 정부가 ‘좀 더 고민할게’ 하며 승인을 미룬 거고요.


주의할 점은:&nbsp;바이러스가 늘어나지 못하도록 하는 방법이 팍스로비드와 좀 달라요. 증식을 막는 돌연변이를 바이러스에 넣어주는 방식인데, 이게 딱 안전하다고 말하긴&nbsp;어렵다고. 성장세포나 태아에 작용할 수 있기 때문. 그래서 청소년과 임산부는 못 먹는 거예요. 하지만 미국은 “그래도 사망하는 사람을 줄이는 이익이 크다”며 사용하기로 했어요. 국내 일부 전문가들도 코로나19 상황이 심각한 만큼, 플랜B로 필요하다고 주장해요.


약국에서 살 수 있진 않고 정부가 사서 치료받는 곳으로 배달해줄 예정이에요. 가격은 무료. 둘 다 델타 변이에 효과가 있다고 나왔고, 오미크론 변이에 효과가 있을지는 연구 결과를 기다려야 해요 ⚗️.
올해는 진짜 끝낼 수 있을까?
치료약을 제때 처방받을 수 있다면 효과가 있을 거예요. 입원 확률을 낮춰주니 의료 시스템에 부담도 덜 가고, 빨리 나을 수 있으니까요. 다만&nbsp;생산량이 뒷받침돼야 해요. 약이 필요한 사람보다 약이 적으면 전염을 잡기 어렵기 때문. 현재 우리나라는 팍스로비드 약 36만 명분을 선구매 했어요.]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[공수처 통신자료 조회 논란 (뉴닉 ─ 코로나19)]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/rqSOlV</id>
        <link href="https://newneek.co/post/rqSOlV"/>
        <updated>2022-01-03T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[만약 수사 기관이 나와 내 가족, 친구들의 주소와 주민등록번호를 수집했다면 어떨 것 같아요? 그것도 내가 모르는 사이에 그랬다면요? 고위공직자범죄수사처(공수처)가 이런 식으로 피의자와 주변 사람들의 자료를 너무 많이 조회해서 논란이에요 🚨.
통신자료 조회가 뭐야?
고슴이가 피의자라고 가정해볼게요. 수사기관은 고슴이가 업무상 알게 된 비밀 정보를 주변에 흘렸다고 의심하는데요. 고슴이가 누구랑 언제 통화했는지, 어느 기지국에서 신호가 잡혔는지 보기 위해 법원의 허락(영장)을 받아 이런 내용을 확인해요(=통신사실 확인자료) 🔎. 근데 전화번호만 가지고는 통화 상대가 누구인지 모르잖아요. 그래서 통신사에 “이 번호 가진 사람의 이름·주소·주민번호 알려주세요”라고 요청하고요. 이걸 ‘통신자료 조회’라고 하는데, 법원 영장 없이도 받을 수 있어요.
그런데 뭐가 문제야?
‘이거 좀 너무하다’는 비판이 나올 정도로 통신자료를 조회했기 때문 👀. 공수처는&nbsp;고발 사주 의혹&nbsp;사건에서 윤석열 국민의힘 대선후보와 김웅 국민의힘 의원을 피의자로 수사하고 있는데요. 선뜻 이해하기 어려운 부분이 있다는 말이 나와요.


국민의힘 의원 80%:&nbsp;카카오톡 단체방에 같이 있었다는 이유만으로 국민의힘 의원 105명 중 86명을 조회했어요(31일 오전 기준). 윤 후보의 친구들과 가족까지 조회했는데, 국민의힘은 불법 선거 개입이라고 주장하고 있고요.


기자·교수의 가족까지:&nbsp;피의자와 통화한 적 없는 국내·외신 기자, 학회 교수와&nbsp;그들의 가족까지&nbsp;조회했어요. “피의자와 통화해서 조회했다”는 공수처 설명과 맞지 않는 것 🤔.


공수처는 뭐래?
공수처는&nbsp;억울하다는 입장이에요 🤷. 조금 더 자세히 들어보면:


정보만 조회한 거야:&nbsp;흔히 통화내역을 조회했다고 생각하지만, 그건 영장이 필요한 일이야. 우린 피의자와 통화한 사람이 누구인지만 합법적으로 확인했어.


검찰·경찰도 조회해:&nbsp;통신 조회는 검·경도&nbsp;계속 해오던 거야. (더불어민주당&amp;이재명 대선후보: 맞아. 윤 후보가 검찰총장일 때도 수십만 건 조회했는데, 그때는 아무도 사찰이라고 안 했어!)


야당 사찰 아니야:&nbsp;윤석열 후보 우리가 3번 조회할 때 서울중앙지검은 4번 했어. 부인에 대해서는 우리가 1번 할 동안 검찰은 5번이나 했고. 왜 우리만 사찰이라고 해?


논란이 커지자 검찰이 공수처장에 대해 수사에 들어갔는데요. 이번 기회에 아예 법을 바꿔야 한다는 말이 나와요 🛠️. 수사 기관이 통신자료를 조회해도, 당사자한테 알려줄 의무가 없기 때문에 인권이 침해될 수 있거든요. 국가인권위원회도 이미 8년 전에&nbsp;법을 바꾸라고 권고했지만, 바뀐 건 없다고. 민주당과 국민의힘도 이번에는&nbsp;법을 바꾸자는 의견이라, 지켜봐야 할 것 같아요.]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[슴행시 백일장 당선작 공개 (뉴닉 ─ 코로나19)]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/o0koOE</id>
        <link href="https://newneek.co/post/o0koOE"/>
        <updated>2021-12-24T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[어디서 돌고래 소리 안 나요? 🐬 슴행시 백일장 응모작 보고 고슴이가 마스크 뒤로 끅끅대는 소리예요 🤣. ‘고슴이’로 삼행시를 짓는 대회에 무려 1500명이 넘는 뉴니커가 참여했는데요. 뉴닉 에디터(반🥳 근🎄 사이먼🧝)가 심혈을 기울여 심사했어요.&nbsp;
&nbsp;
심사평: 올해는 유난히 20대를 회상하고 코로나19 극복을 기원하는 분이 많았어요. 다들 음식 간을 슴슴하게 먹는 것 같고, “이러다 다 죽어”라는 유행어로 끝맺는 분도 많았습니다. 그럼 결과를 발표합니다!&nbsp;🎉
재미상🤣: 재미와 재치가 가득 담긴 작품


고:&nbsp;고구마호박 몰라? 호박 맛이 나는 노란 고구마. 고구마호박이 아니라 호박고구마예요, 어머님.


슴:&nbsp;ㅅ-음~ 맛있다. 마트 다녀오셨어요? 아니 영기 엄마가 텃밭에서 고구마호박을... 호박고구마요~*^^* 그래 호구ㅁ...! 호구마요?🤭 =^0^= 호!박!고!구- 호박고구마호박고구마호!!!박!!!고!!!구!!!마아아악!!!! 이제 됐냐아악!!!!!!➿🥄


이:&nbsp;이 할망구가 왜 이래, 밥상에서! 미쳤어?
	&nbsp;


고:&nbsp;고조할머니가 우리가 이렇게 잘살게 된 게 뉴닉이 세상을 바꿔서래요! 정말이에요, 엄마?


슴:&nbsp;(슴이🦔, 옆에서 평화롭게 볕을 받고 있다 화들짝 놀란다.)


이:&nbsp;이건 못 참지! 내가 젊을 때 바로 그 뉴닉의 마스코트 고슴이였어! .. 그렇게 TMI를 풀기 시작하는 고슴이.
	&nbsp;


고:&nbsp;고양이상, 강아지상, 과즙상 뭐 말들이 많사옵니다. 근데 사실 전하가 놓친 관상은 따로 있지요... 바로


슴:&nbsp;슴상이옵니다. 고슴이상...첫인상은 가시돋은 것같이 차가워 보이나... 속은 누구보다 따뜻한 그런 관상을 말하지요... 백성의 마음을 가장 잘 헤아릴 수 있는 상입니다.


이:&nbsp;이보게 관상가 양반. 어떤 상이 왕이될 상인가? 하고 물으시면 슴상이 왕이될 상이라고 답하겠사옵니다...총총총


창의상😵: 형식과 주제, 내용 등 남들과는 다른 작품


고:&nbsp;고사리 같은 손으로 토닥토닥 키보드를 두드리며 슴행시 당선 리스트를 정리하던 뉴닉 에디터가 갑자기 외마디 비명을 질렀다. "아아아아아아아아아아아아아악!!!"


슴:&nbsp;“슴행시 응모받았던 리스트들이 서버 문제 때문에 하나 빼고 다 날라갔어요 ㅠㅠㅠㅠ 어쩌죠…”


이:&nbsp;이렇게 남은 이 슴행시 하나만이 결국 상을 휩쓸고 말았다.
	&nbsp;


고:&nbsp;고슴이로,


슴:&nbsp;슴행시를 지어보겠소! 기대해도 좋소.


이:&nbsp;이제 들어갑니다잉! 운 띄워주시오! 자~ 고!
	&nbsp;


고:&nbsp;고슴이로,


슴:&nbsp;슴행시를 지어보겠소! 기대해도 좋소.


이:&nbsp;이제 들어갑니다잉! 운 띄워주시오! 자~ 고! ......고! ...고!...
	&nbsp;


고:&nbsp;고급 정보💲 필요하세요? 지금바로 초*이*스!✅


슴:&nbsp;슴며든 뉴ㄴ1커의 고슴이까지🎁 ※쉿! 혼자만 봐


이:&nbsp;이동 링💰크💰 클 릭☞⚜ https:// n ew neek. c o/⚜


감동상☺️: ‘고슴이의 덧니’처럼 마음 따뜻해지는 작품


고:&nbsp;고되지는 않은지 사람들은 잘해주는지 묻는 휴대폰에는 엄마라는 이름이 떠 있습니다.


슴:&nbsp;슴슴하게 되는 반찬에 속상하다지만, 타지에선 엄마 반찬이 제일 먹고싶습니다.


이:&nbsp;이번 주말에 내려가서 간이라도 맞춰드려야겠습니다.
	&nbsp;


고:&nbsp;고등학교 친구를 오랜만에 만났는데


슴:&nbsp;슴마트폰을 뒤집어 놓아두기에 왜냐고 물어보니


이:&nbsp;이 시간 서로에게 집중하기 위해서라고 했다.
	&nbsp;


고:&nbsp;고생하고 계시는 많은 의료진 여러분들, 방역수칙을 철저히 지켜주시는 많은 국민들 덕분에, 하루하루를 살고 있는 요즘입니다.


슴:&nbsp;슴막히는 마스크가 일상화되며, 거리두기 강화로 가족 친구분들과의 만남도 어려워졌습니다.


이:&nbsp;이제 다가오는 2022년에는, 이러한 걱정도 어려움도 다 떨칠 수 있기를 간절히 바라봅니다.
	&nbsp;


선정된 분께는 응모 때 적어주신 이메일 주소로 뉴닉 팀이 1월 중으로 개별 연락을 드릴 예정이에요. 상품은 비매품인 뉴닉 굿즈입니다! (🦔고슴이: 빠진 배꼽 찾으러 가야겠슴!)]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[뉴닉이 뽑은 2021년의 이슈 (뉴닉 ─ 코로나19)]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/qEGPlj</id>
        <link href="https://newneek.co/post/qEGPlj"/>
        <updated>2021-12-24T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<div class="card-inner"><figure class="card-thumbnail"><img src="https://d2phebdq64jyfk.cloudfront.net/image/article/thumbnail/qEGPlj" alt=""></figure><div class="card-body"><h3 class="card-title">뉴닉이 뽑은 2021년의 이슈</h3><time class="card-date">2021/12/24</time><i class="card-category"></i></div></div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[터키 경제 위기 (뉴닉 ─ 코로나19)]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/MLsg9U</id>
        <link href="https://newneek.co/post/MLsg9U"/>
        <updated>2021-12-23T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[갓 구운 식빵에 누텔라 샥 발라서 먹는 거 좋아하는 뉴니커? 조만간 이런 행복 못 누릴 수도 있어요. 터키는 전 세계가 소비하는 헤이즐넛의 70%를 공급하고, 누텔라 만드는 회사는 그 헤이즐넛의 3분의 1을 사들이는데요.&nbsp; 터키 경제 상황이 너무 안 좋아서 헤이즐넛&nbsp;농사를 못 지을 가능성이 크거든요.
누텔라 왜... 터키 무슨 상황인데?


인플레이션 심각 심각 💸:&nbsp;물가가 엄청&nbsp;올랐어요. 우유는 올해 초에 비해 1.7배, 밀가루는 한 달 만에 2배 비싸졌어요. 헤이즐넛 농사에 필요한 비료·살충제 가격도 올라 이익을 내기 힘들고, 식료품이 비싸니 헤이즐넛 갖다 판 돈으로 살 수 있는 것도 없다고. 그래서 헤이즐넛 농사를 그만두는 사람도 많고요.


환율이 올라 올라 💣:&nbsp;올해 초에 비해 리라·달러 환율이 2배 넘게 올랐어요. 터키 돈으로 7리라 정도만 있으면 1달러를 가질 수 있었는데, 최근에는 18리라 정도 있어야 1달러를 가질 수 있는 것. 리라의 가치가 확 떨어진 거라, 외국인 투자자들은 서둘러 달러로 바꿔서 터키 시장을 떠나고 있고요. 이러면 터키가 갖고 있는 달러 자체가 줄어들고, 심해지면 외환위기가 올 수 있어요. 우리나라에서 1997년에 IMF 외환위기가 터졌던 거랑 비슷한 상황인 거예요.


어쩌다 이렇게까지 된 거야?
터키 에르도안 대통령의&nbsp;경제 고집&nbsp;때문이에요. 기준금리에 대해 혼자 다른 생각을 갖고 있거든요 🤔.


원래 물가&amp;금리 관계는:&nbsp;물가가 오르면 보통 금리를 올려서 물가를 잡아요. 물가가 오르는 건 경제가 너무 뜨거워져서 그렇다고 보고, 돈을 확 거둬들이는 것. 이렇게 하지 않으면 물가가 너무 올라서 사람들이 물건을 살 수 없어 살림살이가 팍팍해질 수 있어요. 반대로 코로나19 때처럼 경제가 안 좋을 땐 기준금리를 내리고요. 사람들이 은행에 저축하는 대신 돈 팍팍 쓰게 만드는 것.&nbsp;


하지만 에르도안은:&nbsp;물가가 오르고 있는데도 9월부터 기준금리를 계속 내렸어요. 금리가 높으면 사람들이 저축만 하고 돈을 안 쓸 테니까 물건이 안 팔려 오히려 기업에 손해라는 거예요. 그러면 기업은 물건 가격을 올려 손해를 메꾸려 할 테니 사람들한테 안 좋을 거라고&nbsp;생각하고요.&nbsp;


에르도안은 환율에 대한 생각도 확고해요. 리라의 가치가 떨어지면 외국 물건을 수입할 때 더 많은 리라를 주고 사와야 하니까 수입이 줄어드는 반면 📉, 터키의 물건은 더 싼 가격에 많이 수출할 수 있거든요 📈. 그러면 터키가 ‘경제 독립’을 이룰 수 있다고 생각하는 거예요. 하지만 헤이즐넛 산업처럼 수출로 먹고사는 업계는 이미 휘청거린다고.
지금이라도 마음 바꾸면 되지 않을까?
바꿀 확률은 거의 없어요. 18년간 터키를 통치해온 에르도안은 2023년 대선에도 나갈 예정이거든요. 하지만 코로나19 때문에 다음 대선에서도 이길지&nbsp;장담 못하게 됐어요. 이미 지지율은&nbsp;한참 떨어진 상황이라고. 사실 터키의 경제 상황을 해결하려면 금리를 올리긴 해야 하는데, 단기적으로 경제도 안 좋아지고 일자리도 줄어들 수 있거든요. 그러면 지지율이 더 떨어질 수 있고요.]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[뉴닉이 뽑은 올해의 OO상 (뉴닉 ─ 코로나19)]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/MmlV43</id>
        <link href="https://newneek.co/post/MmlV43"/>
        <updated>2021-12-23T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[뉴니커, 벌써 올해가 일주일 정도밖에 안 남았어요. 뉴니커도 각자의 방식으로 한해를 마무리하고, 새해를 맞을 준비를 하고 있을 텐데요. 뉴닉도 2021년을 돌아보며 뉴니커와 함께 만든 콘텐츠들을 살펴봤어요. 뉴니커가 직접 보내준 피드백과 데이터를 바탕으로 5가지 상을 시상합니다! (🦔고슴이: 2021 뉴닉 어워즈는 내일도 계속되슴!)

뉴닉은 매일 약 40만 명의 뉴니커에게 뉴스레터를 발송하는데요. 레터 제목이 눈에 띄거나 뉴니커의 궁금증을 자아낼&nbsp; 내용이면 더 많은 분이 레터를 열어봐요. 올 한해 열어본 비율이 가장 높았던 레터 Top 2는요:


1월 11일&nbsp;이루다는 왜 그런 말을 했을까: AI 챗봇 ‘이루다’가 휩싸인 논란


4월 7일&nbsp;●▅▇█▇▆▅▄▇&nbsp;: MZ세대가 이끄는 사무직 노조 이야기&nbsp;



레터를 끝까지 읽어 보면 뉴닉에 피드백을 보내는 버튼이 있어요. 때로는 피드백 창에서 물어보는 내용도 달라지는데요. 올 한 해 뉴니커의 피드백이 가장 많이 들어온 날은 🥁: 8월 20일 ‘탈레반, 정체를 밝혀라’였어요. 8~9월에는 당일 레터에 나온 내용에서 문제를 내고 정답을 고르게 해 자연스레 피드백을 남기게 했는데요. 이날은 1700명 넘는 뉴니커가 피드백을 남겨줬어요.
이때는 한창 탈레반이 아프가니스탄을 점령해 뉴스에 많이 나오고, 국내에서는 언론중재법으로 국회가 한창 논의를 하고 있을 때였어요. 이날 레터에서 가장 뜨거운 감자 두 가지를 다루면서 뉴니커의 반응도 뜨거웠다고.

백 마디 말보다 한 번 보는 게 낫다는 말이 있죠? 뉴닉은 올해 로이터(해외), 뉴스1(국내)과 계약을 맺고 사진을 쓰기 시작했는데요 📸. 사진을 더 보기 좋게 손수 다듬는 뉴닉 디자이너 오즈🔮, 라프🐯가 올해 가장 웅장한 사진을 골랐어요.&nbsp;수상 사진은:&nbsp;블루오리진과&nbsp;누리호입니다!
우주에 대한 소식이 유난히 많았던 2021년. 뉴니커 대부분의 일상과는 거리가 있지만, 발전된 기술에 놀라고, 언젠가 나도 우주에 가볼 수 있으려나 하는 기대감을 품게 된 한해였어요 🚀. 누리호는 2022년에&nbsp;2·3차&nbsp;발사를 앞두고 있다고 하는데요. 성패를 떠나, 열심히 준비 중인 국내 연구진께 응원을 보내고 싶습니다. (🦔고슴이 : 짝짝짝!)


‘오늘 레터를 보고, 뉴닉을 주변 친구에게 추천할 의향은 얼마나 되나요?’ 레터 피드백을 남기러 들어가면 이런 질문과 함께 0~10점으로 점수를 매길 수 있는데요. 2021년 레터 중 평균 점수가 가장 높았던 날은 ‘은행 대출 상담 줄 100m’ 등의 소식 전한 8월 25일이 뽑혔어요. 어렵지만 중요한 대출 얘기를 쉽게 전해줘서 좋았다는 반응이 많았다고 👏. 이날 들어온 피드백 하나 공유해볼게요:


뉴닉! 정말로 고마워요. 평소에 뉴스를 읽지도 않고, 그래서 세상이 어떻게 돌아가는지 늘 대충 알기만 해서 다른 사람들이랑 이야기할 때 부끄러울 때가 많았거든요. 이제는 뉴닉이 정리해준 글들을 읽고, 당당해지고 세상에 더 관심이 가게 되고, 내가 진짜 사회의 일원인 것 같아 뿌듯해요!



레터의 마지막에는 따뜻하고 신기하고 훈훈한 스토리를 전해주는 ‘고슴이의 덧니(덧붙이는 니우스)’ 코너가 있죠. 올해 덧니 에피소드 중 뉴니커의 공감과 응원이 가장 많았던 스토리는 바로&nbsp;2020 도쿄패럴림픽에 출전한 선수들의 얘기였어요. 난민 대표팀의&nbsp;아프가니스탄 출신 선수를 시작으로, 뉴닉은 패럴림픽 기간(8월 24일~9월 5일) 동안 뉴스에 많이 나오지는 않았지만 누구보다 찬란한 도전을 하는&nbsp;선수들의 이야기를 전했는데요. 이들의 열정에 힘을 얻었다는 뉴니커 피드백이 많았어요 💪:


패럴림픽 소식을 많이 알려줘서 너무 좋습니다. 요즘 사는 게 힘들고 지칠 때가 많은데 선수들의 한계를 극복하는 이야기를 읽을 때마다 응원을 받는 기분이 드네요. 저도 선수들처럼 묵묵히 매일 매일 조금씩 하루를 살아가겠습니다. 감사해요 뉴닉!]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[장애인 이동권 보장 시위 (뉴닉 ─ 코로나19)]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/jUmPFY</id>
        <link href="https://newneek.co/post/jUmPFY"/>
        <updated>2021-12-22T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<div class="card-inner"><figure class="card-thumbnail"><img src="https://d2phebdq64jyfk.cloudfront.net/image/article/thumbnail/jUmPFY" alt=""></figure><div class="card-body"><h3 class="card-title">장애인 이동권 보장 시위</h3><time class="card-date">2021/12/22</time><i class="card-category">뉴노멀</i></div></div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[칠레 최연소 대통령 당선 (뉴닉 ─ 코로나19)]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/tgGN0c</id>
        <link href="https://newneek.co/post/tgGN0c"/>
        <updated>2021-12-22T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[남미(=남아메리카)의 길쭉한 나라, 칠레에서 새로운 대통령이 나왔어요 🇨🇱. 주인공은 35세인 가브리엘 보리치. 칠레 역사상 가장 젊은 대통령이 된 그는 어떤 인물인지, 이번 선거의 의미가 뭔지 살펴봤어요.
35살이라고? 엄청 젊네
맞아요. 보리치는 지난&nbsp;일요일(19일) 치러진 대선&nbsp;결선 투표에서 55% 넘는 득표율로 경쟁자(44%)를 따돌렸는데요 🗳️. 어떤 인물인지 조금 더 살펴보면:


학생 시위 리더 ✊:&nbsp;2011년에 대규모 학생 시위를 이끌었어요. 교육으로 돈벌이 하는 사립대학들에 저항하는 시위였는데, 저소득층 학생의 등록금을 면제해주는 법안이 통과되는 성과가 있었다고. 그는 2013년 하원의원 선거에 나가 당선됐고요.


좌파 정치인 🌹:&nbsp;이번 선거에서&nbsp;불평등 해소를 공약으로 내세웠어요. 부자는 더 부자가 되고, 가난한 사람은 더 가난해지는 문제를 해결하겠다는 것. 부자와 기업들에 매기는 세금 확 올리고, 복지 제도를 튼튼하게 하겠다고 했어요. 화석연료세 등 기후위기 대응 정책도 약속했고요.


어떻게 대통령까지 됐대?
경제 불평등 해소를 바라는 칠레 유권자들의 목소리가 컸다는 얘기가 나와요. 보리치가 승리한 데는 2년 전 시위가 큰 역할을 했고요. 어떤 시위였냐면:


빈부격차 해결하라! 📢:&nbsp;2019년 말, 안 그래도 비싼 지하철 요금을 올리겠다고 하자 잔뜩 화난 시민들이 거리로 쏟아져나왔어요. 한번&nbsp;불붙은 시위는 불평등을 키우는 사회 구조를 바꾸자는 요구로 이어졌고요.


새 헌법, 새 나라 ✍️:&nbsp;시위 끝에 군사독재 시절에 만들어진&nbsp;헌법을 바꾸기로&nbsp;국민들의 의견이 모아졌어요. 헌법이 ‘시장을 자유에 맡겨야 경제가 쑥쑥 큰다!(=신자유주의)’는 쪽으로&nbsp;쓰여 있는데, 경제는 쑥쑥 컸지만 불평등이 너무 커졌다는 얘기가 나왔기 때문. 지난 5월에 국민이 직접 뽑은 사람들이 헌법을 새로 쓰고 있는데, 초안을 다 쓰면 9월에 국민투표로 Yes or No를 결정할 거라고.


그밖에도 ‘그 밥에 그 나물이다’라는 말 나올 정도로 뻔해진 정치에 지친 국민들이 새로운 인물을 확 밀어줬다는 말도 나와요.
대통령 잘할 수 있을까?
변화를 바라는 칠레 국민의 뜻이 나타난 만큼 새 대통령에게 힘이 팍팍 실릴 것 같아요 💪. 특히 헌법을 새로 쓰는 중에 치러진 대선이라 역대급으로 높은 투표율이 나왔는데요. 새 헌법과 함께 칠레를 어떤 나라로 만들어 나갈지를 놓고 두 후보가 완전히 다른 두 개의 미래를 제시한 선거였기 때문. 국민들은&nbsp;더 공평한 나라를 만들겠다는 보리치의 손을 들어준 거고요 🤚. 새 헌법이 완성되면 칠레 사회에 큰 변화의 바람이 불 거라는 얘기가 나와요.]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[🍕 띵동! '만 나이 표준화' 피자가 도착했습니다! (뉴닉 ─ 코로나19)]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/wJaz6G</id>
        <link href="https://newneek.co/post/wJaz6G"/>
        <updated>2021-12-22T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA["뉴니커, 어떻게 생각해?"
뉴니커의 생각을 모아 나눠 먹는 공간,
피자스테이션에 오신 것을 환영합니다!&nbsp;🍕
이런 뉴니커에게 추천해요!
🧐 찬성·반대를 넘어 그 이면의 자세한 견해를 알고 싶었던 뉴니커
📚&nbsp;생각의 스펙트럼을 넓히고 싶은 뉴니커
🤝&nbsp;건강한 집단지성의 힘을 발휘하고 싶은 뉴니커
잠깐! '만 나이 표준화',
어떤 내용이었는지 깜박했다면?
'만 나이 표준화' 다시 읽으러 가기


12월 15일부터 20일까지, 6일동안 2021명의 뉴니커가
'만 나이 표준화'에 대한 의견을 얹어줬는데요.
뉴니커 의견 싹 모아 구운
따끈따끈한 피자가 도착했어요!



그럼, 뉴니커가 얹어준 의견 하나하나 좀 더 자세히 살펴볼까요?

찬성해&nbsp;(1686명, 83.4%)

'찬성해'를 선택한 뉴니커가 많이 사용한 연관 단어
&nbsp;
🍕1.&nbsp;나이 세는 법 때문에 혼란스러웠던 적이 많아. 한 가지로 통일하는 게 훨씬 효율적이고 편해.


지금 방법은 너무 혼란스러워:&nbsp;나이는 숫자에 불과한데 왜 어렵게 생각해야 하는지 모르겠어. 지금 나이 계산법이 여러 개라 혼란스러운데, 지금이라도 하나로 통일하면 좋겠어.&nbsp;


통일하는 게 훨씬 효율적이야:&nbsp;나이 세는 법을 통일하면 일 처리 할 때 훨씬 효율적일 것 같아. 나는 연구 데이터를 모으는 일을 하는데, 나이가 중요한 요인 중 하나거든? 그런데 실험자들이 나이를 헷갈리는 경우가 많아서 일을 두 번 해야 할 때가 있어. 나이 세는 법을 통일하면 훨씬 더 일이 편해질 것 같아.


사람들도 헷갈려 하는 것 같아:&nbsp;은행에서 일하는데, 한국식 나이로 스무 살이 되면 혼자 은행 업무를 볼 수 있다고 생각하는 사람들이 많아. 하지만 사실 만 19세가 넘어야 가능하거든. 이런 불필요한 사회적 비용을 줄이기 위해 일상에서도 만 나이로 통일하면 좋겠어.


🍕2. 한국식 나이보다 만 나이가 더 정확한 나이 계산법이라고 생각해.


나이의 정확한 개념을 생각하면, 만 나이가 정확하다고 봐:&nbsp;나이란 ‘사람이나 동물, 식물 등이 세상에 나서 살아온 햇수’를 뜻해. 그런데 한국식 나이는 태어나자마자 한 살이고, 12월생은 태어난 지 한 달도 안 돼 두 살이 되잖아. 나이의 개념과도 어긋나고 여러모로 불편한데 굳이 문화라는 이유로 유지할 필요 없다고 생각해. 오히려 개선해야 할 관습에 더 가깝지 않을까? 실제 태어난 날로부터 계산하는 만 나이가 가장 객관적인 나이 계산법 같아. 오랫동안 써온 주소 시스템도 도로명 주소로 바뀐 것처럼, 더 효율적인 시스템이 있다면 언제든 개선해야 한다고 봐.


🍕3. 한국식 나이 계산법이 나이 서열 문화에 꽤 많은 영향을 미치는 것 같아.


‘친구=동갑’이라는 고정관념도 한국식 나이 때문인 것 같아:&nbsp;우리나라는 ‘친구’를 한국식 나이가 같은 사람으로만 좁혀서 생각하곤 하는데, 이것도 한국식 나이 계산법 때문이 아닐까 싶어. 만 나이로 통일하면 다른 나라처럼 나이를 떠나 모두와 친구가 될 수 있다는 사고방식을 가질 수 있을 것 같아.


나이로 서열을 나누는 구식 문화를 바꿀 방법이야:&nbsp;직접 경험해본 바로는 같은 동아시아 문화권인 중국이나 일본 유학생들만 봐도 나이 체계 하나 다를 뿐인데 우리보다 훨씬 나이에 대한 위계가 덜했어. 초면에 나이가 어떻게 되냐고 질문을 하지 않아도 된다는 점도 너무 편했고. 만 나이로 통일하면 우리도 이렇게 바뀔 수 있지 않을까?


나이에 대해 연연하지 않게 될 수 있을 거야:&nbsp;만 나이가 표준화되면 다른 사람을 바라볼 때 나이를 덜 인식하게 될 거라고 생각해.&nbsp;


🍕4. 우리나라 고유의 문화라고 보기도 힘들어.


우리나라에서 시작된 것도 아니잖아: 애초에 고대 중국의 문화에서 온 건데 우리나라 고유의 문화라고 지켜야 한다는 게 말이 안돼. 시간이 흐르면서 국경의 의미가 희미해진다는 말이 나올 정도로 여러 나라의 사람들과 만날 일이 많아지는데, 굳이 우리나라의 나이 세는 법을 유지할 필요가 있을까?&nbsp;


무조건 지키는 것보다 효율적인 방법을 찾는 게 더 중요해:&nbsp;한국식 나이 계산법이 누군가의 희생을 기억해야 하거나 그 자체로 의미가 깊다면 지킬 법 하지만 그게 아니라면 꼭 지켜야 하는 건 아니라고 생각해.&nbsp;


🍕5. ‘빠른 년생’인데, 본의 아니게 살면서 불편했던 점이 너무 많아. 만 나이로 통일하면 훨씬 편할 것 같아.&nbsp;


나이 때문에 신경 쓰이는 일이 너무 많았어:&nbsp;사회 생활을 하면서부터 늘 나이 때문에 불편했어. 주민등록상 나이를 말하면 어린 척한다고 하고, 친구들 나이를 얘기하면 대접받고 싶어 한다고 하고. 어떻게 말해도 불편한 상황이 생기는 데다 공공 업무를 볼 때 헷갈린 적도 많았어. 내가 원해서 빠른 년생이 된 것도 아닌데 말이야. 물론 빠른 년생이라 이득 본 것도 많지만, 여러모로 신경도 많이 쓰여서, 이럴 바에는 그냥 만 나이를 표준화하면 좋겠어.


🍕6. 나이에 민감한 한국 사람들의 심리적인 부담을 줄일 수 있는 방법이라고 봐.


나이에 대한 부담이 줄어들 것 같아:&nbsp;해외에서 생활하고 있는데, 만으로는 28살이지만 한국식 나이로는 30살이라 한국식 나이를 생각하면 조급한 게 사실이야. 한국에서는 나이마다 해야 하는 일이 숙제처럼 정해져 있어서 조금만 나이가 들어도 ‘늦었다’는 평가를 받고 압박에 시달려야 하잖아. 한국 사회가 특히 나이에 민감한데, 만 나이로 통일하면 사람들의 심리적인 부담을 줄일 수 있다고 생각해.&nbsp;


나이에 대한 편견이 사라지길 바라:&nbsp;한국식 나이 계산법이 우리나라의 서열 문화나 나이에 대한 편견 등에 큰 영향을 준다고 봐. 게다가 25살이 넘으면 꺾인다, 30살이 되면 결혼을 해야 한다 등 나이와 관련된 차별 언어들이 많잖아. 만 나이로 통일하고, 캠페인을 통해 나이에 대한 편견이 점점 사라지면 좋겠어.


🍕7. 이렇게도 생각해봤어.


연 나이도 그냥 만 나이로 통일하면 좋겠어:&nbsp;공무 집행 등의 편의성 때문에 만든 연 나이도 만 나이로 통일하면 좋겠어. 코로나19로 보편화된 본인 인증을 활용하면, 술이나 담배를 살 수 있는지 또는 징병 검사를 받아야 하는지 등을 확인하기 편할 것 같아.


소개할 때는 태어난 연도와 만 나이를 함께 말하면 돼:&nbsp;만 나이로 통일하고, 나이를 말해야 할 때는 태어난 연도와 만 나이를 함께 소개하면 될 것 같아. 그리고 호칭은 당사자들이 정하면 되고. 예의를 차릴 때는 서로의 존중이 중요한 거지, 호칭이 중요하다고 생각하지 않아.


사회가 달라졌으니, 예전에 당연했던 것도 다시 살펴봐야 해:&nbsp;엄마 배 속에 있는 시간도 나이에 포함시킨다는 건 인간적이라기보다 태아를 온전한 생명으로 보고 산모의 선택을 제한하는 관습에서 나온 산물로 느껴져. 그러니 지금 다시 세심하게 살펴봐야 할 필요가 있다고 생각해. 엄마 배 속에 있던 시간을 기리는 의미에서 세는 나이를 유지하자는 주장보다 생일에 본인과 부모님을 더 기리는 게 의미 있어 보여.


단체 술 문화도 바뀔 거야:&nbsp;일본에서 생활했는데, 일본에서는 만 나이를 써서 그런지 고등학교를 졸업한다고 다 술을 마실 수 있는 아냐. 그래서 단체로 술 먹는 문화가 발달하지 않은 것 같아. 가끔 함께 술 마실 일이 생기면 분위기도 굉장히 좋았고. 우리나라는 무조건 세는 나이 기준으로 같이 술을 먹을 수 있게 되니까 안 좋은 술 문화도 생긴 게 아닐까 싶어. 만 나이로 통일한다면, 이런 부분도 바뀌지 않을까?


충분히 잘 적응할 수 있어:&nbsp;정부가 적극적으로 홍보하면 큰 노력을 들이지 않고도 충분히 만 나이로 통일할 수 있다고 봐. 실내 흡연 금지나 주 5일제 등 사회 전반을 바꾸는 제도가 잘 정착한 것처럼, 금방 적응할 수 있을 거야.



찬성해&nbsp;(1686명, 83.4%)

'반대해'를 선택한 뉴니커가 많이 사용한 연관 단어
🍕1.&nbsp;굳이 잘 쓰고 있는 우리나라 고유의 문화를 바꿀 필요가 있나 싶어.


다수가 따른다고 굳이 그걸로 통일해야 할까?:&nbsp;이제는 우리나라만 쓰고 있는 고유한 문화인데, 굳이 다른 나라들에 맞추기 위해 바꿀 필요는 없다고 생각해.


오히려 재미있는 대화 소재가 될 수 있어:&nbsp;외국 사람들과 이야기할 때 나이 때문에 헷갈린다고 했지만, 나는 오히려 우리나라 문화를 재미있게 얘기할 수 있어서 좋았어. 우리나라 사람들은 1월 1일에 다 같이 생일파티를 하냐는 질문도 받았는데, 아주 기발하고 재미있었고.&nbsp;

말 그대로 문화인데, 법으로 강제할 수도 없다고 봐:&nbsp;한국식 나이 문화는 말 그대로 문화라 법이랑은 달라. 그대로 사람들이 오랜 시간 동안 약속이라도 한 마냥 지켜온 건데 법으로 문화를 바꾸면 오히려 혼란스러워질 수 있다고 봐.

🍕2. 한국식 세는 나이가 공통점을 가지게 해 줘서 더 좋은 것 같아.&nbsp;


오히려 나이 때문에 더 쉽게 친해질 수 있어:&nbsp;한국식 나이 세는 법으로 나이가 하나의 공통 관심사가 돼서 좋은 것 같아. 한두 살 차이로 거리감이 생기고 서열 관계가 생길 수도 있지만 반대로 나이가 같으면 더 쉽게 친해지기도 하잖아. 1월 1일이 되었을 때 친구들과 다 같이 새해를 축하하면서 나이를 먹었다고 함께 슬퍼하거나 혹은 기뻐할 수 있다는 게 너무 좋아.


🍕3. 만 나이로 통일하면 더 혼란스러워지기만 할 뿐 서열 문화가 변하지는 않을 것 같아. 오히려 더 심해질 수도 있고.


하루 이틀 차이로 위아래를 구분할 것 같아:&nbsp;만 나이는 같은 연도에 태어난 사람들 사이에도 나이 서열을 만드는 것 같아. 서열 기준이 세분화돼서 오히려 서열 문화를 없애는 데 안 좋은 영향을 미치지 않을까? 상대의 생일까지 알아가며 나이를 계산해야 한다는 게 복잡하기도 하고.&nbsp;


나이 외에 다른 문화들도 얽혀 있는 문제야:&nbsp;우리나라의 서열 문화는 나이뿐만 아니라 존댓말이라는 언어적 요소, 유교 문화권 등 기타 사회 문화적 맥락이 더 큰 부분을 차지하고 있다고 봐. 만 나이로 통일해도 이런 부분이 바뀌지 않으면 혼란스럽기만 할 거야.


🍕4. 현재 방식이 효율적이라고 생각하는데, 굳이 바꿔야 할까?


이미 큰 문제 없이 잘 운영되고 있는데, 왜 바꿔야 하는지 모르겠어:&nbsp;공적인 자리에서는 만 나이를, 일상생활에서는 한국식 나이를 또 일부법에서는 연 나이를 쓰는 게 잘 자리 잡아 있다고 생각해. 크게 불편하지도 않고, 또 만 나이 사용을 법으로 표준화한다고 해서 실제로 얼마나 효과가 있을지도 모르겠어. 일상을 모조리 개편하는 불편을 감수하면서까지 만 나이를 표준화할 필요는 없다고 봐.


만 나이만 쓰게 되면, 더 혼란스러울 것 같아:&nbsp;만 나이로 통일되면, 모두가 생일에 따라 나이를 먹는 날짜가 다 달라져서 나이가 중요한 상황마다 너무 많이 헷갈릴 것 같아. 학교 입학이나 징병 검사, 술이나 담배를 살 수 있는 시기 등, 본인도, 그것을 확인해야 하는 사람들도 너무 일이 복잡해지지 않을까?



기타 (77명, 3.8%)

'기타'를 선택한 뉴니커가 많이 사용한 연관 단어
🍕1. 이렇게도 생각해 봤어.


뭐든 상관 없지만, 하나로 통일되면 좋겠어:&nbsp;생활에서 사용하는 나이와 미디어나 공식적인 자리에서 사용하는 나이가 달라서 불편했던 경험이 너무 많아. 개인적으로 어떤 것이든 크게 상관 없지만, 하나로 통일되면 좋겠어.


결국 나이 서열 문화가 사라지지 않으면 똑같을 것 같아:&nbsp;‘빠른 년생’이라 여러 나이로 살아봤는데, 결국은 소위 ‘나이 부심’ 같은 문화가 사라지지 않으면 해결되지 않는 문제라고 생각해. 법으로 만들면 일 처리는 편해지겠지만, 그와는 별개로 문화를 바꿔야 한다고 봐.


나이와 상관없이 친구가 될 수 있다는 걸 교육하는 게 더 중요해:&nbsp;나이를 표준화하는 것보다 나이와 상관없이 친구가 될 수 있다는 것을 어릴 때부터 교육하는 게 더 중요하다고 생각해. 동갑이어야만 친구가 될 수 있는 게 아니라 마음이 통하고 친밀감을 느끼면 나이에 관계 없이 친구가 될 수 있다고 말이야.


만 나이 말고 연 나이로 통일하는 것도 괜찮을 것 같아:&nbsp;차라리 연 나이로 통일하는 게 어떨까? 생일로 나이를 세면 꼬박꼬박 챙기기도 어렵잖아. 만 나이는 그 사람의 생일을 알아야 나이 계산이 가능하지만 연 나이는 태어난 연도가 같으면 같은 나이가 되는 거니까 계산하기도 쉽고. 청소년 보호법 등 나이에 관련되는 법을 적용할 때도 더 용이할 것 같아.


나이에 대한 편견을 버릴 수 있도록 노력하자:&nbsp;이런 논의가 있다는 것 자체가 이미 우리 사회에 나이에 대한 압박감, 불안감, 편견 등이 있다는 것을 보여준다고 생각해. 나이에 대한 불필요한 편견을 없애기 위해 어떻게 해야 할지도 함께 생각해 보면 좋겠어.




이번 '만 나이 표준화' 피자스테이션에 대해 뉴니커 여러분이 남겨준 피드백을 살펴봤어요.

🍕&nbsp;피자스테이션 너무 재밌게 잘 읽고 있어요! 의견들을 주고받다 보면 과열되기도 하고 상대 의견을 비꼬거나 비난하는 사람들이 많아 쉽게 지치는데, 뉴닉이 정리해준 덕에 그럴 일 없이 흥미롭게 잘 보고 있습니다. 앞으로도 재미있는 콘텐츠 기대할게요~
🍕&nbsp;점심 먹으면서 딱 얘기했던 내용이 딱! 나오다뇨! 알던 내용도, 모르던 내용도 있어 아주 재밌게 읽었습니다. 앞으로도 좋은 콘텐츠 많이 기대할게요!
🍕&nbsp;토핑 얹기 제출 후 12/8에 모여 피자 나눠 먹자고 해서 놀랐어요! 사소한 부분까지 잘 챙겨주면 더 좋을 것 같아요!

이번 피자스테이션은 어땠나요?
아래 링크를 눌러 어떤 부분이 좋았는지, 어떤 부분은 아쉬웠는지 알려주세요.
다음 번 피자스테이션 준비하는 데 참고할게요!&nbsp;
피드백 남기러 가기]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[락다운 어게인 (뉴닉 ─ 코로나19)]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/KAetWd</id>
        <link href="https://newneek.co/post/KAetWd"/>
        <updated>2021-12-21T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[전염력은 높지만 그렇게 치명적이지는 않을 거라고 봤던 코로나19 오미크론 변이 바이러스가 기세를 떨치고 있어요. 세계보건기구(WHO)는 오미크론 확진자가 1.5~3일마다 두 배씩 늘고 있다고 분석했고요&nbsp;😷.
지금 어떤 상황이야?
유럽과 미국에서 빠르게 퍼지고 있어요. 각 나라 어떤 상황이냐면:


네덜란드 🇳🇱:&nbsp;그제(19일)부터 1월 14일까지&nbsp;전국을 봉쇄했어요. 식당·카페 등은 아예 문 닫고, 슈퍼마켓·약국 같은 필수 시설만 열어요. 크리스마스 당일을 빼고는 집에 손님을 2명까지만 초대할 수 있고요.


영국 🇬🇧:&nbsp;런던의 신규 확진자 중 80%가 오미크론 감염자예요(=우세종). 확진자가 너무 빠르게 느는 탓에 의료진이 턱없이 부족해 병원이&nbsp;제대로 대응할 수 없는&nbsp;상황이라고.


미국 🇺🇸:&nbsp;뉴욕타임스는 “백신이 없던 작년으로 돌아간 것 같다”고 현지 상황을 전했어요. 확진자뿐 아니라 사망자도 2주 전에 비해 20~30%씩&nbsp;늘어난 상황이에요.


이 외에&nbsp;🌍:&nbsp;프랑스는 새해맞이 불꽃놀이를 취소하고, 덴마크는 극장·박물관 문을 닫았어요.


이러다가 ‘5차 유행’이 올 수도 있다는 암울한 전망도 나와요.&nbsp;현재까지 알려진 정보에 따르면, 오미크론에 걸리면 심하게 아프진 않아요. 하지만 그럼에도 몇몇 사람은 증상이 심해질 수 있는데요. 확진자가 늘면 증상이 심해지는 사람 수 자체도 그만큼 늘 수 있어요. 이미 의료체계 부담이 커진 상황에서 더 부담이 될 거고요.
괜찮으려나 싶으면 다시 그러네
몇몇 사람들은 2022년 상황을&nbsp;어둡게 그리기도&nbsp;해요. 백신 맞는 사람이 늘면서 이제 조금씩 예전의 일상으로 돌아갈 수 있을 거라 기대했는데 다시 봉쇄까지 해야 하는 상황이잖아요. 미국에서는 “올해 겨울은 힘들 것 같다”는&nbsp;전망도 나왔고요.
&nbsp;
한편으로 아직 절망하기엔 이르다는 사람도 있어요. 전 세계 인구의 절반 이상이 백신을 1번 이상 맞았고, 개발도상국에도 백신이 점차 공급되고 있기 때문. 추가접종을 하면 감염되더라도 증상이 심해지는 걸 막을 수 있기도 하고요. 전문가들은 무엇보다 실내에서 마스크 벗지 말고, 사람 붐비는 곳을 피하는 게 좋다고 강조해요.]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[대만 국민투표 (뉴닉 ─ 코로나19)]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/ayjqUu</id>
        <link href="https://newneek.co/post/ayjqUu"/>
        <updated>2021-12-21T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA['미국산 돼지고기 수입금지, 찬성하십니까?' 대만에서 이 내용을 포함해 총 4가지 안건으로 국민투표를 열었는데, 깜짝 놀랄 결과가 나왔어요. 바다 건너 미국에서도 눈 크게 뜨고 지켜봤고요.
국민투표? 왜 한 건데?
중국이랑 친한 제1야당이 중국과 사이 안 좋은&nbsp;차이잉원 총통의 정책에 반대하며&nbsp;4가지 안건을 들고나왔거든요.


돼지고기 수입 막자:&nbsp;대만은 미국과 자유무역협정(FTA)를 맺으려고 하는 중인데요. 작년에 미국산 돼지고기 수입을 먼저 OK했는데, 대만에서는 금지된 성분이 들어있어 국민들이 반대했어요.&nbsp;


원전 돌리자:&nbsp;일본 후쿠시마의 원전 사고 이후, 대만은 거의 다 지어놓은 제4원전을 쓰지 않기로 했는데요. 요즘 계속 전기가 부족하자, 이&nbsp;원전을 돌리자는 의견이 나왔어요.


이 외에 천연가스 시설을 옮기자는 것과, 국민투표를 대선과 동시에 치르자는 안건도 투표에 부쳤고요.&nbsp;
결과는 어떻게 나왔어?
4가지 모두 ‘반대’로 결론 났어요 🙅. 특히 미국산 돼지고기 수입 금지의 경우, 여론조사에서는 찬성이 반대보다 많았지만 정작 투표함을 열어보니&nbsp;‘수입하자’는 의견이 많았어요(수입 막자 48% vs. 수입 하자 51%). 대만 국민들이 돼지고기 수입을 단순히 먹거리 문제가 아니라, ‘미국과 중국, 어느 쪽이냐’라는 문제로 봤다는 해석이 나오고요.&nbsp;중국 대신 미국을 택한 것.
돼지고기가 미국-중국이랑 무슨 상관?
대만을 두고 요즘 미국과 중국이 으르렁거리고 있거든요 🇺🇸🇨🇳. 중국은 대만을 ‘언젠가 우리가 통일해야 할 나라’로 보지만, 미국은&nbsp;함께 군사훈련을 하는 등 대만과 친하게 지내왔어요. 이를 아니꼽게 보던 시진핑 주석은 바이든 대통령과의 첫 정상회담에서 ‘불장난하면&nbsp;불에 타 죽는다’며 경고했고요. 최근에는 중국이 백신 등 달콤한 선물을 약속하며 니카라과가 대만과의&nbsp;외교 관계를 끊게&nbsp;만들었는데요. 이런 상황에서 미국산 돼지고기 수입을 막으면, 미국과의 관계가 나빠질 수 있으니 ‘중국 말고&nbsp;미국 편들자’는 목소리를 낸 것 같다고 🔊.]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[대선후보 가족을 둘러싼 의혹들 (뉴닉 ─ 코로나19)]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/jYcDon</id>
        <link href="https://newneek.co/post/jYcDon"/>
        <updated>2021-12-20T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[뉴니커, 대선후보를 살펴볼 때 어떤 걸 가장 많이 보나요? SBS 여론조사 결과, 많은 사람(60%)이 누구를 뽑을지 정할 때 ‘후보의&nbsp;배우자도 같이 본다'고 답했는데요 🧐. 더불어민주당 이재명·국민의힘 윤석열 후보의 가족이 논란에 휩싸이면서 지지율도 흔들리고 있어요.&nbsp;
여기저기서 난리던데, 무슨 일이야?
이재명 후보는


큰 아들의 불법 도박: 이 후보의 큰아들이 2019년부터 1년 반 동안 한 도박 커뮤니티에 여러 차례 글을 올린 게 밝혀졌어요. 그가&nbsp;불법 도박을 한 게&nbsp;아니냐는 의혹이 나왔고요. 그가 쓴 200여 개의&nbsp; 글·댓글 중에는 성매매를 한 것으로 보이는 내용도 있어서 논란이 커졌는데요. 논란이 커지자 경찰은 수사에 들어갔어요.


4시간 만에 사과: 이재명 후보는 의혹이 나온 지 4시간 만에 아들의 불법 도박 사실을 인정하고 사과했어요: “부모로서 가르침이 부족했다. 치료도 받게 하고, 형사처벌도 받아야 한다면 받겠다.” 하지만 성매매 의혹에 대해서는 그런 적 없다는 아들의 말을 믿겠다고 했고요.&nbsp;


윤석열 후보는


부인의 허위 경력: 윤 후보의 부인 김건희 씨의 경력을 두고&nbsp;지난 8월부터 여러 의혹이 나왔는데요. 김 씨가 2001년 한 대학 강사와 2007년 다른 대학 겸임교수에 지원하며&nbsp;허위경력을 적었다는 의혹이 지난주(14일)에 새로 나왔어요. 한국게임산업협회에서 이사를 지냈다고 적었지만 당시 직원들은 “사실과 다르다”고 했다고. 한 미술 공모전에서 상을 받았다고 했지만, 당시 당선자 명단에는 김 씨의 이름이 없었고요.


사흘 만에 사과: 윤석열 후보는 이번 의혹이 나온 지 사흘 만에 사과했어요: “부인의 경력 논란이 제가 강조해 온 공정과 상식에 맞지 않으므로 국민의 비판을 받아들이겠다. 조사를 받아야 한다면 받겠다.” 다만 의혹을 인정한 것인지는 밝히지 않았고요.


대선에까지 영향을 줄까?
민주당과 국민의힘이 서로 비방만 계속하면서, 유권자들의 피로감이 커져&nbsp;투표율이 낮아질 수 있다는 우려가 나와요 📉. 민주당은 윤석열 후보가 마지못해 사과한 것이라고 비판했고, 국민의힘은 민주당이 이재명 후보의 아들 문제를 사소한 것으로 취급한다고 지적했거든요. 이처럼 서로를 물어뜯기 바쁜 민주당과 국민의힘을 모두를 비판하는 목소리도 나오고요.]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[코로나19 치료제 도입 (뉴닉 ─ 피자스테이션)]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/Eofnme</id>
        <link href="https://newneek.co/post/Eofnme"/>
        <updated>2022-01-03T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[백신 맞고, 사회적 거리두기 지켜도 도무지 끝날 것 같지 않은 코로나19 상황. 올해부터는 알약 치료제의 힘도 빌릴 예정이에요. 치료제가 있으면 코로나19에 걸리더라도 빨리 나아서 나도, 다른 사람도 지킬 수 있어요. 알약이 2022년 모습을&nbsp;바꿀 수 있을까요?
치료제 우리나라에도 들어올까? 💊
현재 개발된 치료제는 두 종류예요: 화이자의 ‘팍스로비드’와 머크의 ‘몰누피라비르’. 우리나라는 이르면 이번 달(1월) 중순부터 일단 팍스로비드만 들여와 쓰기로 했어요. 그 이유는 하나씩 살펴볼게요.
화이자 ‘팍스로비드’


대상은:&nbsp;증상이 나타난 지 얼마 안 됐을 때, 상태가 더 나빠질 위험이 있는 사람이 먹어요. 나이는 만 12세 이상, 체중은 40kg이 넘어야 해요.


복용법은:&nbsp;12시간 간격으로 하루에 두 차례, 5일 동안 먹어야 해요. 한 번에 먹는 알약은 3개예요.


효과는:&nbsp;증상이 나타나고 5일 안에 먹으면, 최대 10명 중 9명이 입원·사망하는 걸 막을 수 있어요(효과 88%). 바이러스는 몸에 들어오면 수가 늘어나는데, 이걸 못하게 막아주는 거예요.


주의할 점은:&nbsp;증상 초기에 먹어야 좋아요. 코로나19에 걸렸는지 최대한 빨리 알아야 좋은 것. 설사나 울렁거림 등 부작용이 약하게 생길 수 있는데, 치료가 끝나면 없어져요. 임신·수유 중이거나, 간·신장 질환이 있으면&nbsp;의사와 꼭 얘기해야 하고요.


머크 ‘몰누피라비르’


대상은:&nbsp;이것도 증상 초기에 심해질 위험이 있는 사람이 먹어요. 만 18세 이상만 먹을 수 있고, 임산부는 못 먹어요.&nbsp;


복용법은:&nbsp;화이자 거랑 대부분 같고, 한 번에 4알을 먹는 것만 달라요.


효과는:&nbsp;증상이 나타나고 5일 안에 먹으면, 최대 10명 중 3명이 입원·사망하는 걸 막을 수 있어요(효과 30%). 그래서 우리 정부가 ‘좀 더 고민할게’ 하며 승인을 미룬 거고요.


주의할 점은:&nbsp;바이러스가 늘어나지 못하도록 하는 방법이 팍스로비드와 좀 달라요. 증식을 막는 돌연변이를 바이러스에 넣어주는 방식인데, 이게 딱 안전하다고 말하긴&nbsp;어렵다고. 성장세포나 태아에 작용할 수 있기 때문. 그래서 청소년과 임산부는 못 먹는 거예요. 하지만 미국은 “그래도 사망하는 사람을 줄이는 이익이 크다”며 사용하기로 했어요. 국내 일부 전문가들도 코로나19 상황이 심각한 만큼, 플랜B로 필요하다고 주장해요.


약국에서 살 수 있진 않고 정부가 사서 치료받는 곳으로 배달해줄 예정이에요. 가격은 무료. 둘 다 델타 변이에 효과가 있다고 나왔고, 오미크론 변이에 효과가 있을지는 연구 결과를 기다려야 해요 ⚗️.
올해는 진짜 끝낼 수 있을까?
치료약을 제때 처방받을 수 있다면 효과가 있을 거예요. 입원 확률을 낮춰주니 의료 시스템에 부담도 덜 가고, 빨리 나을 수 있으니까요. 다만&nbsp;생산량이 뒷받침돼야 해요. 약이 필요한 사람보다 약이 적으면 전염을 잡기 어렵기 때문. 현재 우리나라는 팍스로비드 약 36만 명분을 선구매 했어요.]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[공수처 통신자료 조회 논란 (뉴닉 ─ 피자스테이션)]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/rqSOlV</id>
        <link href="https://newneek.co/post/rqSOlV"/>
        <updated>2022-01-03T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[만약 수사 기관이 나와 내 가족, 친구들의 주소와 주민등록번호를 수집했다면 어떨 것 같아요? 그것도 내가 모르는 사이에 그랬다면요? 고위공직자범죄수사처(공수처)가 이런 식으로 피의자와 주변 사람들의 자료를 너무 많이 조회해서 논란이에요 🚨.
통신자료 조회가 뭐야?
고슴이가 피의자라고 가정해볼게요. 수사기관은 고슴이가 업무상 알게 된 비밀 정보를 주변에 흘렸다고 의심하는데요. 고슴이가 누구랑 언제 통화했는지, 어느 기지국에서 신호가 잡혔는지 보기 위해 법원의 허락(영장)을 받아 이런 내용을 확인해요(=통신사실 확인자료) 🔎. 근데 전화번호만 가지고는 통화 상대가 누구인지 모르잖아요. 그래서 통신사에 “이 번호 가진 사람의 이름·주소·주민번호 알려주세요”라고 요청하고요. 이걸 ‘통신자료 조회’라고 하는데, 법원 영장 없이도 받을 수 있어요.
그런데 뭐가 문제야?
‘이거 좀 너무하다’는 비판이 나올 정도로 통신자료를 조회했기 때문 👀. 공수처는&nbsp;고발 사주 의혹&nbsp;사건에서 윤석열 국민의힘 대선후보와 김웅 국민의힘 의원을 피의자로 수사하고 있는데요. 선뜻 이해하기 어려운 부분이 있다는 말이 나와요.


국민의힘 의원 80%:&nbsp;카카오톡 단체방에 같이 있었다는 이유만으로 국민의힘 의원 105명 중 86명을 조회했어요(31일 오전 기준). 윤 후보의 친구들과 가족까지 조회했는데, 국민의힘은 불법 선거 개입이라고 주장하고 있고요.


기자·교수의 가족까지:&nbsp;피의자와 통화한 적 없는 국내·외신 기자, 학회 교수와&nbsp;그들의 가족까지&nbsp;조회했어요. “피의자와 통화해서 조회했다”는 공수처 설명과 맞지 않는 것 🤔.


공수처는 뭐래?
공수처는&nbsp;억울하다는 입장이에요 🤷. 조금 더 자세히 들어보면:


정보만 조회한 거야:&nbsp;흔히 통화내역을 조회했다고 생각하지만, 그건 영장이 필요한 일이야. 우린 피의자와 통화한 사람이 누구인지만 합법적으로 확인했어.


검찰·경찰도 조회해:&nbsp;통신 조회는 검·경도&nbsp;계속 해오던 거야. (더불어민주당&amp;이재명 대선후보: 맞아. 윤 후보가 검찰총장일 때도 수십만 건 조회했는데, 그때는 아무도 사찰이라고 안 했어!)


야당 사찰 아니야:&nbsp;윤석열 후보 우리가 3번 조회할 때 서울중앙지검은 4번 했어. 부인에 대해서는 우리가 1번 할 동안 검찰은 5번이나 했고. 왜 우리만 사찰이라고 해?


논란이 커지자 검찰이 공수처장에 대해 수사에 들어갔는데요. 이번 기회에 아예 법을 바꿔야 한다는 말이 나와요 🛠️. 수사 기관이 통신자료를 조회해도, 당사자한테 알려줄 의무가 없기 때문에 인권이 침해될 수 있거든요. 국가인권위원회도 이미 8년 전에&nbsp;법을 바꾸라고 권고했지만, 바뀐 건 없다고. 민주당과 국민의힘도 이번에는&nbsp;법을 바꾸자는 의견이라, 지켜봐야 할 것 같아요.]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[슴행시 백일장 당선작 공개 (뉴닉 ─ 피자스테이션)]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/o0koOE</id>
        <link href="https://newneek.co/post/o0koOE"/>
        <updated>2021-12-24T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[어디서 돌고래 소리 안 나요? 🐬 슴행시 백일장 응모작 보고 고슴이가 마스크 뒤로 끅끅대는 소리예요 🤣. ‘고슴이’로 삼행시를 짓는 대회에 무려 1500명이 넘는 뉴니커가 참여했는데요. 뉴닉 에디터(반🥳 근🎄 사이먼🧝)가 심혈을 기울여 심사했어요.&nbsp;
&nbsp;
심사평: 올해는 유난히 20대를 회상하고 코로나19 극복을 기원하는 분이 많았어요. 다들 음식 간을 슴슴하게 먹는 것 같고, “이러다 다 죽어”라는 유행어로 끝맺는 분도 많았습니다. 그럼 결과를 발표합니다!&nbsp;🎉
재미상🤣: 재미와 재치가 가득 담긴 작품


고:&nbsp;고구마호박 몰라? 호박 맛이 나는 노란 고구마. 고구마호박이 아니라 호박고구마예요, 어머님.


슴:&nbsp;ㅅ-음~ 맛있다. 마트 다녀오셨어요? 아니 영기 엄마가 텃밭에서 고구마호박을... 호박고구마요~*^^* 그래 호구ㅁ...! 호구마요?🤭 =^0^= 호!박!고!구- 호박고구마호박고구마호!!!박!!!고!!!구!!!마아아악!!!! 이제 됐냐아악!!!!!!➿🥄


이:&nbsp;이 할망구가 왜 이래, 밥상에서! 미쳤어?
	&nbsp;


고:&nbsp;고조할머니가 우리가 이렇게 잘살게 된 게 뉴닉이 세상을 바꿔서래요! 정말이에요, 엄마?


슴:&nbsp;(슴이🦔, 옆에서 평화롭게 볕을 받고 있다 화들짝 놀란다.)


이:&nbsp;이건 못 참지! 내가 젊을 때 바로 그 뉴닉의 마스코트 고슴이였어! .. 그렇게 TMI를 풀기 시작하는 고슴이.
	&nbsp;


고:&nbsp;고양이상, 강아지상, 과즙상 뭐 말들이 많사옵니다. 근데 사실 전하가 놓친 관상은 따로 있지요... 바로


슴:&nbsp;슴상이옵니다. 고슴이상...첫인상은 가시돋은 것같이 차가워 보이나... 속은 누구보다 따뜻한 그런 관상을 말하지요... 백성의 마음을 가장 잘 헤아릴 수 있는 상입니다.


이:&nbsp;이보게 관상가 양반. 어떤 상이 왕이될 상인가? 하고 물으시면 슴상이 왕이될 상이라고 답하겠사옵니다...총총총


창의상😵: 형식과 주제, 내용 등 남들과는 다른 작품


고:&nbsp;고사리 같은 손으로 토닥토닥 키보드를 두드리며 슴행시 당선 리스트를 정리하던 뉴닉 에디터가 갑자기 외마디 비명을 질렀다. "아아아아아아아아아아아아아악!!!"


슴:&nbsp;“슴행시 응모받았던 리스트들이 서버 문제 때문에 하나 빼고 다 날라갔어요 ㅠㅠㅠㅠ 어쩌죠…”


이:&nbsp;이렇게 남은 이 슴행시 하나만이 결국 상을 휩쓸고 말았다.
	&nbsp;


고:&nbsp;고슴이로,


슴:&nbsp;슴행시를 지어보겠소! 기대해도 좋소.


이:&nbsp;이제 들어갑니다잉! 운 띄워주시오! 자~ 고!
	&nbsp;


고:&nbsp;고슴이로,


슴:&nbsp;슴행시를 지어보겠소! 기대해도 좋소.


이:&nbsp;이제 들어갑니다잉! 운 띄워주시오! 자~ 고! ......고! ...고!...
	&nbsp;


고:&nbsp;고급 정보💲 필요하세요? 지금바로 초*이*스!✅


슴:&nbsp;슴며든 뉴ㄴ1커의 고슴이까지🎁 ※쉿! 혼자만 봐


이:&nbsp;이동 링💰크💰 클 릭☞⚜ https:// n ew neek. c o/⚜


감동상☺️: ‘고슴이의 덧니’처럼 마음 따뜻해지는 작품


고:&nbsp;고되지는 않은지 사람들은 잘해주는지 묻는 휴대폰에는 엄마라는 이름이 떠 있습니다.


슴:&nbsp;슴슴하게 되는 반찬에 속상하다지만, 타지에선 엄마 반찬이 제일 먹고싶습니다.


이:&nbsp;이번 주말에 내려가서 간이라도 맞춰드려야겠습니다.
	&nbsp;


고:&nbsp;고등학교 친구를 오랜만에 만났는데


슴:&nbsp;슴마트폰을 뒤집어 놓아두기에 왜냐고 물어보니


이:&nbsp;이 시간 서로에게 집중하기 위해서라고 했다.
	&nbsp;


고:&nbsp;고생하고 계시는 많은 의료진 여러분들, 방역수칙을 철저히 지켜주시는 많은 국민들 덕분에, 하루하루를 살고 있는 요즘입니다.


슴:&nbsp;슴막히는 마스크가 일상화되며, 거리두기 강화로 가족 친구분들과의 만남도 어려워졌습니다.


이:&nbsp;이제 다가오는 2022년에는, 이러한 걱정도 어려움도 다 떨칠 수 있기를 간절히 바라봅니다.
	&nbsp;


선정된 분께는 응모 때 적어주신 이메일 주소로 뉴닉 팀이 1월 중으로 개별 연락을 드릴 예정이에요. 상품은 비매품인 뉴닉 굿즈입니다! (🦔고슴이: 빠진 배꼽 찾으러 가야겠슴!)]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[뉴닉이 뽑은 2021년의 이슈 (뉴닉 ─ 피자스테이션)]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/qEGPlj</id>
        <link href="https://newneek.co/post/qEGPlj"/>
        <updated>2021-12-24T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<div class="card-inner"><figure class="card-thumbnail"><img src="https://d2phebdq64jyfk.cloudfront.net/image/article/thumbnail/qEGPlj" alt=""></figure><div class="card-body"><h3 class="card-title">뉴닉이 뽑은 2021년의 이슈</h3><time class="card-date">2021/12/24</time><i class="card-category"></i></div></div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[터키 경제 위기 (뉴닉 ─ 피자스테이션)]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/MLsg9U</id>
        <link href="https://newneek.co/post/MLsg9U"/>
        <updated>2021-12-23T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[갓 구운 식빵에 누텔라 샥 발라서 먹는 거 좋아하는 뉴니커? 조만간 이런 행복 못 누릴 수도 있어요. 터키는 전 세계가 소비하는 헤이즐넛의 70%를 공급하고, 누텔라 만드는 회사는 그 헤이즐넛의 3분의 1을 사들이는데요.&nbsp; 터키 경제 상황이 너무 안 좋아서 헤이즐넛&nbsp;농사를 못 지을 가능성이 크거든요.
누텔라 왜... 터키 무슨 상황인데?


인플레이션 심각 심각 💸:&nbsp;물가가 엄청&nbsp;올랐어요. 우유는 올해 초에 비해 1.7배, 밀가루는 한 달 만에 2배 비싸졌어요. 헤이즐넛 농사에 필요한 비료·살충제 가격도 올라 이익을 내기 힘들고, 식료품이 비싸니 헤이즐넛 갖다 판 돈으로 살 수 있는 것도 없다고. 그래서 헤이즐넛 농사를 그만두는 사람도 많고요.


환율이 올라 올라 💣:&nbsp;올해 초에 비해 리라·달러 환율이 2배 넘게 올랐어요. 터키 돈으로 7리라 정도만 있으면 1달러를 가질 수 있었는데, 최근에는 18리라 정도 있어야 1달러를 가질 수 있는 것. 리라의 가치가 확 떨어진 거라, 외국인 투자자들은 서둘러 달러로 바꿔서 터키 시장을 떠나고 있고요. 이러면 터키가 갖고 있는 달러 자체가 줄어들고, 심해지면 외환위기가 올 수 있어요. 우리나라에서 1997년에 IMF 외환위기가 터졌던 거랑 비슷한 상황인 거예요.


어쩌다 이렇게까지 된 거야?
터키 에르도안 대통령의&nbsp;경제 고집&nbsp;때문이에요. 기준금리에 대해 혼자 다른 생각을 갖고 있거든요 🤔.


원래 물가&amp;금리 관계는:&nbsp;물가가 오르면 보통 금리를 올려서 물가를 잡아요. 물가가 오르는 건 경제가 너무 뜨거워져서 그렇다고 보고, 돈을 확 거둬들이는 것. 이렇게 하지 않으면 물가가 너무 올라서 사람들이 물건을 살 수 없어 살림살이가 팍팍해질 수 있어요. 반대로 코로나19 때처럼 경제가 안 좋을 땐 기준금리를 내리고요. 사람들이 은행에 저축하는 대신 돈 팍팍 쓰게 만드는 것.&nbsp;


하지만 에르도안은:&nbsp;물가가 오르고 있는데도 9월부터 기준금리를 계속 내렸어요. 금리가 높으면 사람들이 저축만 하고 돈을 안 쓸 테니까 물건이 안 팔려 오히려 기업에 손해라는 거예요. 그러면 기업은 물건 가격을 올려 손해를 메꾸려 할 테니 사람들한테 안 좋을 거라고&nbsp;생각하고요.&nbsp;


에르도안은 환율에 대한 생각도 확고해요. 리라의 가치가 떨어지면 외국 물건을 수입할 때 더 많은 리라를 주고 사와야 하니까 수입이 줄어드는 반면 📉, 터키의 물건은 더 싼 가격에 많이 수출할 수 있거든요 📈. 그러면 터키가 ‘경제 독립’을 이룰 수 있다고 생각하는 거예요. 하지만 헤이즐넛 산업처럼 수출로 먹고사는 업계는 이미 휘청거린다고.
지금이라도 마음 바꾸면 되지 않을까?
바꿀 확률은 거의 없어요. 18년간 터키를 통치해온 에르도안은 2023년 대선에도 나갈 예정이거든요. 하지만 코로나19 때문에 다음 대선에서도 이길지&nbsp;장담 못하게 됐어요. 이미 지지율은&nbsp;한참 떨어진 상황이라고. 사실 터키의 경제 상황을 해결하려면 금리를 올리긴 해야 하는데, 단기적으로 경제도 안 좋아지고 일자리도 줄어들 수 있거든요. 그러면 지지율이 더 떨어질 수 있고요.]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[뉴닉이 뽑은 올해의 OO상 (뉴닉 ─ 피자스테이션)]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/MmlV43</id>
        <link href="https://newneek.co/post/MmlV43"/>
        <updated>2021-12-23T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[뉴니커, 벌써 올해가 일주일 정도밖에 안 남았어요. 뉴니커도 각자의 방식으로 한해를 마무리하고, 새해를 맞을 준비를 하고 있을 텐데요. 뉴닉도 2021년을 돌아보며 뉴니커와 함께 만든 콘텐츠들을 살펴봤어요. 뉴니커가 직접 보내준 피드백과 데이터를 바탕으로 5가지 상을 시상합니다! (🦔고슴이: 2021 뉴닉 어워즈는 내일도 계속되슴!)

뉴닉은 매일 약 40만 명의 뉴니커에게 뉴스레터를 발송하는데요. 레터 제목이 눈에 띄거나 뉴니커의 궁금증을 자아낼&nbsp; 내용이면 더 많은 분이 레터를 열어봐요. 올 한해 열어본 비율이 가장 높았던 레터 Top 2는요:


1월 11일&nbsp;이루다는 왜 그런 말을 했을까: AI 챗봇 ‘이루다’가 휩싸인 논란


4월 7일&nbsp;●▅▇█▇▆▅▄▇&nbsp;: MZ세대가 이끄는 사무직 노조 이야기&nbsp;



레터를 끝까지 읽어 보면 뉴닉에 피드백을 보내는 버튼이 있어요. 때로는 피드백 창에서 물어보는 내용도 달라지는데요. 올 한 해 뉴니커의 피드백이 가장 많이 들어온 날은 🥁: 8월 20일 ‘탈레반, 정체를 밝혀라’였어요. 8~9월에는 당일 레터에 나온 내용에서 문제를 내고 정답을 고르게 해 자연스레 피드백을 남기게 했는데요. 이날은 1700명 넘는 뉴니커가 피드백을 남겨줬어요.
이때는 한창 탈레반이 아프가니스탄을 점령해 뉴스에 많이 나오고, 국내에서는 언론중재법으로 국회가 한창 논의를 하고 있을 때였어요. 이날 레터에서 가장 뜨거운 감자 두 가지를 다루면서 뉴니커의 반응도 뜨거웠다고.

백 마디 말보다 한 번 보는 게 낫다는 말이 있죠? 뉴닉은 올해 로이터(해외), 뉴스1(국내)과 계약을 맺고 사진을 쓰기 시작했는데요 📸. 사진을 더 보기 좋게 손수 다듬는 뉴닉 디자이너 오즈🔮, 라프🐯가 올해 가장 웅장한 사진을 골랐어요.&nbsp;수상 사진은:&nbsp;블루오리진과&nbsp;누리호입니다!
우주에 대한 소식이 유난히 많았던 2021년. 뉴니커 대부분의 일상과는 거리가 있지만, 발전된 기술에 놀라고, 언젠가 나도 우주에 가볼 수 있으려나 하는 기대감을 품게 된 한해였어요 🚀. 누리호는 2022년에&nbsp;2·3차&nbsp;발사를 앞두고 있다고 하는데요. 성패를 떠나, 열심히 준비 중인 국내 연구진께 응원을 보내고 싶습니다. (🦔고슴이 : 짝짝짝!)


‘오늘 레터를 보고, 뉴닉을 주변 친구에게 추천할 의향은 얼마나 되나요?’ 레터 피드백을 남기러 들어가면 이런 질문과 함께 0~10점으로 점수를 매길 수 있는데요. 2021년 레터 중 평균 점수가 가장 높았던 날은 ‘은행 대출 상담 줄 100m’ 등의 소식 전한 8월 25일이 뽑혔어요. 어렵지만 중요한 대출 얘기를 쉽게 전해줘서 좋았다는 반응이 많았다고 👏. 이날 들어온 피드백 하나 공유해볼게요:


뉴닉! 정말로 고마워요. 평소에 뉴스를 읽지도 않고, 그래서 세상이 어떻게 돌아가는지 늘 대충 알기만 해서 다른 사람들이랑 이야기할 때 부끄러울 때가 많았거든요. 이제는 뉴닉이 정리해준 글들을 읽고, 당당해지고 세상에 더 관심이 가게 되고, 내가 진짜 사회의 일원인 것 같아 뿌듯해요!



레터의 마지막에는 따뜻하고 신기하고 훈훈한 스토리를 전해주는 ‘고슴이의 덧니(덧붙이는 니우스)’ 코너가 있죠. 올해 덧니 에피소드 중 뉴니커의 공감과 응원이 가장 많았던 스토리는 바로&nbsp;2020 도쿄패럴림픽에 출전한 선수들의 얘기였어요. 난민 대표팀의&nbsp;아프가니스탄 출신 선수를 시작으로, 뉴닉은 패럴림픽 기간(8월 24일~9월 5일) 동안 뉴스에 많이 나오지는 않았지만 누구보다 찬란한 도전을 하는&nbsp;선수들의 이야기를 전했는데요. 이들의 열정에 힘을 얻었다는 뉴니커 피드백이 많았어요 💪:


패럴림픽 소식을 많이 알려줘서 너무 좋습니다. 요즘 사는 게 힘들고 지칠 때가 많은데 선수들의 한계를 극복하는 이야기를 읽을 때마다 응원을 받는 기분이 드네요. 저도 선수들처럼 묵묵히 매일 매일 조금씩 하루를 살아가겠습니다. 감사해요 뉴닉!]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[장애인 이동권 보장 시위 (뉴닉 ─ 피자스테이션)]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/jUmPFY</id>
        <link href="https://newneek.co/post/jUmPFY"/>
        <updated>2021-12-22T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<div class="card-inner"><figure class="card-thumbnail"><img src="https://d2phebdq64jyfk.cloudfront.net/image/article/thumbnail/jUmPFY" alt=""></figure><div class="card-body"><h3 class="card-title">장애인 이동권 보장 시위</h3><time class="card-date">2021/12/22</time><i class="card-category">뉴노멀</i></div></div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[칠레 최연소 대통령 당선 (뉴닉 ─ 피자스테이션)]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/tgGN0c</id>
        <link href="https://newneek.co/post/tgGN0c"/>
        <updated>2021-12-22T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[남미(=남아메리카)의 길쭉한 나라, 칠레에서 새로운 대통령이 나왔어요 🇨🇱. 주인공은 35세인 가브리엘 보리치. 칠레 역사상 가장 젊은 대통령이 된 그는 어떤 인물인지, 이번 선거의 의미가 뭔지 살펴봤어요.
35살이라고? 엄청 젊네
맞아요. 보리치는 지난&nbsp;일요일(19일) 치러진 대선&nbsp;결선 투표에서 55% 넘는 득표율로 경쟁자(44%)를 따돌렸는데요 🗳️. 어떤 인물인지 조금 더 살펴보면:


학생 시위 리더 ✊:&nbsp;2011년에 대규모 학생 시위를 이끌었어요. 교육으로 돈벌이 하는 사립대학들에 저항하는 시위였는데, 저소득층 학생의 등록금을 면제해주는 법안이 통과되는 성과가 있었다고. 그는 2013년 하원의원 선거에 나가 당선됐고요.


좌파 정치인 🌹:&nbsp;이번 선거에서&nbsp;불평등 해소를 공약으로 내세웠어요. 부자는 더 부자가 되고, 가난한 사람은 더 가난해지는 문제를 해결하겠다는 것. 부자와 기업들에 매기는 세금 확 올리고, 복지 제도를 튼튼하게 하겠다고 했어요. 화석연료세 등 기후위기 대응 정책도 약속했고요.


어떻게 대통령까지 됐대?
경제 불평등 해소를 바라는 칠레 유권자들의 목소리가 컸다는 얘기가 나와요. 보리치가 승리한 데는 2년 전 시위가 큰 역할을 했고요. 어떤 시위였냐면:


빈부격차 해결하라! 📢:&nbsp;2019년 말, 안 그래도 비싼 지하철 요금을 올리겠다고 하자 잔뜩 화난 시민들이 거리로 쏟아져나왔어요. 한번&nbsp;불붙은 시위는 불평등을 키우는 사회 구조를 바꾸자는 요구로 이어졌고요.


새 헌법, 새 나라 ✍️:&nbsp;시위 끝에 군사독재 시절에 만들어진&nbsp;헌법을 바꾸기로&nbsp;국민들의 의견이 모아졌어요. 헌법이 ‘시장을 자유에 맡겨야 경제가 쑥쑥 큰다!(=신자유주의)’는 쪽으로&nbsp;쓰여 있는데, 경제는 쑥쑥 컸지만 불평등이 너무 커졌다는 얘기가 나왔기 때문. 지난 5월에 국민이 직접 뽑은 사람들이 헌법을 새로 쓰고 있는데, 초안을 다 쓰면 9월에 국민투표로 Yes or No를 결정할 거라고.


그밖에도 ‘그 밥에 그 나물이다’라는 말 나올 정도로 뻔해진 정치에 지친 국민들이 새로운 인물을 확 밀어줬다는 말도 나와요.
대통령 잘할 수 있을까?
변화를 바라는 칠레 국민의 뜻이 나타난 만큼 새 대통령에게 힘이 팍팍 실릴 것 같아요 💪. 특히 헌법을 새로 쓰는 중에 치러진 대선이라 역대급으로 높은 투표율이 나왔는데요. 새 헌법과 함께 칠레를 어떤 나라로 만들어 나갈지를 놓고 두 후보가 완전히 다른 두 개의 미래를 제시한 선거였기 때문. 국민들은&nbsp;더 공평한 나라를 만들겠다는 보리치의 손을 들어준 거고요 🤚. 새 헌법이 완성되면 칠레 사회에 큰 변화의 바람이 불 거라는 얘기가 나와요.]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[🍕 띵동! '만 나이 표준화' 피자가 도착했습니다! (뉴닉 ─ 피자스테이션)]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/wJaz6G</id>
        <link href="https://newneek.co/post/wJaz6G"/>
        <updated>2021-12-22T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA["뉴니커, 어떻게 생각해?"
뉴니커의 생각을 모아 나눠 먹는 공간,
피자스테이션에 오신 것을 환영합니다!&nbsp;🍕
이런 뉴니커에게 추천해요!
🧐 찬성·반대를 넘어 그 이면의 자세한 견해를 알고 싶었던 뉴니커
📚&nbsp;생각의 스펙트럼을 넓히고 싶은 뉴니커
🤝&nbsp;건강한 집단지성의 힘을 발휘하고 싶은 뉴니커
잠깐! '만 나이 표준화',
어떤 내용이었는지 깜박했다면?
'만 나이 표준화' 다시 읽으러 가기


12월 15일부터 20일까지, 6일동안 2021명의 뉴니커가
'만 나이 표준화'에 대한 의견을 얹어줬는데요.
뉴니커 의견 싹 모아 구운
따끈따끈한 피자가 도착했어요!



그럼, 뉴니커가 얹어준 의견 하나하나 좀 더 자세히 살펴볼까요?

찬성해&nbsp;(1686명, 83.4%)

'찬성해'를 선택한 뉴니커가 많이 사용한 연관 단어
&nbsp;
🍕1.&nbsp;나이 세는 법 때문에 혼란스러웠던 적이 많아. 한 가지로 통일하는 게 훨씬 효율적이고 편해.


지금 방법은 너무 혼란스러워:&nbsp;나이는 숫자에 불과한데 왜 어렵게 생각해야 하는지 모르겠어. 지금 나이 계산법이 여러 개라 혼란스러운데, 지금이라도 하나로 통일하면 좋겠어.&nbsp;


통일하는 게 훨씬 효율적이야:&nbsp;나이 세는 법을 통일하면 일 처리 할 때 훨씬 효율적일 것 같아. 나는 연구 데이터를 모으는 일을 하는데, 나이가 중요한 요인 중 하나거든? 그런데 실험자들이 나이를 헷갈리는 경우가 많아서 일을 두 번 해야 할 때가 있어. 나이 세는 법을 통일하면 훨씬 더 일이 편해질 것 같아.


사람들도 헷갈려 하는 것 같아:&nbsp;은행에서 일하는데, 한국식 나이로 스무 살이 되면 혼자 은행 업무를 볼 수 있다고 생각하는 사람들이 많아. 하지만 사실 만 19세가 넘어야 가능하거든. 이런 불필요한 사회적 비용을 줄이기 위해 일상에서도 만 나이로 통일하면 좋겠어.


🍕2. 한국식 나이보다 만 나이가 더 정확한 나이 계산법이라고 생각해.


나이의 정확한 개념을 생각하면, 만 나이가 정확하다고 봐:&nbsp;나이란 ‘사람이나 동물, 식물 등이 세상에 나서 살아온 햇수’를 뜻해. 그런데 한국식 나이는 태어나자마자 한 살이고, 12월생은 태어난 지 한 달도 안 돼 두 살이 되잖아. 나이의 개념과도 어긋나고 여러모로 불편한데 굳이 문화라는 이유로 유지할 필요 없다고 생각해. 오히려 개선해야 할 관습에 더 가깝지 않을까? 실제 태어난 날로부터 계산하는 만 나이가 가장 객관적인 나이 계산법 같아. 오랫동안 써온 주소 시스템도 도로명 주소로 바뀐 것처럼, 더 효율적인 시스템이 있다면 언제든 개선해야 한다고 봐.


🍕3. 한국식 나이 계산법이 나이 서열 문화에 꽤 많은 영향을 미치는 것 같아.


‘친구=동갑’이라는 고정관념도 한국식 나이 때문인 것 같아:&nbsp;우리나라는 ‘친구’를 한국식 나이가 같은 사람으로만 좁혀서 생각하곤 하는데, 이것도 한국식 나이 계산법 때문이 아닐까 싶어. 만 나이로 통일하면 다른 나라처럼 나이를 떠나 모두와 친구가 될 수 있다는 사고방식을 가질 수 있을 것 같아.


나이로 서열을 나누는 구식 문화를 바꿀 방법이야:&nbsp;직접 경험해본 바로는 같은 동아시아 문화권인 중국이나 일본 유학생들만 봐도 나이 체계 하나 다를 뿐인데 우리보다 훨씬 나이에 대한 위계가 덜했어. 초면에 나이가 어떻게 되냐고 질문을 하지 않아도 된다는 점도 너무 편했고. 만 나이로 통일하면 우리도 이렇게 바뀔 수 있지 않을까?


나이에 대해 연연하지 않게 될 수 있을 거야:&nbsp;만 나이가 표준화되면 다른 사람을 바라볼 때 나이를 덜 인식하게 될 거라고 생각해.&nbsp;


🍕4. 우리나라 고유의 문화라고 보기도 힘들어.


우리나라에서 시작된 것도 아니잖아: 애초에 고대 중국의 문화에서 온 건데 우리나라 고유의 문화라고 지켜야 한다는 게 말이 안돼. 시간이 흐르면서 국경의 의미가 희미해진다는 말이 나올 정도로 여러 나라의 사람들과 만날 일이 많아지는데, 굳이 우리나라의 나이 세는 법을 유지할 필요가 있을까?&nbsp;


무조건 지키는 것보다 효율적인 방법을 찾는 게 더 중요해:&nbsp;한국식 나이 계산법이 누군가의 희생을 기억해야 하거나 그 자체로 의미가 깊다면 지킬 법 하지만 그게 아니라면 꼭 지켜야 하는 건 아니라고 생각해.&nbsp;


🍕5. ‘빠른 년생’인데, 본의 아니게 살면서 불편했던 점이 너무 많아. 만 나이로 통일하면 훨씬 편할 것 같아.&nbsp;


나이 때문에 신경 쓰이는 일이 너무 많았어:&nbsp;사회 생활을 하면서부터 늘 나이 때문에 불편했어. 주민등록상 나이를 말하면 어린 척한다고 하고, 친구들 나이를 얘기하면 대접받고 싶어 한다고 하고. 어떻게 말해도 불편한 상황이 생기는 데다 공공 업무를 볼 때 헷갈린 적도 많았어. 내가 원해서 빠른 년생이 된 것도 아닌데 말이야. 물론 빠른 년생이라 이득 본 것도 많지만, 여러모로 신경도 많이 쓰여서, 이럴 바에는 그냥 만 나이를 표준화하면 좋겠어.


🍕6. 나이에 민감한 한국 사람들의 심리적인 부담을 줄일 수 있는 방법이라고 봐.


나이에 대한 부담이 줄어들 것 같아:&nbsp;해외에서 생활하고 있는데, 만으로는 28살이지만 한국식 나이로는 30살이라 한국식 나이를 생각하면 조급한 게 사실이야. 한국에서는 나이마다 해야 하는 일이 숙제처럼 정해져 있어서 조금만 나이가 들어도 ‘늦었다’는 평가를 받고 압박에 시달려야 하잖아. 한국 사회가 특히 나이에 민감한데, 만 나이로 통일하면 사람들의 심리적인 부담을 줄일 수 있다고 생각해.&nbsp;


나이에 대한 편견이 사라지길 바라:&nbsp;한국식 나이 계산법이 우리나라의 서열 문화나 나이에 대한 편견 등에 큰 영향을 준다고 봐. 게다가 25살이 넘으면 꺾인다, 30살이 되면 결혼을 해야 한다 등 나이와 관련된 차별 언어들이 많잖아. 만 나이로 통일하고, 캠페인을 통해 나이에 대한 편견이 점점 사라지면 좋겠어.


🍕7. 이렇게도 생각해봤어.


연 나이도 그냥 만 나이로 통일하면 좋겠어:&nbsp;공무 집행 등의 편의성 때문에 만든 연 나이도 만 나이로 통일하면 좋겠어. 코로나19로 보편화된 본인 인증을 활용하면, 술이나 담배를 살 수 있는지 또는 징병 검사를 받아야 하는지 등을 확인하기 편할 것 같아.


소개할 때는 태어난 연도와 만 나이를 함께 말하면 돼:&nbsp;만 나이로 통일하고, 나이를 말해야 할 때는 태어난 연도와 만 나이를 함께 소개하면 될 것 같아. 그리고 호칭은 당사자들이 정하면 되고. 예의를 차릴 때는 서로의 존중이 중요한 거지, 호칭이 중요하다고 생각하지 않아.


사회가 달라졌으니, 예전에 당연했던 것도 다시 살펴봐야 해:&nbsp;엄마 배 속에 있는 시간도 나이에 포함시킨다는 건 인간적이라기보다 태아를 온전한 생명으로 보고 산모의 선택을 제한하는 관습에서 나온 산물로 느껴져. 그러니 지금 다시 세심하게 살펴봐야 할 필요가 있다고 생각해. 엄마 배 속에 있던 시간을 기리는 의미에서 세는 나이를 유지하자는 주장보다 생일에 본인과 부모님을 더 기리는 게 의미 있어 보여.


단체 술 문화도 바뀔 거야:&nbsp;일본에서 생활했는데, 일본에서는 만 나이를 써서 그런지 고등학교를 졸업한다고 다 술을 마실 수 있는 아냐. 그래서 단체로 술 먹는 문화가 발달하지 않은 것 같아. 가끔 함께 술 마실 일이 생기면 분위기도 굉장히 좋았고. 우리나라는 무조건 세는 나이 기준으로 같이 술을 먹을 수 있게 되니까 안 좋은 술 문화도 생긴 게 아닐까 싶어. 만 나이로 통일한다면, 이런 부분도 바뀌지 않을까?


충분히 잘 적응할 수 있어:&nbsp;정부가 적극적으로 홍보하면 큰 노력을 들이지 않고도 충분히 만 나이로 통일할 수 있다고 봐. 실내 흡연 금지나 주 5일제 등 사회 전반을 바꾸는 제도가 잘 정착한 것처럼, 금방 적응할 수 있을 거야.



찬성해&nbsp;(1686명, 83.4%)

'반대해'를 선택한 뉴니커가 많이 사용한 연관 단어
🍕1.&nbsp;굳이 잘 쓰고 있는 우리나라 고유의 문화를 바꿀 필요가 있나 싶어.


다수가 따른다고 굳이 그걸로 통일해야 할까?:&nbsp;이제는 우리나라만 쓰고 있는 고유한 문화인데, 굳이 다른 나라들에 맞추기 위해 바꿀 필요는 없다고 생각해.


오히려 재미있는 대화 소재가 될 수 있어:&nbsp;외국 사람들과 이야기할 때 나이 때문에 헷갈린다고 했지만, 나는 오히려 우리나라 문화를 재미있게 얘기할 수 있어서 좋았어. 우리나라 사람들은 1월 1일에 다 같이 생일파티를 하냐는 질문도 받았는데, 아주 기발하고 재미있었고.&nbsp;

말 그대로 문화인데, 법으로 강제할 수도 없다고 봐:&nbsp;한국식 나이 문화는 말 그대로 문화라 법이랑은 달라. 그대로 사람들이 오랜 시간 동안 약속이라도 한 마냥 지켜온 건데 법으로 문화를 바꾸면 오히려 혼란스러워질 수 있다고 봐.

🍕2. 한국식 세는 나이가 공통점을 가지게 해 줘서 더 좋은 것 같아.&nbsp;


오히려 나이 때문에 더 쉽게 친해질 수 있어:&nbsp;한국식 나이 세는 법으로 나이가 하나의 공통 관심사가 돼서 좋은 것 같아. 한두 살 차이로 거리감이 생기고 서열 관계가 생길 수도 있지만 반대로 나이가 같으면 더 쉽게 친해지기도 하잖아. 1월 1일이 되었을 때 친구들과 다 같이 새해를 축하하면서 나이를 먹었다고 함께 슬퍼하거나 혹은 기뻐할 수 있다는 게 너무 좋아.


🍕3. 만 나이로 통일하면 더 혼란스러워지기만 할 뿐 서열 문화가 변하지는 않을 것 같아. 오히려 더 심해질 수도 있고.


하루 이틀 차이로 위아래를 구분할 것 같아:&nbsp;만 나이는 같은 연도에 태어난 사람들 사이에도 나이 서열을 만드는 것 같아. 서열 기준이 세분화돼서 오히려 서열 문화를 없애는 데 안 좋은 영향을 미치지 않을까? 상대의 생일까지 알아가며 나이를 계산해야 한다는 게 복잡하기도 하고.&nbsp;


나이 외에 다른 문화들도 얽혀 있는 문제야:&nbsp;우리나라의 서열 문화는 나이뿐만 아니라 존댓말이라는 언어적 요소, 유교 문화권 등 기타 사회 문화적 맥락이 더 큰 부분을 차지하고 있다고 봐. 만 나이로 통일해도 이런 부분이 바뀌지 않으면 혼란스럽기만 할 거야.


🍕4. 현재 방식이 효율적이라고 생각하는데, 굳이 바꿔야 할까?


이미 큰 문제 없이 잘 운영되고 있는데, 왜 바꿔야 하는지 모르겠어:&nbsp;공적인 자리에서는 만 나이를, 일상생활에서는 한국식 나이를 또 일부법에서는 연 나이를 쓰는 게 잘 자리 잡아 있다고 생각해. 크게 불편하지도 않고, 또 만 나이 사용을 법으로 표준화한다고 해서 실제로 얼마나 효과가 있을지도 모르겠어. 일상을 모조리 개편하는 불편을 감수하면서까지 만 나이를 표준화할 필요는 없다고 봐.


만 나이만 쓰게 되면, 더 혼란스러울 것 같아:&nbsp;만 나이로 통일되면, 모두가 생일에 따라 나이를 먹는 날짜가 다 달라져서 나이가 중요한 상황마다 너무 많이 헷갈릴 것 같아. 학교 입학이나 징병 검사, 술이나 담배를 살 수 있는 시기 등, 본인도, 그것을 확인해야 하는 사람들도 너무 일이 복잡해지지 않을까?



기타 (77명, 3.8%)

'기타'를 선택한 뉴니커가 많이 사용한 연관 단어
🍕1. 이렇게도 생각해 봤어.


뭐든 상관 없지만, 하나로 통일되면 좋겠어:&nbsp;생활에서 사용하는 나이와 미디어나 공식적인 자리에서 사용하는 나이가 달라서 불편했던 경험이 너무 많아. 개인적으로 어떤 것이든 크게 상관 없지만, 하나로 통일되면 좋겠어.


결국 나이 서열 문화가 사라지지 않으면 똑같을 것 같아:&nbsp;‘빠른 년생’이라 여러 나이로 살아봤는데, 결국은 소위 ‘나이 부심’ 같은 문화가 사라지지 않으면 해결되지 않는 문제라고 생각해. 법으로 만들면 일 처리는 편해지겠지만, 그와는 별개로 문화를 바꿔야 한다고 봐.


나이와 상관없이 친구가 될 수 있다는 걸 교육하는 게 더 중요해:&nbsp;나이를 표준화하는 것보다 나이와 상관없이 친구가 될 수 있다는 것을 어릴 때부터 교육하는 게 더 중요하다고 생각해. 동갑이어야만 친구가 될 수 있는 게 아니라 마음이 통하고 친밀감을 느끼면 나이에 관계 없이 친구가 될 수 있다고 말이야.


만 나이 말고 연 나이로 통일하는 것도 괜찮을 것 같아:&nbsp;차라리 연 나이로 통일하는 게 어떨까? 생일로 나이를 세면 꼬박꼬박 챙기기도 어렵잖아. 만 나이는 그 사람의 생일을 알아야 나이 계산이 가능하지만 연 나이는 태어난 연도가 같으면 같은 나이가 되는 거니까 계산하기도 쉽고. 청소년 보호법 등 나이에 관련되는 법을 적용할 때도 더 용이할 것 같아.


나이에 대한 편견을 버릴 수 있도록 노력하자:&nbsp;이런 논의가 있다는 것 자체가 이미 우리 사회에 나이에 대한 압박감, 불안감, 편견 등이 있다는 것을 보여준다고 생각해. 나이에 대한 불필요한 편견을 없애기 위해 어떻게 해야 할지도 함께 생각해 보면 좋겠어.




이번 '만 나이 표준화' 피자스테이션에 대해 뉴니커 여러분이 남겨준 피드백을 살펴봤어요.

🍕&nbsp;피자스테이션 너무 재밌게 잘 읽고 있어요! 의견들을 주고받다 보면 과열되기도 하고 상대 의견을 비꼬거나 비난하는 사람들이 많아 쉽게 지치는데, 뉴닉이 정리해준 덕에 그럴 일 없이 흥미롭게 잘 보고 있습니다. 앞으로도 재미있는 콘텐츠 기대할게요~
🍕&nbsp;점심 먹으면서 딱 얘기했던 내용이 딱! 나오다뇨! 알던 내용도, 모르던 내용도 있어 아주 재밌게 읽었습니다. 앞으로도 좋은 콘텐츠 많이 기대할게요!
🍕&nbsp;토핑 얹기 제출 후 12/8에 모여 피자 나눠 먹자고 해서 놀랐어요! 사소한 부분까지 잘 챙겨주면 더 좋을 것 같아요!

이번 피자스테이션은 어땠나요?
아래 링크를 눌러 어떤 부분이 좋았는지, 어떤 부분은 아쉬웠는지 알려주세요.
다음 번 피자스테이션 준비하는 데 참고할게요!&nbsp;
피드백 남기러 가기]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[락다운 어게인 (뉴닉 ─ 피자스테이션)]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/KAetWd</id>
        <link href="https://newneek.co/post/KAetWd"/>
        <updated>2021-12-21T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[전염력은 높지만 그렇게 치명적이지는 않을 거라고 봤던 코로나19 오미크론 변이 바이러스가 기세를 떨치고 있어요. 세계보건기구(WHO)는 오미크론 확진자가 1.5~3일마다 두 배씩 늘고 있다고 분석했고요&nbsp;😷.
지금 어떤 상황이야?
유럽과 미국에서 빠르게 퍼지고 있어요. 각 나라 어떤 상황이냐면:


네덜란드 🇳🇱:&nbsp;그제(19일)부터 1월 14일까지&nbsp;전국을 봉쇄했어요. 식당·카페 등은 아예 문 닫고, 슈퍼마켓·약국 같은 필수 시설만 열어요. 크리스마스 당일을 빼고는 집에 손님을 2명까지만 초대할 수 있고요.


영국 🇬🇧:&nbsp;런던의 신규 확진자 중 80%가 오미크론 감염자예요(=우세종). 확진자가 너무 빠르게 느는 탓에 의료진이 턱없이 부족해 병원이&nbsp;제대로 대응할 수 없는&nbsp;상황이라고.


미국 🇺🇸:&nbsp;뉴욕타임스는 “백신이 없던 작년으로 돌아간 것 같다”고 현지 상황을 전했어요. 확진자뿐 아니라 사망자도 2주 전에 비해 20~30%씩&nbsp;늘어난 상황이에요.


이 외에&nbsp;🌍:&nbsp;프랑스는 새해맞이 불꽃놀이를 취소하고, 덴마크는 극장·박물관 문을 닫았어요.


이러다가 ‘5차 유행’이 올 수도 있다는 암울한 전망도 나와요.&nbsp;현재까지 알려진 정보에 따르면, 오미크론에 걸리면 심하게 아프진 않아요. 하지만 그럼에도 몇몇 사람은 증상이 심해질 수 있는데요. 확진자가 늘면 증상이 심해지는 사람 수 자체도 그만큼 늘 수 있어요. 이미 의료체계 부담이 커진 상황에서 더 부담이 될 거고요.
괜찮으려나 싶으면 다시 그러네
몇몇 사람들은 2022년 상황을&nbsp;어둡게 그리기도&nbsp;해요. 백신 맞는 사람이 늘면서 이제 조금씩 예전의 일상으로 돌아갈 수 있을 거라 기대했는데 다시 봉쇄까지 해야 하는 상황이잖아요. 미국에서는 “올해 겨울은 힘들 것 같다”는&nbsp;전망도 나왔고요.
&nbsp;
한편으로 아직 절망하기엔 이르다는 사람도 있어요. 전 세계 인구의 절반 이상이 백신을 1번 이상 맞았고, 개발도상국에도 백신이 점차 공급되고 있기 때문. 추가접종을 하면 감염되더라도 증상이 심해지는 걸 막을 수 있기도 하고요. 전문가들은 무엇보다 실내에서 마스크 벗지 말고, 사람 붐비는 곳을 피하는 게 좋다고 강조해요.]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[대만 국민투표 (뉴닉 ─ 피자스테이션)]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/ayjqUu</id>
        <link href="https://newneek.co/post/ayjqUu"/>
        <updated>2021-12-21T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA['미국산 돼지고기 수입금지, 찬성하십니까?' 대만에서 이 내용을 포함해 총 4가지 안건으로 국민투표를 열었는데, 깜짝 놀랄 결과가 나왔어요. 바다 건너 미국에서도 눈 크게 뜨고 지켜봤고요.
국민투표? 왜 한 건데?
중국이랑 친한 제1야당이 중국과 사이 안 좋은&nbsp;차이잉원 총통의 정책에 반대하며&nbsp;4가지 안건을 들고나왔거든요.


돼지고기 수입 막자:&nbsp;대만은 미국과 자유무역협정(FTA)를 맺으려고 하는 중인데요. 작년에 미국산 돼지고기 수입을 먼저 OK했는데, 대만에서는 금지된 성분이 들어있어 국민들이 반대했어요.&nbsp;


원전 돌리자:&nbsp;일본 후쿠시마의 원전 사고 이후, 대만은 거의 다 지어놓은 제4원전을 쓰지 않기로 했는데요. 요즘 계속 전기가 부족하자, 이&nbsp;원전을 돌리자는 의견이 나왔어요.


이 외에 천연가스 시설을 옮기자는 것과, 국민투표를 대선과 동시에 치르자는 안건도 투표에 부쳤고요.&nbsp;
결과는 어떻게 나왔어?
4가지 모두 ‘반대’로 결론 났어요 🙅. 특히 미국산 돼지고기 수입 금지의 경우, 여론조사에서는 찬성이 반대보다 많았지만 정작 투표함을 열어보니&nbsp;‘수입하자’는 의견이 많았어요(수입 막자 48% vs. 수입 하자 51%). 대만 국민들이 돼지고기 수입을 단순히 먹거리 문제가 아니라, ‘미국과 중국, 어느 쪽이냐’라는 문제로 봤다는 해석이 나오고요.&nbsp;중국 대신 미국을 택한 것.
돼지고기가 미국-중국이랑 무슨 상관?
대만을 두고 요즘 미국과 중국이 으르렁거리고 있거든요 🇺🇸🇨🇳. 중국은 대만을 ‘언젠가 우리가 통일해야 할 나라’로 보지만, 미국은&nbsp;함께 군사훈련을 하는 등 대만과 친하게 지내왔어요. 이를 아니꼽게 보던 시진핑 주석은 바이든 대통령과의 첫 정상회담에서 ‘불장난하면&nbsp;불에 타 죽는다’며 경고했고요. 최근에는 중국이 백신 등 달콤한 선물을 약속하며 니카라과가 대만과의&nbsp;외교 관계를 끊게&nbsp;만들었는데요. 이런 상황에서 미국산 돼지고기 수입을 막으면, 미국과의 관계가 나빠질 수 있으니 ‘중국 말고&nbsp;미국 편들자’는 목소리를 낸 것 같다고 🔊.]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[대선후보 가족을 둘러싼 의혹들 (뉴닉 ─ 피자스테이션)]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/jYcDon</id>
        <link href="https://newneek.co/post/jYcDon"/>
        <updated>2021-12-20T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[뉴니커, 대선후보를 살펴볼 때 어떤 걸 가장 많이 보나요? SBS 여론조사 결과, 많은 사람(60%)이 누구를 뽑을지 정할 때 ‘후보의&nbsp;배우자도 같이 본다'고 답했는데요 🧐. 더불어민주당 이재명·국민의힘 윤석열 후보의 가족이 논란에 휩싸이면서 지지율도 흔들리고 있어요.&nbsp;
여기저기서 난리던데, 무슨 일이야?
이재명 후보는


큰 아들의 불법 도박: 이 후보의 큰아들이 2019년부터 1년 반 동안 한 도박 커뮤니티에 여러 차례 글을 올린 게 밝혀졌어요. 그가&nbsp;불법 도박을 한 게&nbsp;아니냐는 의혹이 나왔고요. 그가 쓴 200여 개의&nbsp; 글·댓글 중에는 성매매를 한 것으로 보이는 내용도 있어서 논란이 커졌는데요. 논란이 커지자 경찰은 수사에 들어갔어요.


4시간 만에 사과: 이재명 후보는 의혹이 나온 지 4시간 만에 아들의 불법 도박 사실을 인정하고 사과했어요: “부모로서 가르침이 부족했다. 치료도 받게 하고, 형사처벌도 받아야 한다면 받겠다.” 하지만 성매매 의혹에 대해서는 그런 적 없다는 아들의 말을 믿겠다고 했고요.&nbsp;


윤석열 후보는


부인의 허위 경력: 윤 후보의 부인 김건희 씨의 경력을 두고&nbsp;지난 8월부터 여러 의혹이 나왔는데요. 김 씨가 2001년 한 대학 강사와 2007년 다른 대학 겸임교수에 지원하며&nbsp;허위경력을 적었다는 의혹이 지난주(14일)에 새로 나왔어요. 한국게임산업협회에서 이사를 지냈다고 적었지만 당시 직원들은 “사실과 다르다”고 했다고. 한 미술 공모전에서 상을 받았다고 했지만, 당시 당선자 명단에는 김 씨의 이름이 없었고요.


사흘 만에 사과: 윤석열 후보는 이번 의혹이 나온 지 사흘 만에 사과했어요: “부인의 경력 논란이 제가 강조해 온 공정과 상식에 맞지 않으므로 국민의 비판을 받아들이겠다. 조사를 받아야 한다면 받겠다.” 다만 의혹을 인정한 것인지는 밝히지 않았고요.


대선에까지 영향을 줄까?
민주당과 국민의힘이 서로 비방만 계속하면서, 유권자들의 피로감이 커져&nbsp;투표율이 낮아질 수 있다는 우려가 나와요 📉. 민주당은 윤석열 후보가 마지못해 사과한 것이라고 비판했고, 국민의힘은 민주당이 이재명 후보의 아들 문제를 사소한 것으로 취급한다고 지적했거든요. 이처럼 서로를 물어뜯기 바쁜 민주당과 국민의힘을 모두를 비판하는 목소리도 나오고요.]]></content>
    </entry>
</feed>