<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <id>https://LIFECORD.github.io/newneek/all.xml</id>
    <title>Combined feed</title>
    <updated>2021-12-17T05:37:47.278Z</updated>
    <generator>https://github.com/jpmonette/feed</generator>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[대만 끊고 중국과 손 잡은 니카라과 (뉴닉 ─ 전체)]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/6BACSj</id>
        <link href="https://newneek.co/post/6BACSj"/>
        <updated>2021-12-17T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[지난주에 한 나라가 오랜 친구와 절교를 하고, 그저 그런 친구와 갑자기 깐부* 사이를 맺기로 했어요. 중남미에 있는 나라 니카라과(지도) 얘기인데요. 대만과 단교하고 👋, 중국과 수교를 맺었어요 🤝. 그런데 이게 니카라과 혼자만의 얘기는 아니라고.
*깐부: 깐부(깜보·깜부)는 친구·동맹 관계를 뜻해요.
&nbsp;
대만이랑 왜 절교했대?
중국은 “우리랑 친구 먹으려면 대만이랑 절교해!”라는 원칙을 지켜왔어요. 우리나라도 중국이랑 수교할 때 대만과 단교했고요. 니카라과가 대만을 버리고 중국을 고른 데는 2가지 이유가 있다고.


미국과 사이 BAD&nbsp;🇺🇸:&nbsp;니카라과의 오르테가 대통령은 예전부터 미국과 사이가 안 좋았어요. 1979년에 처음 정권을 잡았을 때는 (미국의 라이벌인) 소련 편이라 그랬는데요. 최근에는 바이든 대통령이 ‘권위주의적인 모습과 인권침해 못 참아’ 하며 각종 제재를 가했어요.




중국이 엄청 KIND&nbsp;🇨🇳:&nbsp;2010년 이후 중국은 대서양과 태평양을 연결하는 거대한 운하를 지어주겠다고 하는 등 이것저것&nbsp;지원을 해줬어요.&nbsp;


크게 보면&nbsp;대만 편인 미국&nbsp;vs. 중국 구도인데, 니카라과는 사이 안 좋던 미국을 버리고 친 중국 테크로 갈아탄 거예요. 중국은 곧바로 백신 100만회분을 선물로 주기로 했고, 니카라과는 바로 대만과 맺은 자유무역협정(FTA)을 깨고 외교관도 쫓아냈어요. 그런데 이게 니카라과만의 얘기가 아니라고.
&nbsp;
니카라과 말고 또 있어?
중국으로부터 독립하려는 차이잉원이 2016년에 대만의 총통이 된 후, 친구들이 하나둘 중국으로 갈아타고 있어요. 대만과 수교를 맺은 나라는&nbsp;22개에서 14개로&nbsp;줄었고요. 특히 중남미 나라들이 많아요. 미국이 독재·부정부패를 비판하며 계속 압박하는 반면 중국은&nbsp;계속 달콤한 선물을 약속하니까 하나둘 갈아타는 것. 니카라과 옆 나라인 온두라스도 원래 대만과 친했는데, 최근 뽑힌 대통령이 중국 편을 들겠다고 하다가 일단은 대만과의 의리를 지키기로 했어요. 하지만 중국은 ‘우리 편에 서면 백신 줄게’ 하며 과테말라 등 중남미 나라에 대놓고 작업을 걸고 있다고.&nbsp;
&nbsp;
미국은 가만히 있대?
미국은 ‘대만 건들지 마.&nbsp;우리 편이야’ 하며 역대급 규모인 하원 의원 50여 명을 우르르 대만에 보내기로 했는데요 🇹🇼. 미국 안에서는 뒷마당인 중남미를 챙겨야 한다는 얘기가 나와요. 이렇게 하나둘 중국과 가까워지면 미국 입장에서 외교적 힘이 약해질 수 있거든요.]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[산타는 사다리차를 타고 (뉴닉 ─ 전체)]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/Oftzej</id>
        <link href="https://newneek.co/post/Oftzej"/>
        <updated>2021-12-17T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[&nbsp;
🎅 원래 산타클로스는 루돌프가 끄는 썰매를 타고 움직이잖아요. 그런데 페루에서는&nbsp;소방차 사다리를 타고&nbsp;나타났대요. 코로나19에 걸려 가족과 함께 아파트 시설에서 격리 중인 어린이들에게 선물을 전해줘야 했거든요. 루돌프가 같이 타기에는 사다리차가 좀 좁아서 소방관이 대신 함께했고요. 크리스마스를 우울하게 보낼 뻔했던 어린이들에게 크리스마스의 기적이 나타난 거예요. 산타가 선물을 전해주는 동안, 밑에서는 의료진들이 춤을 추며 환호성을 질렀다고.
&nbsp;
이곳에서 가족과 함께 격리 중이라는 한 환자는 크리스마스를 함께 보내는 ‘가족’의 의미가 넓어졌다고 했어요 🎁: “원래 크리스마스는 식구 대여섯 명과 함께 보냈는데, 가족이 커졌어요. 이제는 환자들, 간호사들, 의사들, 직원들이 전부 가족이 된 거예요.”]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[대선 후보의 노동 공약은? (뉴닉 ─ 전체)]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/UmkFUK</id>
        <link href="https://newneek.co/post/UmkFUK"/>
        <updated>2021-12-17T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[우리나라 국민 중&nbsp;약 2100만 명은 임금을 받아요 💰. 국민 5명 중 2명이 노동자인 셈이니 대통령이 되려면 노동 공약을 빼놓을 수 없을 텐데요. 후보들이 어떤 정책과 공약 준비했는지 굵직한 것 4가지 정리했어요.
&nbsp;
요즘은 어떤 게 이슈야?
최근 이재명 후보와 윤석열 후보의 생각이 딱 통한 두 가지 정책이 있어요. 바로 공공기관 노동이사제와 공무원·교원 노동조합 타임오프제. 어렵지 않으니 스크롤 휙 내리지 말기!
&nbsp;
1. 공공기관 노동이사제
노동이사제는 회사 이사회에 경영자뿐 아니라 노동자 대표를 포함시키는 거예요 👪. 회사 경영에 노동자들의 목소리가 반영될 수 있게 하는 것. 노동자 의견이 반영되면 회사 경영에 차질이 생긴다는 의견과, 파업 같은 노사갈등을 미리 차단해 더 경제적이라는 의견이 있어요.&nbsp;문재인 정부의 공약이기도 해요.


이&amp;윤은?:&nbsp;최근 윤 후보가 공공기관에 노동이사제를 도입하는 것에&nbsp;찬성했어요. 더불어민주당과 이 후보도 이 법안을 밀던 상황이라 환영한다고 했고고요.


&nbsp;
2. 공무원·교원 노조 타임오프제
회사 노동조합에서 노조 업무만 하는 사람(=노조전임자)은 원래 월급을 못 받는데요. 노사 모두에게 필요한 일부 업무를 하는 시간은 근로시간으로 인정해 월급을 줘요(=타임오프제) ⏲️. 이런 업무를 몇 시간까지 인정해줄지는&nbsp;법으로 딱 정해져 있어요.


이&amp;윤은?:&nbsp;두 후보 모두 공무원과 교원 노조에도 타임오프제를 적용하겠다고 했어요. 법이 생길 때 둘은 적용 대상에서 쏙 빼놨거든요. 이재명 후보가 공약으로 내건 정책에 윤 후보도 찬성하면서 법 바꾸자는 논의가 진행될 것 같아요..


&nbsp;
다른 공약은 또 뭐가 있어?
노동과 일에 대한 얘기는 해도해도 끝이 없지만, 딱 두 개만 꼽아볼게요.&nbsp;
&nbsp;
3. 5인 미만 근로기준법 적용
회사 구성원이 5명 밑이면 근로기준법을&nbsp;적용받지 않는데요. 최저임금·주휴수당·퇴직금 등 일부 규정은 지켜야 하지만,&nbsp;주 52시간 근무제나 휴일 수당 등 나머지는 지킬 필요가 없는 거예요. 우리나라 노동자의 약 20%가 5인 미만 회사에서 일하고 있어서 이 기준을 없애자는 얘기가 계속 나와요. 각 후보의 입장 어떻냐면:


이재명·윤석열·안철수:&nbsp;아직 뚜렷한 입장을 밝히지 않았어요.


심상정:&nbsp;당장 추진하자는 입장이에요.


&nbsp;
4. 노동 시간 줄일까?
우리나라의 노동 시간은 OECD 회원국 평균보다&nbsp;길어요. 1년에 한 달을 더 일하는 셈이라고. 주 52시간 근무제나&nbsp;주4일 노동&nbsp;같은 얘기도 이런 맥락에서 나오는 건데요. 각 후보의 입장 어떻냐면:


이재명:&nbsp;주 52시간 노동도 길다며 앞으로 줄여나가야 한다고 했어요. 공약으로 내놓지는 않겠지만 주 4일제에 공감한다고도 했어요.


윤석열:&nbsp;주 52시간 근무제는 기업 경영을 어렵게 하므로 없애야 한다고 언급한 적 있어요.


심상정:&nbsp;주4일제를&nbsp;적극 밀고 있어요.


안철수:&nbsp;50인 미만 기업에는 아예 주 52시간을&nbsp;적용하지 말자고 했어요.&nbsp;]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[미국 인플레이션 경고 (뉴닉 ─ 전체)]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/SDlB4R</id>
        <link href="https://newneek.co/post/SDlB4R"/>
        <updated>2021-12-16T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[요새 우리나라 물가 많이 올랐잖아요. 근데 미국은 우리나라와 비교도 안 되게 물가가&nbsp;엄청 올랐어요. 11월 소비자물가지수 상승률이 6.8%를 찍은 건데요. 39년 만에 가장 높은 수준이라고 📈. 우리나라 경제에도 적지 않은 영향 미칠 거라는데, 무슨 일인지 알아봤어요.
&nbsp;
잠깐, 인플레이션이 뭐더라?
물가가 계속 오르는 현상을 말해요. 보통 1년에 물가가 2% 정도 오르는 건 딱 적당하다고 보지만, 4~5%씩 뛰면 인플레이션이 왔다고 볼 수 있는데요. 인플레이션은 물건을 사려는 사람(=수요)이 크게 늘었는데 물건 구하기 힘든 경우에 생길 수 있어요(물건 가격 ↑). 수요가 늘어나는 건 소득이 오르거나 돈이 많이 풀려 쓸 돈이 많아졌기 때문이고요 💰. 또&nbsp;공급망에 문제가 생기거나&nbsp;원자재 가격이 오르는&nbsp;등의 이유로 물건 만드는 비용이 늘어나도(물건 가격 ↑) 인플레이션이 올 수 있어요.&nbsp;
&nbsp;
미국은 왜 이렇게 심각한 거래?
작년에 코로나19로 차갑게 식었던 경제가 갑자기 확 뜨거워졌기 때문. 순서대로 살펴보면:


공장 얼른 멈춰 🏭:&nbsp;코로나19 공포가 퍼지자 기업들은 공장을 멈춰 세웠어요. 실업자가 늘고 경제가 차게 식으면 물건 사는 사람이 확 줄어들 거라고 생각한 것.


갑분 소비 🛒:&nbsp;하지만 수요는 확 늘었는데요. 정부가 지원금 쏘고, 중앙은행이 금리 팍팍 낮춰서 돈을 풀었기 때문. 백신을 맞기 시작하며 소비자들은 지갑을 더 활짝 열었고요.&nbsp;


심각한 품귀현상 ⚠️:&nbsp;기업들이 깜짝 놀라 서둘러 공급을 늘리려다 보니 일할 사람도, 물건 만들 재료·부품도 구하기 힘들어졌어요. 자연스레 물건은 귀해지고, 가격이 오른 것.


&nbsp;
인플레이션이 내년까지 이어질 거라는 얘기도 나와요. 공급이 수요를 따라가려면 아직 한참 멀었기 때문. 일할 사람 부족해지자 기업들이&nbsp;월급 팍팍 올려서&nbsp;한 명이라도 더 채용하려고 하는데, 임금이 오르면 물가 상승 압력이 커지고요. 물가 잡으려고 미국 중앙은행은 부랴부랴&nbsp;달러 수도꼭지&nbsp;잠그고 있고, 기준금리도 예상보다 빨리 올릴 거라는 얘기가 많아요.&nbsp;
&nbsp;
이게 나랑 무슨 상관이야?
미국이 인플레이션 걱정 때문에 기준금리 올리면, 우리나라도 따라 올릴 수 있거든요 🏦. 똑같은 1000원을 투자해도 세계에서 가장 힘이 센 달러를 찍어내는 미국에 투자하는 게 좋잖아요. 이자까지 더 준다면 미국으로 더할 나위 없고요. 그래서 우리나라는 금리를 미국보다 높게 유지해야 외국인 투자자들의 돈이 빠져나가는 걸 막을 수 있어요. 당장 내년 1월에 한국은행이 금리를&nbsp;더 올릴 거라는 얘기도 나오는데, 금리가 오르면 대출 이자 부담이 커질 수 있어요 😟.]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[제주 바다 지진, 원인은? (뉴닉 ─ 전체)]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/j0KLR5</id>
        <link href="https://newneek.co/post/j0KLR5"/>
        <updated>2021-12-16T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[그제(14일) 저녁, 삐- 하는 재난문자에 놀라지는 않았나요? 실제로 진동을 느낀 뉴니커도 있을 텐데요. 제주도 근처 바다(지도)에서&nbsp;규모 4.9의 지진이 일어난 거였어요. 제주 바다에서 이 정도 규모의 지진이 일어난 건 이번이 처음이라고. 다행히 큰 피해는 없었고요.
&nbsp;
깜짝 놀랐어. 큰 지진인 것 같던데?
제주 바다에서 일어난 지진 중&nbsp;가장 강력해요. 피해가 심했던 2017년 포항 지진(규모 5.4) 이후에 일어난 국내 지진 중에서도 가장 큰 규모고요. 제주도 주택 방에 쌓아둔 상자가 떨어지고, 전국 곳곳에서 지진이 느껴질 정도였어요. 이 정도 지진이 육지에서 일어났으면 피해가 컸을 거라고.


지진 규모&nbsp;🤔?: 지진의 크기를 나타내는 척도 중 하나로, 0부터 시작해서 9가 넘어가기도 해요. 소수점 아래 첫째 자리까지 표시하고요. 규모가 1.0씩 커질 때마다&nbsp;32배씩 세져요. 규모 2부터 대부분의 사람이 지진을 느낄 수 있는데요. 4.0부터 선반 위 작은 물건들이 떨어질 정도고, 5.0이 넘어가면 사람이 서 있기 힘들어요. 7.0부터는 건물이 무너질 수 있고요.&nbsp;


&nbsp;
왜 일어난 거야?
땅 속의&nbsp;뜨거운 열기 때문이라는 분석이 나와요 🔥. 제주도는 한라산의 화산 폭발로 만들어져서 섬 밑에는 아직도 뜨거운 열기가 남아 있는데요. 이 열기가 제주 바다 속 땅에 균열을 냈거나 이미 끊어져 있던 땅(=단층)을 다시 흔들었다는 것. 전문가들은 이번 지진이 주변의 다른 단층을 흔들었을 수도 있다며 자세히 살펴봐야 한다고 말했어요.
&nbsp;
그럼 또 지진이 일어난다는 거야?
사실 14일 저녁 이후에도 작은 규모의&nbsp;여진이 계속됐어요. 큰 규모의 지진이 일어난 후 작은 여진이 일어나는 건 일반적인 현상이고요. 전문가들이 살펴보려는 건 이번처럼 큰 규모의 지진이 또 일어날 거냐는 거예요. 여러 의견이 나왔는데요:


일어난다&nbsp;🙆: 최근에 제주 바다에서 규모 2~3 수준의 작은 지진이 많이 일어났잖아. 작은 지진이 자주 일어나면 큰 지진이 일어날 위험도 커진다고.&nbsp;


안 난다&nbsp;🙅: 작은 여진이 이어지며 땅을 흔드는 힘을 다 써버리면 강한 지진이 안 일어날 수도 있어.&nbsp;]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[🍕 만 나이 표준화, 어떻게 생각해? (뉴닉 ─ 전체)]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/6JigUv</id>
        <link href="https://newneek.co/post/6JigUv"/>
        <updated>2021-12-15T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<div class="card-inner"><figure class="card-thumbnail"><img src="https://d2phebdq64jyfk.cloudfront.net/image/article/thumbnail/6JigUv" alt=""></figure><div class="card-body"><h3 class="card-title">🍕 만 나이 표준화, 어떻게 생각해?</h3><time class="card-date">2021/12/15</time><i class="card-category">피자스테이션</i></div></div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[역대급 토네이도 (feat. 기후위기?) (뉴닉 ─ 전체)]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/8Ybdos</id>
        <link href="https://newneek.co/post/8Ybdos"/>
        <updated>2021-12-15T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<div class="card-inner"><figure class="card-thumbnail"><img src="https://d2phebdq64jyfk.cloudfront.net/image/article/thumbnail/8Ybdos" alt=""></figure><div class="card-body"><h3 class="card-title">역대급 토네이도 (feat. 기후위기?)</h3><time class="card-date">2021/12/15</time><i class="card-category"></i></div></div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[CPTPP, 우리도 가입할래 (뉴닉 ─ 전체)]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/pbXOZm</id>
        <link href="https://newneek.co/post/pbXOZm"/>
        <updated>2021-12-15T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[요소수 품귀 현상&nbsp;기억나나요? 중국이 요소 수출 막으면서 대란이 일어났던 건데요. 어떤 물품을 특정 국가에 너무 기댈 때, 잘못하면 어떤 일이 벌어지는지 보여줬어요. 이런 일을 방지하고 경제 규모를 키우려고 정부는&nbsp;CPTPP에 가입하려&nbsp;하는데요. ‘CPTPP, 이름만 들어도 어렵네. 패스!’ 하려고 했다면 잠깐! 생각보다 쉬워요.
&nbsp;
1분 줄게. CPTPP 뭔데?
쉽게 말하면 아시아·태평양 나라끼리 하는 자유무역협정(FTA)이에요 🌏.&nbsp;


누가하는데?: 일본을 중심으로 호주·멕시코 등 아시아·태평양 11개 나라가 참여해요.


왜 중요한데?: CPTPP에서 거래되는 금액이 전 세계 무역액의 약 15%를 차지할 만큼 규모가 크기 때문.


규모가 크니까 우리 정부도 예전부터&nbsp;가입하고 싶어&nbsp;했는데요. CPTPP는 태생적으로 중국을 견제하려고 만들어진 거라서, 약간 눈치보고 있었어요. 하지만 올해 9월 중국까지 가입한다고 하자 우리 정부도&nbsp;‘우리도 놓칠 수 없지’ 하며&nbsp;가입하겠다고 나선 거고요.&nbsp;
&nbsp;
가입하면 어떻게 되는데?
장단점이 있어요.


수출 UP 📈:&nbsp;우리나라의 강점인 공산품을, FTA 맺지 않은 나라에 더 쉽게 수출할 수 있어요. 전국경제인연합회는 장기적으로는 실질 국내총생산(GDP)이0.59%p 늘어날 거로 봤고요.&nbsp;


일본 상대로 적자도 UP 💭:&nbsp;우리나라는 예전부터 일본을 상대로 수출보다 수입이 더 많은데요. FTA와 비슷한 효과를 내는 또 다른&nbsp;경제 공동체 RCEP이 내년 2월부터 시작되면 안 그래도 수입이 늘어날 예정이라, 이것까지 하면 경제적 충격이 클 수 있어요.


농수산물 DOWN 📉:&nbsp;여기에 가입하면 사실상 시장을 완전히 열게 되는데요. 칠레·호주 등 농축수산업이 강한 나라가 많아서 국내 농축수산업계 기반이 무너질 수 있다는 얘기까지 나와요. 그래서 많은 농업인이 반대하고요.


또 가입하려면 모든 회원국이 OK 해야 하는데, 안 그래도 사이가 안 좋은 일본이 문제예요 🇯🇵. ‘가입하려면 우리 사이부터 해결해야지’ 하며 후쿠시마산 수산물&nbsp;수입 막은 걸 풀라고&nbsp;할 수 있어요. 정부는 내년 초까지 농업 분야 등과 좀 더 논의해보고, 여론을 보고 가입할지 말지를 결정할 예정이라고.]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[n번방 방지법 검열 논란 (뉴닉 ─ 전체)]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/0s9fA4</id>
        <link href="https://newneek.co/post/0s9fA4"/>
        <updated>2021-12-14T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[‘n번방 방지법’에 따라 마련된 필터링 조치가 시행되자마자 바로 논란에 휩싸였어요. 대선 후보 사이에서 “필요한 법이다” vs. “개인을 지나치게 검열한다” 입장이 나뉘며 논란이 커진 것.
&nbsp;
n번방 방지법 뭐더라?
온라인에서 디지털 성범죄·성착취 범죄가 일어나지 않도록 막고, 범죄를 저지른 사람은 강하게&nbsp;처벌하도록 한 법이에요. 미성년자를 대상으로 한 성착취는 계획만 세워도 처벌할 수 있게 했고요. 특히 네이버·카카오 같은 큰 인터넷 업체나 디시인사이드 같은 큰 커뮤니티가 성착취 영상물을 걸러낼 수 있는 기술을 마련하지 않으면 과징금을 내게 했는데요. 필터링 조치가 지난 10일부터 시행되면서 논란이 됐어요.
&nbsp;
왜 논란이 됐는데?
카카오톡을 예로 들면: 그룹 오픈채팅방에 영상을 올리면 카카오가 해당 영상을 정부 데이터베이스와 비교해 성착취물인지 아닌지 판단하고 걸러내요. 한 커뮤니티에서 고양이 움짤을 올렸을 때 나오는 ‘검토 중’ 메시지를 두고&nbsp;검열이라 주장하며 논란이 됐어요. 법이 개개인의 일상 영상까지 지나치게 감시한다는 것. 이에 대해 대선후보와 각 정당이&nbsp;의견을 내놓으며&nbsp;논란에 불이 붙었고요 🔥.


더불어민주당·이재명:&nbsp;성착취 범죄를 막기 위해 꼭 필요한 법이야. 공개된 온라인 공간에만 적용돼서 검열 아니고. 당장 법을 고치기보다는 필터링 기술을 보완해가는 게 좋겠어. 처음 법 만들 때 여당 야당이 힘 합쳐서 만들기도 했잖아.


국민의힘·윤석열:&nbsp;성착취를 무겁게 처벌하는 건 동의해. 하지만 이 법은 헌법에서 보장하는 사생활·통신의 자유를 지나치게 침해해. 성범죄도 막고, 개인 자유도 보장하는 쪽으로 법 바꿔야 해.


정의당 심상정 후보는 국민의힘이 “디지털 성범죄의 고통을 외면한다”며&nbsp;비판했고, 국민의당 안철수 후보는 “전 국민을 감시하는 법”이라며 국민의힘과 같은 의견을 냈어요.
&nbsp;
다른 사람들 의견은 어때? 🗣️


검열 아니야:&nbsp;개인 톡·이메일 같은 사적 대화는 대상이 아니라 괜찮아. 사람이 직접 보는 게 아니라 영상을 기술적으로 대조하는 것뿐이라&nbsp;검열이라고 보는 건 무리야. 이렇게 해야 기존에 돌아다니던 성착취물이 더 퍼지는 걸 막을 수 있어.


지금도 부족해:&nbsp;정작 n번방이 있었던 텔레그램은&nbsp;필터링 대상에서 빠졌어. 게다가 정부에 이미 등록된 성착취물만 대조할 수 있어서 새로 만들어진 건 걸러내기 어렵고.


기술 불안해:&nbsp;필터링 기술이 아직 완벽하지 않아서 좀 불안정해. 그리고 만약 과부하 돼서 서비스 다운되거나 하면 인터넷 업체가 책임져야 해서(=넷플릭스법) 업체 입장에서 억울한 일이 생길 수도 있어.]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[텍사스 주 임신중단 제한 판결 (뉴닉 ─ 전체)]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/zkrYUS</id>
        <link href="https://newneek.co/post/zkrYUS"/>
        <updated>2021-12-14T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[임신중단이 헌법으로 보장된다고 보는 미국. 하지만 논쟁이 계속되면서 몇몇 주에서는 임신중단을 어렵게 하는 법을 만들기도 했는데요. 그중 하나인 텍사스 주 법에 대해, 미국 법무부가 “법 효력 멈춰달라”고 연방대법원(=미국에서 제일 높은 법원)에 요청했어요. 연방대법원은 거절했고요 🙅.&nbsp;


임신중단권 보장 배경에는:&nbsp;역사적인 ‘로 대 웨이드’ 판결이 있어요. 1973년, ‘로’라는 가명을 쓴 여성이 “성폭행으로 원치 않게 임신했는데 임신 중단 수술을 거부당했다”며 주 정부(담당 검사 ‘웨이드’)를 상대로 소송을 냈어요. 당시 연방대법원이 로의 손을 들어주면서 임신중단권이 보장되기 시작했고요.


&nbsp;
텍사스 주가 만든 법은 뭐였어?
지난 9월부터 임신한 지&nbsp;6주가 지나면&nbsp;임신을 중단할 수 없도록 했어요 🚫. 성폭행 피해로 인한 임신도 예외는 아니고요. 주에서 직접 단속하지 않고, 개인끼리 서로를 감시하게 만들었는데요. 이 법을 어기거나 어기게끔 도와주는 텍사스 주민을 찾아내면 소송할 수 있게 한 것. 소송에서 이기면 주 정부가 보상금을 주고요. 주 정부는 법 집행에서 뒤로 빠지면서, 정부를 상대로 소송할 수 없게 한 거예요.
&nbsp;
근데 연방대법원은 왜 중단 거절한 거야?
법무부가 법 중단을 요청할 권한이 없다는 거예요. 법의 영향을 받는 의사에게만 법 멈춰달라는&nbsp;소송 낼 권한이 있다는 것. 연방대법원의 이번 결정으로 임신중단을 사실상 금지한 텍사스 법은 유지돼요. 다만 임신중단 클리닉이나 의사들은 법의 정지를 요청하거나 위헌 소송을 제기할 수 있게 했고요. 앞으로는&nbsp;특정 정부 부서를 상대로&nbsp;소송할 수 있을 거라고.]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[민주주의 정상회의 (뉴닉 ─ 전체)]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/VucSNv</id>
        <link href="https://newneek.co/post/VucSNv"/>
        <updated>2021-12-13T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[미국이 전 세계 110여 개 나라를 초대한 ‘민주주의 정상회의’가 지난 9~10일에 열렸어요. 문재인 대통령도 참석해&nbsp;연설했는데요. 이 회의가 어떻게 열리게 된 건지, 무슨 얘기 나왔는지 살펴봤어요.
&nbsp;
민주주의 정상회의가 뭐더라?
전 세계 민주주의 나라들끼리 모여 민주주의를 더 잘 지킬 방법을 논의하는 회의에요. 바이든 대통령은 지난 대선 때 “권위주의 정권에 맞서는 민주주의 정상회의를 열겠다!”고 공약했는데요. 전임자인 트럼프 대통령이 ‘아메리카 퍼스트’를 외치는 동안 국제무대에서 미국의 힘이 잔뜩 약해졌다고 보고, 리더십을 다시 세우려고 하는 거예요 🇺🇸. 그 첫 회의가 이번에 열린 것.
&nbsp;
무슨 얘기 했어?
권위주의 정권에 어떻게 맞설지, 어떻게 하면 부정부패를 없애고 인권을 더 잘 지킬 수 있을지에 대해 얘기했어요. 바이든은 “독재자들이 힘을 키우고 전 세계에 영향력을 미치려고 한다”며 힘을 모아 맞서자고 했어요 🌎. 요즘 미국은&nbsp;인권 문제와&nbsp;우크라이나 위기를 두고 중국·러시아와 서로 으르렁대고 있는데요. 이번 회의도 두 나라를&nbsp;견제하고 압박하기 위한 거라는 얘기가 많아요. 일본 총리는 중국을, 우크라이나·폴란드 대통령은 러시아를 콕 집어 비판했고요.
&nbsp;
평가는 어때?
중국·러시아는 한목소리로 반발했어요: “편 가르기 하는 냉전적 사고방식이야!” 미국 안에서도 여러 말이 나왔다고:


초대장 보낸 기준 뭔데? ✉️:&nbsp;사우디아라비아·싱가포르처럼 미국과 사이는 좋지만 민주주의 국가라고 하긴 어려운 나라는 초대장을 받지 못했는데요. 이와 반대로 필리핀·폴란드 등 민주주의 억압한다는 얘기 나왔던 나라는 초대됐어요. 이를 두고 중국·러시아 견제와&nbsp;미국의 이익에만&nbsp;초점을 맞춘 것 아니냐는 얘기가 나와요.&nbsp;&nbsp;


집안 단속부터 해야지 🏚️:&nbsp;미국 내 민주주의부터 잘 챙기라는 얘기도 나왔어요. 극단적인 정치 분열, 인종차별, 투표권 억압 등을 해결하는 데 더 힘을 써야 한다는 것. 바이든은 이런 비판을 신경 쓴 듯 “미국 민주주의도 완전하지 않다”고 했어요. 민주주의는 어느 순간에 딱 완성되는 게 아니라, 계속 고치고 다듬어 나가야 한다는 거예요.]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[국회 본회의를 통과한 법들 (뉴닉 ─ 전체)]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/Wc0f8b</id>
        <link href="https://newneek.co/post/Wc0f8b"/>
        <updated>2021-12-13T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[국회의원이 전부 모여 법도 만들고, 예산안도 살펴보는 회의는? 바로&nbsp;국회 본회의! 지난 9월 1일부터 100일간 정기국회가 열리면서 본회의가 같이 시작해, 지난주 목요일(9일)에 막을 내렸는데요. 마지막 날에만 114개 법이 통과됐어요.
&nbsp;
엄청 많네. 어떤 법이 통과된 거야?
사람들의 주목을 받은 개정안 몇 가지만 살펴보자면:&nbsp;
&nbsp;
제주 4·3사건* 특별법
제주 4·3사건은 경찰과 무장대의 무력 충돌이 이어지면서, 잘못이 없는 제주 도민을 포함해 약 1만 5000명이 희생된 일인데요. 이 사건의 희생자에게 1인당 최대 9000만 원의 보상금을 지급하도록&nbsp;법이 개정됐어요. 폭동에 동조했다며&nbsp;억울하게 유죄를 받은&nbsp;시민들이 보다 수월하게 재심을 받을 수 있게 했고요 ⚖️. 늦게라도 희생자와 유족을 위로하고, 그들의 명예가 회복되도록 한 거예요.&nbsp;
&nbsp;
국가인권위원회법
최근 인권침해로 극단적 선택을 하는 등 군대에서&nbsp;비극적인 일이 계속됐는데요. 이런 일이 다시 일어나지 않도록&nbsp;국가인권위원회에&nbsp;군대의 인권 침해를 감시하는&nbsp;군인권보호관을 두기로 했어요 🔎. 앞으로 국방부장관은 군인이 사망한 경우, 인권위에 바로 알려야 해요. 또 인권위는 군에 "군인권보호관이 수사를 지켜보게 해달라"고 요구할 수 있고요.&nbsp;
&nbsp;
대장동 방지법
성남시 대장동 일대를 개발한 사업을 두고, 투자한 돈에 비해 큰돈을 번 민간 사업자가 수상하다며&nbsp;특혜 의혹이 나왔는데요. 논란이 계속되자 앞으로는 민간 사업자가 과도한 이익을 낼 수 없게&nbsp;법을 바꿨어요&nbsp;✋. 도시개발에 참여한 민간 사업자가 일정 비율 이상의 이익을 가져갈 수 없게 했고, 나라와 민간이 같이 도시개발을 할 때에도&nbsp;분양가 상한제를 적용할 수 있게 한 것.
&nbsp;
이외에도


각종 검사·예방접종 등 반려동물의 주요 진료항목의 비용을 미리 알 수 있게 한&nbsp;수의사법 개정안,


내년 설부터 명절 기간 선물할 수 있는 농축수산물 금액을 20만 원으로 올린&nbsp;김영란법 개정안&nbsp;등이 통과됐어요.


본회의에서 처리된 법안을 전부 보고 싶다면 👉여기를 눌러&nbsp;볼 수 있어요. 한편 아직 본회의 문턱을 넘지 못한 법도 많은데요. 국회는 이런 법에 대한 논의를 이어가기 위해서 오늘(13일)부터 내년 1월 10일까지 국회 문을 열기로(=임시국회) 했어요.]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[대선 후보의 노동 공약은? (뉴닉 ─ 2022 대선)]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/UmkFUK</id>
        <link href="https://newneek.co/post/UmkFUK"/>
        <updated>2021-12-17T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[우리나라 국민 중&nbsp;약 2100만 명은 임금을 받아요 💰. 국민 5명 중 2명이 노동자인 셈이니 대통령이 되려면 노동 공약을 빼놓을 수 없을 텐데요. 후보들이 어떤 정책과 공약 준비했는지 굵직한 것 4가지 정리했어요.
&nbsp;
요즘은 어떤 게 이슈야?
최근 이재명 후보와 윤석열 후보의 생각이 딱 통한 두 가지 정책이 있어요. 바로 공공기관 노동이사제와 공무원·교원 노동조합 타임오프제. 어렵지 않으니 스크롤 휙 내리지 말기!
&nbsp;
1. 공공기관 노동이사제
노동이사제는 회사 이사회에 경영자뿐 아니라 노동자 대표를 포함시키는 거예요 👪. 회사 경영에 노동자들의 목소리가 반영될 수 있게 하는 것. 노동자 의견이 반영되면 회사 경영에 차질이 생긴다는 의견과, 파업 같은 노사갈등을 미리 차단해 더 경제적이라는 의견이 있어요.&nbsp;문재인 정부의 공약이기도 해요.


이&amp;윤은?:&nbsp;최근 윤 후보가 공공기관에 노동이사제를 도입하는 것에&nbsp;찬성했어요. 더불어민주당과 이 후보도 이 법안을 밀던 상황이라 환영한다고 했고고요.


&nbsp;
2. 공무원·교원 노조 타임오프제
회사 노동조합에서 노조 업무만 하는 사람(=노조전임자)은 원래 월급을 못 받는데요. 노사 모두에게 필요한 일부 업무를 하는 시간은 근로시간으로 인정해 월급을 줘요(=타임오프제) ⏲️. 이런 업무를 몇 시간까지 인정해줄지는&nbsp;법으로 딱 정해져 있어요.


이&amp;윤은?:&nbsp;두 후보 모두 공무원과 교원 노조에도 타임오프제를 적용하겠다고 했어요. 법이 생길 때 둘은 적용 대상에서 쏙 빼놨거든요. 이재명 후보가 공약으로 내건 정책에 윤 후보도 찬성하면서 법 바꾸자는 논의가 진행될 것 같아요..


&nbsp;
다른 공약은 또 뭐가 있어?
노동과 일에 대한 얘기는 해도해도 끝이 없지만, 딱 두 개만 꼽아볼게요.&nbsp;
&nbsp;
3. 5인 미만 근로기준법 적용
회사 구성원이 5명 밑이면 근로기준법을&nbsp;적용받지 않는데요. 최저임금·주휴수당·퇴직금 등 일부 규정은 지켜야 하지만,&nbsp;주 52시간 근무제나 휴일 수당 등 나머지는 지킬 필요가 없는 거예요. 우리나라 노동자의 약 20%가 5인 미만 회사에서 일하고 있어서 이 기준을 없애자는 얘기가 계속 나와요. 각 후보의 입장 어떻냐면:


이재명·윤석열·안철수:&nbsp;아직 뚜렷한 입장을 밝히지 않았어요.


심상정:&nbsp;당장 추진하자는 입장이에요.


&nbsp;
4. 노동 시간 줄일까?
우리나라의 노동 시간은 OECD 회원국 평균보다&nbsp;길어요. 1년에 한 달을 더 일하는 셈이라고. 주 52시간 근무제나&nbsp;주4일 노동&nbsp;같은 얘기도 이런 맥락에서 나오는 건데요. 각 후보의 입장 어떻냐면:


이재명:&nbsp;주 52시간 노동도 길다며 앞으로 줄여나가야 한다고 했어요. 공약으로 내놓지는 않겠지만 주 4일제에 공감한다고도 했어요.


윤석열:&nbsp;주 52시간 근무제는 기업 경영을 어렵게 하므로 없애야 한다고 언급한 적 있어요.


심상정:&nbsp;주4일제를&nbsp;적극 밀고 있어요.


안철수:&nbsp;50인 미만 기업에는 아예 주 52시간을&nbsp;적용하지 말자고 했어요.&nbsp;]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[2022 대선 공약 정리 3탄: 성평등 #2 (뉴닉 ─ 2022 대선)]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/vj71wG</id>
        <link href="https://newneek.co/post/vj71wG"/>
        <updated>2021-12-09T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[어제 레터에 대선후보들의&nbsp;여성·성평등 공약 1탄&nbsp;전해드렸는데요. 뉴니커에게 소개하고픈 공약이 많아, 오늘 2탄으로 돌아왔어요 😀. 바로 시작할게요!
&nbsp;
기다렸어! 또 어떤 공약이 있는 거야?
3. 출산·육아&nbsp;


이재명:&nbsp;프리랜서와 비정규직 노동자도 출산휴가와 육아휴직을 자유롭게 쓸 수 있도록 하겠다고 했어요. 출산휴가가 끝나고 별다른 신청 없이 육아휴직을 시작하는 ‘자동등록제’도 도입하겠다고 했고요.


윤석열:&nbsp;아이가 태어날 때부터 초등학교에 갈 때까지 국가시스템으로 확실히 지원하겠다고 했어요. 육아휴직도 부모&nbsp;각각 1년 6개월, 총 3년&nbsp;사용할 수 있게 하겠다고.


심상정:&nbsp;일하면서 육아·돌봄에도 힘쓸 수 있도록 노동 시간을 유연하게 조정하게끔 하겠다고 했어요. 조정하더라도 회사에서 불이익 받지 않게 하겠다고도 했고요. 청년·청소년 미혼모·미혼부를 국가에서 더 많이 책임지게 하겠다는 공약도 있어요.


안철수:&nbsp;2030 젊은 맞벌이 부부를 위해 국가에서&nbsp;저녁 7시까지&nbsp;아이를 돌보겠다고 했어요. 매년 국공립어린이집을 800개 이상 지어 공공 보육을 강화하겠다고도 했어요.


이 외에 이 후보는 여성 청소년에게 월경 용품을 무료로 지원하고, 심 후보는 만 25세 이하 모든 청년에게 자궁경부암 백신을 무료로 맞히겠다고 했어요.
&nbsp;
4. 고용 차별
한국은 OECD 국가 중 성별 간 임금 격차가&nbsp;가장 큰 나라예요. 또 채용·업무 과정에서&nbsp;성차별을 겪는다는 지적도 계속 나오고 있고요. 성별에 따른 임금 차별이나&nbsp;유리천장&nbsp;때문에 일을 그만둔 여성들이 경력이 뚝 끊겨 힘들어하는 경우도 많아요.&nbsp;


이재명: 성별만으로 임금이 차이나는 일을 줄이기 위해서 임금과 관련된 정보를 의무적으로 공개하도록 하겠다고 했어요(=성별임금공시제). 또 고용 차별을 해결할 전담 부서를 만들겠다고 했고요.




윤석열: 직장을 그만뒀다가 다시 일을 시작하기 힘들어지는&nbsp;경력단절 문제에 대해 해결책을 만들겠다고 약속했어요. 여성에게 고용 기회가 더 적게 주어진다며 이를 해결해야 한다고 했고요.




심상정: 임금 차별을 없애기 위해 이 후보와 같은 성별임금공시제를 도입하겠다고 했어요.


안철수: 뉴닉이 열심히 찾아봤지만 자세히 소개한 내용을 찾을 수 없었어요.


&nbsp;
후보들이 공약을 속속 내놓고 있지만, 아직 갈 길이 멀다는 비판도 나와요. 성차별의 근본적인 문제를 해결할 공약이 부족하다는 거예요. 여성들을 위한 공약 중 출산·육아가 큰 비중을 차지한다는 것도&nbsp;아쉬운 점으로&nbsp;꼽히고요. 여성 = 출산으로만 인식한다는 것.&nbsp;
&nbsp;
몇몇 언론과 시민단체는 이재명·윤석열 후보의 공약을 비판하기도 하는데요. 두 후보가 내놓은 공약 중 여성가족부 개편과 무고죄 처벌 등은 일부 남성의 의견을 그대로 반영했다는 거예요. 그런 의견이 나온 근본적인 이유(취업난, 양극화)를 들여다보고, 갈등의 한복판으로 뛰어들어 해결할 자세는 보이지 않는다는 것. 이런 공약들이 오히려&nbsp;젠더 갈등을 부추긴다는 지적도 나오고요.]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[2022 대선 공약 정리 2탄: 성평등 #1 (뉴닉 ─ 2022 대선)]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/7BBpAQ</id>
        <link href="https://newneek.co/post/7BBpAQ"/>
        <updated>2021-12-08T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[2030을 위한 대선 후보 공약 전하면서, 또 어떤 분야의 공약이&nbsp;궁금한지 물었잖아요. 뉴니커들의 뜨거운 반응이 모였는데요. 그중 많은 뉴니커가 궁금해하고, 대통령이 되려면 탄탄히 마련해야 할 거라는 여성·성평등 공약 정리해봤어요 💪.
&nbsp;
엄청 중요한 부분인가 봐?
다음 대선은&nbsp;2030세대, 특히 여성의 표가 중요할 거라는 말이 있거든요. 누구를 뽑을지 못 정한 2030이 많은데, 그중에서도 20대 여성에게서 그런 경향이&nbsp;가장 크게 나타났기&nbsp;때문. 후보 입장에서는 아직 표를 얻을 기회가 많다는 뜻이에요. 이들의 마음을 사로잡으려면 여성·성평등 공약이 중요한데요. 20대 여성들은 지난 4월 서울시장 보궐선거에서 성폭력·성평등 이슈에 뜨뜻미지근한 태도를 보인 거대 양당(더불어민주당·국민의힘)에게 가차 없이 등을 돌린 상황이거든요.&nbsp;
&nbsp;
어떤 공약을 준비 중이야?
아직 정확히 정해진 건 아니지만, 오늘까지 나온 내용 중 성범죄 공약과 여성가족부 폐지 관련 입장 살펴보자면:
&nbsp;
1. 성범죄


이재명:&nbsp;디지털 성범죄에 더 확실히 대응하겠다고 했어요. 성착취물이 유포됐을 때 빠르게 삭제할 수 있도록 관련 기술에도 더 투자를 하겠다고. 스토킹 범죄의 경우, 지금은 피해자가 원치 않으면 가해자를 처벌하지 않는데요(=반의사불벌죄). 이 조항을 없애고 처벌을 강화하겠다고도 했어요.


윤석열:&nbsp;높은 지위를 이용해 성범죄 저지르는 걸 뿌리 뽑겠다고 했어요. 성범죄자가 더 강한 처벌을 받도록 양형기준을 높이겠다고도 했고요. 거짓으로 성폭력을 당했다고 신고하는&nbsp;‘무고’도 법에 명시해 처벌하겠다고도 했는데요. 실제 성폭력 사건 중 무고가 유죄로 인정된 비율은&nbsp;0.46%(2019년 기준)뿐이라 무리한 공약이라는 비판도 나온다고.


심상정:&nbsp;비동의 강간죄를 법으로 딱 만들자고 했어요. 상대가 명확하게 동의하지 않은 채 성관계를 시도했다면 성폭행으로 처벌하겠다는 것. 성범죄 관련 형량을&nbsp;높이겠다고도 했어요.


안철수:&nbsp;스토킹 반의사불벌죄는 이 후보와, 비동의 강간죄는 심 후보와&nbsp;똑같아요.&nbsp;지금은 스토킹 가해자가 피해자의 100m 근처에 못 가도록 했는데, 이걸 1km로 넓히겠다고도 했어요.


&nbsp;
2. 여성가족부
여가부는 여성 관련 정책뿐 아니라, 청소년, 다문화 가정, 일본군 ’위안부’ 피해&nbsp;관련 일을 하는 곳인데요. 최근 이곳이 “남성을 역차별하는 정책을 펼친다”며 폐지해야 한다는 논란이 거세지면서, 대선 후보들도 관련 공약을 냈어요.


이재명:&nbsp;예전엔 원래 역할을 더 강화해야 한다고 주장했는데요. 최근엔 여성 차별도 남성 차별도 옳지 않다며 여가부의&nbsp;역할을 조정해야 한다고 했어요.


윤석열:&nbsp;여가부가 그동안 제대로 역할을 못 했으니&nbsp;없애고, 실질적인 성평등이 가능하도록 양성평등가족부를 새로 만들겠다고 했어요.


심상정:&nbsp;성평등부로&nbsp;역할을 키우고, 장관 등 정부의 높은 사람을 임명할 때 특정 성별이 40% 이하가 되지 않게 하겠다고 했어요.


안철수:&nbsp;여가부를 성평등인권부로 바꾸겠다고 했어요. 2017년 대선 때도&nbsp;똑같은 공약을 내세웠다고.]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[2022 대선 공약 정리 1탄: 일자리·주거 공약 (뉴닉 ─ 2022 대선)]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/nKKa31</id>
        <link href="https://newneek.co/post/nKKa31"/>
        <updated>2021-12-07T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[대통령 선거가 100일도 채 안 남았는데요 🗓. 이번 대선에서는 2030의 마음을 사로잡는 사람이 이길 거라는 얘기가 나오면서 대선 후보들이 앞다퉈 청년 공약을 내놓고 있어요.
&nbsp;
2030을 잡아야 이긴다고?
다른 연령대에 비해서 2030 중에는 아직 누구한테 표를 줄지 결정 못한 사람이 훨씬 많거든요. 여러 여론조사에서 2030 중 누굴 뽑을지 아직 못 정했다고 답한 사람의 비율이 다른 연령대보다&nbsp;2배 이상&nbsp;높았는데요. 후보 입장에서는 다른 세대에 비해 청년층의 마음을 사로잡을 기회가 아직 남은 거예요.
&nbsp;
그렇구나. 그래서 어떤 공약이 나왔는데?
아직 공약이 확실하게 정해진 건 아니지만, 청년층의 관심이 쏠린 일자리와 주거 문제를 중심으로 나온 얘기를 살펴보자면:
&nbsp;
1. 소득·일자리&nbsp;💵
주로&nbsp;경제적인 지원을 해주겠다는 얘기가 많았어요.


이재명:&nbsp;19~29세 청년에게&nbsp;매년 100만 원씩&nbsp;기본소득을 주겠다고 했어요. 최대 1000만 원까지 낮은 이자(3%대)로 돈을 빌려주는 공약도 냈고요. 디지털 분야에 투자를 늘려서 200만 개가 넘는 일자리를 만들겠다고 했고요.


윤석열:&nbsp;청년이 통장에 돈을 모아두면 나라에서 매년 250만 원씩 얹어주고, 모은 돈(1년에 최대 1000만 원)에 붙은 이자에는 세금을 안 매기겠다고 했어요. 소득이 적거나 고용 상태가 불안한 청년에게는 따로&nbsp;현금을 주겠다고도 했고요.


심상정:&nbsp;20세가 된 모든 청년에게&nbsp;3000만 원씩 주겠다고 했어요. 공공기관에서 청년을 고용해야 하는 비율을 늘리는 등의 방법으로 청년 일자리를 더 만들겠다고 했고요.


안철수:&nbsp;일자리를 구할 때 최대한 공정하게 기회가 돌아가게 하겠다고 했는데요. 채용과정에서 뽑아달라고 뇌물을 주는 등의 행위를 더 엄하게 처벌하겠다고 했어요.


&nbsp;
2. 부동산·주거 🏠
​모든 후보가 주택 공급을 늘리겠다고 했는데, 구체적인 방법이 달라요.


이재명:&nbsp;무주택자라면 저렴한 임대료만 내고 30년 이상 살 수 있게 하는 ‘기본주택’을 약속했는데요. 그중 일부를&nbsp;청년에게 먼저 주겠다고 했어요.


윤석열:&nbsp;공급할 주택 중 몇몇 주택은 원가에 청년에게 분양해주겠다고 했어요. 분양받은 집은 5년 뒤에 나라에 되팔아서&nbsp;이익을 남길 수 있게&nbsp;하겠다고 했고요.


심상정:&nbsp;나라 지원으로 제공되는 공공임대주택을 보증금 없이 빌려주겠다고 했어요. 더 많은 청년에게 주거비를 지원하겠다고도 했고요.


안철수:&nbsp;나라가 가지고 있는 땅에 주택을 지어 저렴한 가격에 공급하고, 그중 일부를 청년에게 먼저 주겠다고 했어요. 주택담보대출을&nbsp;낮은 이자율로&nbsp;오래(45년) 해주겠다고 했고요.


&nbsp;
&nbsp;]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[심상정, 모병제 공약 발표 (뉴닉 ─ 2022 대선)]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/6HgQNY</id>
        <link href="https://newneek.co/post/6HgQNY"/>
        <updated>2021-11-17T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[정의당&nbsp;심상정 대선 후보가 ‘모병제’를 공약으로&nbsp;발표했어요. 각 대선후보의 발표가 연일 뉴스에 오르내리는데요.&nbsp;전 국민 재난지원금&nbsp;주냐 마냐 정리한 것처럼 앞으로 하나씩 전해볼게요.
&nbsp;
핫 이슈 느낌, 모병제 뭐더라?
군대 가고 싶은 사람만 가게 하는 거예요. 의무적으로 군대 가는 징병제의 반대인 셈. 출생률이&nbsp;점점 낮아지며&nbsp;군대 갈 사람이 줄어드니까 모병제로 바꾸자는 논의가 꾸준히 나왔어요 👶. 진보·보수&nbsp;가리지 않고요. 우리나라는 군대를 50만 명으로 유지할 계획인데요. 이러려면 매년 20만 명이 입대해야 해요. 하지만 계산해보니 2037년이면 입대할 사람이 20만 명 아래로 떨어진다고. 심 후보는 이런 계획을 내놨어요:


2030년대부터 성차별 없는 모병제로 완전히 전환하겠다. 군사 규모는 30만 명으로 한다. 자원입대하는 병사한테 월급은 초봉 300만 원 주겠다.


&nbsp;
논쟁이 뜨거울 것 같은데? 🔥
심 후보 혼자만 주장하던 것도 아니고, 오랫동안 나온 얘기라 여러 각도에서 살펴볼 부분이 많아요. 몇 가지 짚어볼게요.
&nbsp;
모병제냐 vs. 징병제냐


모병제 하자:&nbsp;지금은 복무기간이 짧아서 전투 기술을 완전히 익히기 힘든데, 모병제로 길게 복무하게 하면 기술 좋은 군인이 늘 거야. 그럼 군사력이 더 강해질 거고.


징병제 하자:&nbsp;모병제로 병력이 줄면 북한이랑 군사력 차이 나잖아. 기대만큼 사람들이 군대에 관심 없어서 입대 안 하면 어떡해?


&nbsp;
예산 많이 드는 거 아니야?
모병제로 바꾸면 병사 월급을 보장해야 하는 거 아니냐는 얘기는&nbsp;꾸준히 나왔어요&nbsp;💰. 그래야 자원해서 입대하지 않겠냐는 것.


예산 더 들긴 해:&nbsp;병사 연봉은 3000만 원 정도로 얘기가 나오는데요. 이러면 매년 8조 원 정도가 더 들 거라고.


고려할 만해:&nbsp;징병제는 일정한 시기를 군대에서 지내는지라 병사들이 경제활동을 못 하잖아요. 이걸 돈으로 바꿔보면 10조 원 정도라서 모병제가 이득이라는 주장도 있어요.


&nbsp;
가난한 사람만 군대 가지 않을까?
모병제 하면 사회 취약 계층만 군대에 가는 거 아니냐는 주장이 있어요.


차별이 심해질 거야:&nbsp;학력이 높아서 좋은 직장 구한 사람이나 금수저가 굳이 군대 갈까? 그러면 군인 = 가난한 사람이라는 인식이 강해질 거야.


빈부격차 줄어들 거야:&nbsp;이미 우리나라는 양극화 심해. 어린 나이부터 질 낮은 일자리 구하느니, 군대에서 저축해 사회 나가면 되잖아.]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[전 국민 재난지원금 지급 논란 (뉴닉 ─ 2022 대선)]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/9KwEXW</id>
        <link href="https://newneek.co/post/9KwEXW"/>
        <updated>2021-11-10T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[더불어민주당 이재명 후보와 국민의힘 윤석열 후보가 코로나19&nbsp;재난지원금을 두고&nbsp;맞붙었어요. 이 후보는 “전 국민에게 주자” vs. 윤 후보는 “소상공인만 골라서 주자”는 입장이에요. 정부는 두 후보의 입장 모두에 반대하고요. 각각 어떤 의견인지 살펴봤어요.
&nbsp;
🔵이재명 후보: 전 국민에게 줍시다!
이 후보는 “국민 살림살이가 어렵다”며 먼저&nbsp;운을 뗐어요. 정부에서 올해 예상한 것보다 세금을 더 많이 걷었으니(=초과세수), 이걸로 전 국민에게 재난지원금을 하루빨리 주자는 것: “올해 더 걷힌 세금만 40조 원인데 활용합시다!” 하지만 정부는 반대했어요.


세금 쓸 곳 정해져 있어:&nbsp;더 걷은 세금이 40조 원은 맞지만, 30조 원 정도는&nbsp;2차 추경&nbsp;때 미리 썼어요. 남은 10조 원도 맘대로 쓸 수 있는 것은 아니에요. 40%는 법에 따라 지방자치단체에 주고, 나머지는 소상공인을 더 지원하거나 나랏빚 갚는 데&nbsp;쓰려고 했다고.


골라서 주는 게 맞아:&nbsp;홍남기 경제부총리와 김부겸 국무총리는 이미 나랏빚이 많으니 지원금을 더 주기 어렵고, 더 주더라도 피해가 컸던 사람을 골라서 주는 게 맞다는&nbsp;입장을 밝혔어요.


&nbsp;
🔴윤석열 후보: 소상공인 지원합시다!
윤 후보가&nbsp;1호 공약으로 꺼낸 얘기인데요. 대통령이 되면 100일 안에 코로나19로 피해를 입은 소상공인에게 피해 금액을 전부 지원하겠다는 것. 모두에게 조금씩 주는 것보다 효과적이라는 거예요. 50조 원 정도를 들일 계획이라고도 했고요. 하지만 정부는 여기에도 반대했어요.


그 정도면 빚 내야 해:&nbsp;홍 부총리는 50조 원 마련하려면 ‘적자 국채’를 내야 해서 어렵다고 밝혔어요. 쉽게 말하면 정부가 마이너스 통장을 뚫는 거라, 부담스럽다고 한 거예요.


계획 구체적이지 않아:&nbsp;소상공인한테 보상해주는 건&nbsp;이미 법으로 기준이 있어서 무작정 다 주기 어렵다는 거예요. 왜 50조 원이 필요한지도 명확하지 않다고 했고요.


&nbsp;
두 후보와 정부까지 팽팽하네
셋 사이에 불꽃이 팍팍 튀는 가운데 💥, 어제(9일) 민주당이 내년 1월에 전 국민에게 ‘방역지원금’을 주겠다고&nbsp;발표했어요. 단계적 일상회복에 맞춰 손소독제·마스크 등 방역물품을 사도록 지원하는 거고, 경제 살릴 목적은 아니라고도 했고요. 총 10~15조 원을 마련해 1명당 20만~25만 원을 주겠다는 계획인데요. 국민의힘과 정의당은 크게 반발했어요: “돈으로 표심 잡으려는 거다!” 내년 예산은 민주당 혼자 짤 수는 없는 거라 정부 반응도 지켜봐야 해요.]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[국민의힘 대선 후보 된 윤석열 (뉴닉 ─ 2022 대선)]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/ftpiUH</id>
        <link href="https://newneek.co/post/ftpiUH"/>
        <updated>2021-11-08T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[윤석열 전 검찰총장이 국민의힘의 대선후보로 결정됐어요(경선 전체 득표율&nbsp;47.85%). 경선에서 경쟁했던 홍준표·유승민·원희룡 후보도 결과를 깔끔하게 인정했고요. 한편에서는 경선에서 윤 후보를 지지하는 쪽과 그렇지 않은 쪽이 확 나뉜 것 때문에 앞으로 대선 레이스를 잘 펼칠 수 있을지 우려도 나와요.
&nbsp;
윤석열, 어떤 사람이더라?&nbsp;
26년 동안 검사였던 사람이에요. 박근혜 정부 때, 정권과 관련된 수사를 하면서 윗선의 수사 방해를 폭로해 유명해졌어요 🗣. 결국 박근혜 정부의 눈 밖에 나서 좌천됐다가 문재인 대통령이 취임하면서 중요한 자리에 올랐고요. 그렇게 검찰총장까지 했었는데요. 조국 전 법무부 장관 가족 관련 의혹 등을 수사하면서 정부와 사이가 틀어졌어요. 그때부터 정부를 견제할 대선 주자로 떠올랐고요.&nbsp;
&nbsp;
그나저나 어떤 우려가 나온다는 거야?
윤 후보는 중장년·노년층의 지지를 받았지만 대선에서 중요한 중도층과 2030 청년층의 마음을 얻지 못했거든요. 50대 이상이 많은 당원 투표*에서는 윤 후보가 홍 의원을 앞질렀지만, 일반 국민을 대상으로 한 여론조사에서는 윤 후보가 밀리기도 했는데요. 그 이유를 살펴보자면:
*국민의힘은 경선 결과에 당원 투표와 일반 국민을 대상으로 한 여론조사를 절반씩 반영했어요.


본인·가족을 둘러싼 의혹 🤔: 검찰총장 시절 미래통합당(현 국민의힘)에 민주당 쪽 사람들을 고발하라고&nbsp;시켰다는 의혹이 있어요. 가족들이 비리 의혹 등으로 수사나 재판을 받고 있기도 하고요.




말과 행동 별로야 🙅: 전두환 씨를 옹호하는 듯한 말을 해 지지율이 크게 흔들리기도 했어요. “일주일에 120시간을 바짝 일하더라도 쉴 수 있어야 한다”는 등의 발언도 논란이 됐고요. 과하게 다리를 벌리고 앉는 쩍벌자세로 ‘꼰대’이미지가 생긴 것도 청년 세대에서 인기가 확 떨어지는 데&nbsp;한몫했어요.




4개월 차 정치 뉴페이스 🌱: 윤 후보가 정치 경험이 전혀 없다는 것도 중도층을 잡지 못하는 이유라고&nbsp;분석해요.


&nbsp;
흠... 앞으로 어떻게 될까?
정치 뉴페이스라는 점을 장점으로 살리되, 단순히 정권 교체만 내세우지 않고 확실한 정책을 내놓으려 힘쓸 것 같아요. 2030을 잡기 위해서 국민의힘 이준석 대표와도 활발하게 소통하는 중이고요.
&nbsp;
김종인 전 국민의힘 비상대책위원장이 윤 후보의 선거 캠프에 들어가 그를 도울 예정인데요. 김 전 비대위원장은 여야를 가리지 않고 선거를 승리로 이끌어왔던 터라, 윤 후보의 지지율이 어떻게 변할지 더 지켜봐야 한다고 👀.]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[고발 사주 의혹 손준성 검사 구속 기각 (뉴닉 ─ 2022 대선)]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/0NHlBB</id>
        <link href="https://newneek.co/post/0NHlBB"/>
        <updated>2021-10-29T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[지난달, 윤석열 국민의힘 대선 예비 후보와 관련된 ‘고발 사주 의혹’ 뉴닉이 정리한 적 있는데요. 새로운 소식 가져왔어요. 이 사건을 수사 중인&nbsp;고위공직자범죄수사처(공수처)가 핵심 인물인 ‘손준성 검사’를 구속해달라고 했는데,&nbsp;법원이 기각한 것 ⚖️. 공수처 체면도 구기고, 수사도 어려워졌다는 얘기가 나와요.


고발 사주 의혹&nbsp;🔍:&nbsp;작년 4월 총선 전, 윤석열 당시 검찰총장이 미래통합당(now 국민의힘)한테 더불어민주당 주요 인사를 고발하라고 시켰다(사주)는 것.&nbsp;


손준성 검사 👤:&nbsp;윤 총장의 명령을 받아 고발장을 쓰라고 지시하고, 고발장을 국민의힘 김웅 의원에게 보냈다는 의혹을 받아요. 공개된 고발장 사진에 ‘손준성 보냄’이라고 나왔거든요.


&nbsp;
공수처가 왜 체면을 구겼다는 거지?
공수처의 ‘1호 구속영장’이었기 때문. 이 사건의 핵심은 윤 전 총장이 고발 사주를 지시했거나 알고 있었는지를 밝히는 건데요. 이를 밝히기 위해 공수처는 1)손준성, 2)김웅을 조사하고, 그 뒤 3)윤석열을 수사하려 했어요. 그런데 ‘조사받으러 나오라’ 했는데도 손 검사가 계속 안 나오고 미루자 🙄, ‘구속해서 수사하자’ 한 것.&nbsp;
&nbsp;
하지만 법원은 “도망갈 우려 없고, 앞으로 성실히 조사받겠다고 약속했다”며 NO 했어요 🙅. 공수처는 올해 1월부터 여러 사건을 수사했지만, 이번에 처음으로 구속영장을 청구한 건데요. ‘1호 구속영장’부터 기각되면서 체면을 구긴 거예요. 하지만 공수처는 더 큰 고민이 있다고.&nbsp;
&nbsp;
뭐 때문이야?
수사가 더 어려워진 셈이거든요. 크게 2가지 이유가 있어요:


계획이 틀어졌다:&nbsp;공수처는 손준성→김웅→윤석열로 수사를 넓힐 계획이었는데, 첫 단계부터 막힌 것. 이렇게 되면 김웅 의원도&nbsp;조사하기 어려워져요. 국민의힘 경선 전까지 핵심 인물을 한 명도 불러 조사하지 못하게 된 상황이고요.&nbsp;&nbsp;


부담이 생길 수도:&nbsp;이번 일로 경선 전까지 의혹을 풀 가능성은 거의 없어졌는데요. 만약 윤 전 총장이 다음 주 금요일(5일)에 국민의힘 대선 후보로 뽑히면, ‘수사기관이 선거에 영향 준다’는 얘기가 나와 공수처는 수사하기&nbsp;부담스러워져요. 손 검사도 이걸 노리고 시간 끈 것 아니냐는 분석이 나오고요.&nbsp;


손 검사는 수사를 잘 받겠다고 했고, 공수처도 손 검사와 김 의원을 언제 부를지 고민하고 있는데요. 경선을 앞두고 수사가 어떻게 진행될지 지켜봐야 할 것 같아요.&nbsp;]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[심상정 정의당 대선 후보 선출 (뉴닉 ─ 2022 대선)]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/9VTTBf</id>
        <link href="https://newneek.co/post/9VTTBf"/>
        <updated>2021-10-14T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[심상정 의원이 정의당&nbsp;대선 후보로 선출됐어요 🎙️. 더불어민주당·국민의힘이 여러 명씩 나와 후보를 뽑는 사이, 정의당의 예비 후보들은 상대적으로 주목을 못 받았는데요. 어떤 사람인지, 어떻게 대선에 나오게 됐는지 살펴봤어요.&nbsp;
&nbsp;
심상정, 뭐 하던 사람이더라?
서울대학교에서 학생운동을 하다 졸업 후&nbsp;노동운동에 뛰어들었어요&nbsp;👷. 1980년 구로공단에 위장 취업해, 우리나라 노동운동 역사에서 유명한 사건 중 하나인&nbsp;구로동맹파업을 이끌었고요. 이 일로 징역 1년에 집행유예 2년을 선고받았고, 당시 ‘철의 여인’이라는 별명을 얻었다고. 2004년 총선에서 민주노동당 비례대표로 당선되며 정치를 시작했어요.&nbsp;
&nbsp;
국회의원도 여러 번 한 것 같던데?
맞아요. 국회의원이 되고 삼성의 편법·불법 행위와 론스타의 외환은행 인수 문제 등을 지적하면서 유명해졌는데요. 2012년에는 진보정당에게 불가능에 가까웠던 지역구 의원(경기 고양시 갑)이 됐어요 🌟. 2016·2020년에도 계속 당선됐고요. 고 노회찬 의원과 함께 정의당을 대표하는 정치인이자, 당 안에서 유일한 지역구 의원이에요.&nbsp;
&nbsp;
어떻게 (또) 대선에 나오게 됐대?
사실 심상정의 대권 도전은 이번이 네 번째예요. 처음 도전했던 2007년에는 경선 결선까지 갔지만 후보가 되지는 못했어요. 2012년에는 당 후보가 됐지만 정권교체를 위해 문재인 후보로 힘을 모으겠다며 물러났고요.&nbsp;지난 대선에서는 우리나라 진보정당 후보 역사상 가장 높은 득표율(6.17%)을 세웠어요 📈. 이후 당 대표로 활동하며&nbsp;연동형 비례대표제를 통과시켜 세력을 키우려 했지만, 민주당과 국민의힘이&nbsp;비례대표용 위성 정당을 만들면서 실패했고요. 작년 총선 이후 대표직에서 내려왔는데, 이번에 다시 정의당을 살려보고자 나온 것.&nbsp;
&nbsp;
앞으로 어떻게 될까?
심 의원이 후보로 나오며 기대감도 크지만, 이번 대선이&nbsp;쉽지 않을 거라는 얘기도 있어요.&nbsp;


정의당 존재감이 글쎄 🤔:&nbsp;2019년 ‘조국 사태’ 때 정의당이 보인 애매한 태도에 많은 당원이 떠났고, 박원순 전 서울시장 조문 논란과 김종철 전 대표 성추행 사건을 거치며 정의당의 존재감이 많이 약해졌어요. 여론조사에서도 심 의원의 지지율은 낮은 편이고요.&nbsp;


또상정이야? 🙄:&nbsp;심 의원은 이번 경선에서 무난히 뽑힐 줄 알았지만, 그러지 못했어요. 득표율 50%를 넘기지 못해 2위 이정미 전 대표와 다시 붙어서 당선된 것. 정의당 사람들이 심상정에게 확신이 없거나, 지난 대선에 이어 이번에도 후보로 내보내는 데 피로감이 있는 것 아니냐는 얘기도 나와요.&nbsp;&nbsp;


&nbsp;
대선까지는 약 5개월&nbsp;남았고, 지지율도 계속 변하고 있어서 심상정 정의당 후보가 앞으로 민주당·국민의힘 후보를 어떻게 상대할지 지켜봐야 해요.]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[민주당 대선 후보로 뽑힌 이재명 (뉴닉 ─ 2022 대선)]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/1kcYaQ</id>
        <link href="https://newneek.co/post/1kcYaQ"/>
        <updated>2021-10-12T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[이재명 경기지사가 더불어민주당의 최종 대선 후보가 되었어요(경선 전체 득표율 50.29%). 한편에서는 이 후보가 앞으로 대선 레이스를 잘 펼칠 수 있을지 우려도 나와요.
&nbsp;
드디어 끝났구나. 투표 엄청 하던데?&nbsp;
민주당은 투표(=경선)를 총 15번 치렀어요. 각 투표는 총 세 종류로 나뉘고요.


각 지역 투표 11번: 서울·제주·강원 등 각 지역을 돌며 투표해요. 대의원*과 당에 돈을 내면서 활동하는&nbsp;권리당원&nbsp;일부가 참여해서, 찐 민주당 지지자들이 하는 투표라고도 불려요.&nbsp;&nbsp;


슈퍼 위크 투표 3번: 일반 당원과 만 18세 이상 국민이라면 누구나 신청해 참여할 수 있어요. 일반 국민도 표를 던지는 거라 지역 투표보다는 민심에 가깝다는 평가가 있어요.&nbsp;


재외국민 투표 1번: 외국에 살고 있는 만 18세 이상 국민들 중 일부가 하는 투표예요.


&nbsp;이재명 후보는 총 15번의 투표 중에서 3번 빼고 전부 1위를 했어요 🥇(경선 결과).
*대의원: 당대표가 각 지역 당원 중에서 지역위원장을 임명하면, 그 지역위원장이 다시 당원 중에 대의원을 임명해요. 투표로 뽑힌 게 아니라서 사실상 당의 의견을 많이 보여준다는 평가가 있어요.&nbsp;
&nbsp;
큰 기대 받는 거 같은데 우려는 뭐야?
노란불이 두 군데 떴는데 하나씩 살펴보면:


대장동 의혹으로 휘청 🧐: 이재명 후보는 경선 대부분에서 과반이 넘는 표를 가져갔는데요. 3차 슈퍼 위크에서는 이낙연 후보에&nbsp;크게 밀렸어요. 이재명 후보의 측근이었던&nbsp;유동규 본부장이 구속된 영향이라는 분석이 나와요. 이 후보도 의혹에서 자유롭지 못하다는 국민들의 생각이 투표 결과로 나타난 것 같다고.&nbsp;


득표율로 흔들 🤔: 투표 수를 어떻게 계산할지에 따라 이재명 후보의 득표율이 과반을 넘는지 아닌지가 갈린다는 얘기도 나와요. 민주당은 전체 1위를 하더라도 득표율을 절반 넘게 가져가지 못하면 다시 투표하거든요(=결선투표제). 경선 중간에 그만 둔 후보의 투표 수는 전체 투표 수에서 빼고요. 이낙연 후보는 이 규정을 더 제대로 살펴봐야 한다며&nbsp;이의를 제기했지만, 민주당은 받아들이지 않고 대통령 후보를 확정했어요.


&nbsp;
흠... 앞으로 어떻게 되는 거야?
이재명 후보가 지금보다 더 대선에 힘을 쏟을 것 같아요. 그동안 이 후보는 할 수 있을 때까지 경기도지사 자리를 지키겠다고 말했는데요. 민주당에서 하루빨리 대선에 올인해야한다는 얘기가 계속 나오면서 예정보다 빨리 경기지사를&nbsp;그만둘 수도&nbsp;있어요.&nbsp;

대장동 의혹에 대해서는 당시에는 최선을 다한 것이었다며 확실하게&nbsp;선을 그었어요&nbsp;🚫: “대통령이 된다면, 대장동 의혹과 관련한 개발이익을 다 거둬들이겠다.” 부동산 개혁 등 국민들이 바로 느낄 수 있는 실용적인 정책을 내놓겠다고도 했고요.&nbsp;]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[대장동 개발사업 특혜 의혹 2편 (뉴닉 ─ 2022 대선)]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/7b4TCH</id>
        <link href="https://newneek.co/post/7b4TCH"/>
        <updated>2021-09-28T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[대장동 개발사업 의혹 1탄에 이어 2탄 준비했어요. 화천대유가 받는 의혹 3가지와, 이재명 경기지사와 국민의힘 곽상도 의원이 왜 주목받는지&nbsp;정리했어요.
&nbsp;
지금까지 언론에서 화천대유 관련해 꺼낸 의혹은 크게 3가지예요. 하나씩 살펴보면:
&nbsp;
#1. 수익 나누는 구조가 이상한데?&nbsp;➗
화천대유를 소유한 김만배 씨와 그의 가족·지인 등 단 7명이 어떻게 4040억 원이나 가져갈 수 있었냐는 거예요. 특혜 아니냐는 것.


하이 리스크, 하이 리턴일 뿐!:&nbsp;화천대유 측은&nbsp;개발사업이 실패하면 성남시는 아무 손해를 입지 않지만, 자신들은 단 한 푼도 건질 수 없는 위험한 계약이었다고 주장해요. 많은 수익은 그 대가라는 것. 자본금으로 낸 돈(5000만 원)뿐 아니라 350억 원 넘는 돈을 투자한 점도 감안해야 한다고 말했고요. 이재명 경기지사 측도 그때는 부동산 경기가 워낙 안 좋을 때였다고 말해요.


리스크 별로 없었는데?:&nbsp;위험이 크지 않았다는 얘기도 있어요. 아무리 부동산 경기가 안 좋았어도 인기 많은 판교신도시와 가까운 곳이라 잘 될 가능성이 컸고, 성남시가 꼈기 때문에 안전했을 거라는 것.


&nbsp;
#2. 하루 만에 사업자 고른 거 이상한데? 💨
성남시가 대장동 개발사업을 같이 할 민간 업체를 모집했는데 3곳이 손을 들었어요. 발표는 마감 다음 날 바로 나왔고요. 일부 사람들은 이게 수상하다고 봐요. 결과를 미리 정해놓은 건 아니냐는 것. 하지만 이 지사 측은 보안을 유지하고, 외부에서 입김 넣는 걸 막기 위해 그랬던 거라고 반박했어요.
&nbsp;
#3. 화려한 고문단 멤버 이상한데? 🌟
화천대유가 엄청 높은 자리에 있었던 법률가(예: 전 대법관, 전 특별검사)를 회사에 잔뜩 모셔왔는데, 정치권에 로비하려던 거 아니냐는 거예요. 반면&nbsp;화천대유 측은&nbsp;소유주인 김 씨가 기자로 일할 때 친분을 쌓았던 사이라 모셔왔을 뿐이라고 말했어요.
&nbsp;
이재명이랑은 무슨 상관이야? 🤔
결론부터 말하면 이재명 지사가 특혜를 줬다거나 그 대가로 무언가를 받았다는 건 확인되지 않았어요.


“그래도 뭔가 수상해!”:&nbsp;의혹을 제기하는 쪽에서는 의심스러운 점들을 철저히 밝혀야 한다고 말해요. 성남시가 더 많은 수익을 벌 기회를 놓친 거라며 당시 시장이었던 이 지사의 책임(=업무상 배임)을 따져보기도 해야 한다는 입장이고요.


“모범적인 사업이었다!”:&nbsp;이 지사는 이번 의혹이 터무니없다며&nbsp;56쪽짜리 반박 자료를 냈어요. 성남도시개발공사가 받은 배당금 1822억 원뿐 아니라, 공원을 만드는 비용 2761억 원과 터널 등을 짓는 비용 920억 원까지 총 5503억 원을 얻어낸 것은 성과라고 주장했고요.


&nbsp;
국민의힘 얘기도 나오던데? 🔴
화천대유 대표와 친분이 있다는 곽상도 의원의 아들이 이곳에서 6년 동안 일하고 나오며&nbsp;퇴직금과 성과급으로 50억 원을 받았다는 사실이 알려졌거든요. 퇴직금이라고 하기엔 워낙 큰 돈이라, 다른 의혹도 나와요. 곽 의원 쪽에서 신분을 숨기고 투자(=차명투자)한 다음에 이런 식으로 배당금을 받아간 것 아니냐는 것. 그는 사실이 아니라면서도 “당에 부담을 주기 싫다”며 국민의힘을 탈당했어요.
&nbsp;
대장동 의혹에 나오는 이름들 더 알고 싶다면? 👉 대장동 의혹 3편 보러가기]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[대장동 개발사업 특혜 의혹 1편 (뉴닉 ─ 2022 대선)]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/pPqRqb</id>
        <link href="https://newneek.co/post/pPqRqb"/>
        <updated>2021-09-27T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[추석 연휴 전부터 계속 뉴스에 나오던 ‘대장동 의혹’, 대체 무슨 일인지 궁금했던 뉴니커 많았죠? 핵심만 쏙쏙 뽑아 모아봤어요.
&nbsp;
뉴스에 계속 나오던데… 무슨 일이야? 🏗️
이재명 경기지사가 성남시장으로 있던 2014년, 성남시 대장동 일대(지도)에 아파트와 상가 등을 짓는 사업이 있었어요(=성남 판교대장 도시개발사업). 여기에 참여한 민간 사업자가 투자한 돈에 비해 큰 돈을 벌었는데요. 뭔가 수상하다며 여러 의혹이 나온 거예요.
&nbsp;
내용이 복잡한 것 같던데... 😟
낯선 인물이 나오긴 하는데요. 잠깐! 어떤 사업이었는지 차근차근&nbsp;살펴보면&nbsp;금방 따라갈 수 있어요 😊:


누가 참여했냐면:&nbsp;성남시는 이곳의 땅을 사들일 돈(1조 원 이상)을 혼자서 다 감당하기 어려워져 민간 사업자를 끌어들이기로 했어요(공공X민간 개발). 2015년에 공개 모집을 거쳐 하나은행 등이 포함된 그룹이 사업자로 선정됐고요. 이 그룹과 공기업 등을 모아 성남시는 프로젝트 금융투자회사(PFV)*인 ‘성남의뜰’을 세웠어요.&nbsp;


얼마씩 냈냐면:&nbsp;성남의뜰의 자본금은 공기업인 성남도시개발공사가 절반(25억 원)을, 민간사업자가 나머지를 댔어요. 그중 ‘화천대유’란 회사는 1%인 5000만 원을 냈고요. 또 화천대유의 소유주 김만배 씨와&nbsp;그의 가족·지인 등 6명은&nbsp;‘천화동인’이라는 회사를 세우고 3억 원(6%)을 내고 참여했어요.


어떻게 나누기로 했냐면:&nbsp;이익이 나면 성남시와 민간사업자가 나눠갖기로 했는데요. 성남도시개발공사는 성남의뜰로부터 1822억 원을 가장 먼저(1순위) 배당 받기로 하고, 만약 그 이상의 수익이 나면 민간사업자가 제일 마지막에(후순위) 가져가는 걸로 계약했어요. 개발할 당시에 부동산 시장 상황이 좋지 않아서, 성남도시개발공사가 최대한 많은 수익을 먼저 받으려고 안전장치를 둔 거예요.&nbsp;


&nbsp;
*프로젝트 금융투자회사(PFV): 규모가 큰 개발사업의 경우, 시행사 한 곳이 나서는 대신 여러 회사가 주주로 참여해 위험을 쪼개고, 수익을 나눠갖기 위해 세우는 회사예요. 세금 감면 혜택도 받을 수 있어요.
&nbsp;
‘화천대유’는 왜 자꾸 나오는 거야?&nbsp;
성남의뜰 지분 7%를 가진 화천대유 등 관계사들이 지금까지 4040억 원을 배당 받았거든요&nbsp;💰.&nbsp;결과적으로 자본금의 50%를 댄 성남도시개발공사(공공)는 1822억 원을 가져가고, 7%를 댄 쪽(민간)이 4040억 원을 받은 거예요 😲.&nbsp;예상과 다르게 부동산 가격이 오르면서 개발수익이 엄청나게 커졌거든요. 이런 사실이 알려지자, 사람들은 사업이 이렇게 짜여진 게 상식적이지 않다며 의혹을 제기했고요. 화천대유 측과 이재명 지사는 어떤 특혜나 불법행위도 없었다며 의혹을 부인하고 있어요.
&nbsp;
이재명·곽상도와 무슨 상관인지 궁금하다면? 👉 대장동 의혹 2편 보러 가기]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[대선 후보의 노동 공약은? (뉴닉 ─ 정치)]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/UmkFUK</id>
        <link href="https://newneek.co/post/UmkFUK"/>
        <updated>2021-12-17T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[우리나라 국민 중&nbsp;약 2100만 명은 임금을 받아요 💰. 국민 5명 중 2명이 노동자인 셈이니 대통령이 되려면 노동 공약을 빼놓을 수 없을 텐데요. 후보들이 어떤 정책과 공약 준비했는지 굵직한 것 4가지 정리했어요.
&nbsp;
요즘은 어떤 게 이슈야?
최근 이재명 후보와 윤석열 후보의 생각이 딱 통한 두 가지 정책이 있어요. 바로 공공기관 노동이사제와 공무원·교원 노동조합 타임오프제. 어렵지 않으니 스크롤 휙 내리지 말기!
&nbsp;
1. 공공기관 노동이사제
노동이사제는 회사 이사회에 경영자뿐 아니라 노동자 대표를 포함시키는 거예요 👪. 회사 경영에 노동자들의 목소리가 반영될 수 있게 하는 것. 노동자 의견이 반영되면 회사 경영에 차질이 생긴다는 의견과, 파업 같은 노사갈등을 미리 차단해 더 경제적이라는 의견이 있어요.&nbsp;문재인 정부의 공약이기도 해요.


이&amp;윤은?:&nbsp;최근 윤 후보가 공공기관에 노동이사제를 도입하는 것에&nbsp;찬성했어요. 더불어민주당과 이 후보도 이 법안을 밀던 상황이라 환영한다고 했고고요.


&nbsp;
2. 공무원·교원 노조 타임오프제
회사 노동조합에서 노조 업무만 하는 사람(=노조전임자)은 원래 월급을 못 받는데요. 노사 모두에게 필요한 일부 업무를 하는 시간은 근로시간으로 인정해 월급을 줘요(=타임오프제) ⏲️. 이런 업무를 몇 시간까지 인정해줄지는&nbsp;법으로 딱 정해져 있어요.


이&amp;윤은?:&nbsp;두 후보 모두 공무원과 교원 노조에도 타임오프제를 적용하겠다고 했어요. 법이 생길 때 둘은 적용 대상에서 쏙 빼놨거든요. 이재명 후보가 공약으로 내건 정책에 윤 후보도 찬성하면서 법 바꾸자는 논의가 진행될 것 같아요..


&nbsp;
다른 공약은 또 뭐가 있어?
노동과 일에 대한 얘기는 해도해도 끝이 없지만, 딱 두 개만 꼽아볼게요.&nbsp;
&nbsp;
3. 5인 미만 근로기준법 적용
회사 구성원이 5명 밑이면 근로기준법을&nbsp;적용받지 않는데요. 최저임금·주휴수당·퇴직금 등 일부 규정은 지켜야 하지만,&nbsp;주 52시간 근무제나 휴일 수당 등 나머지는 지킬 필요가 없는 거예요. 우리나라 노동자의 약 20%가 5인 미만 회사에서 일하고 있어서 이 기준을 없애자는 얘기가 계속 나와요. 각 후보의 입장 어떻냐면:


이재명·윤석열·안철수:&nbsp;아직 뚜렷한 입장을 밝히지 않았어요.


심상정:&nbsp;당장 추진하자는 입장이에요.


&nbsp;
4. 노동 시간 줄일까?
우리나라의 노동 시간은 OECD 회원국 평균보다&nbsp;길어요. 1년에 한 달을 더 일하는 셈이라고. 주 52시간 근무제나&nbsp;주4일 노동&nbsp;같은 얘기도 이런 맥락에서 나오는 건데요. 각 후보의 입장 어떻냐면:


이재명:&nbsp;주 52시간 노동도 길다며 앞으로 줄여나가야 한다고 했어요. 공약으로 내놓지는 않겠지만 주 4일제에 공감한다고도 했어요.


윤석열:&nbsp;주 52시간 근무제는 기업 경영을 어렵게 하므로 없애야 한다고 언급한 적 있어요.


심상정:&nbsp;주4일제를&nbsp;적극 밀고 있어요.


안철수:&nbsp;50인 미만 기업에는 아예 주 52시간을&nbsp;적용하지 말자고 했어요.&nbsp;]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[n번방 방지법 검열 논란 (뉴닉 ─ 정치)]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/0s9fA4</id>
        <link href="https://newneek.co/post/0s9fA4"/>
        <updated>2021-12-14T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[‘n번방 방지법’에 따라 마련된 필터링 조치가 시행되자마자 바로 논란에 휩싸였어요. 대선 후보 사이에서 “필요한 법이다” vs. “개인을 지나치게 검열한다” 입장이 나뉘며 논란이 커진 것.
&nbsp;
n번방 방지법 뭐더라?
온라인에서 디지털 성범죄·성착취 범죄가 일어나지 않도록 막고, 범죄를 저지른 사람은 강하게&nbsp;처벌하도록 한 법이에요. 미성년자를 대상으로 한 성착취는 계획만 세워도 처벌할 수 있게 했고요. 특히 네이버·카카오 같은 큰 인터넷 업체나 디시인사이드 같은 큰 커뮤니티가 성착취 영상물을 걸러낼 수 있는 기술을 마련하지 않으면 과징금을 내게 했는데요. 필터링 조치가 지난 10일부터 시행되면서 논란이 됐어요.
&nbsp;
왜 논란이 됐는데?
카카오톡을 예로 들면: 그룹 오픈채팅방에 영상을 올리면 카카오가 해당 영상을 정부 데이터베이스와 비교해 성착취물인지 아닌지 판단하고 걸러내요. 한 커뮤니티에서 고양이 움짤을 올렸을 때 나오는 ‘검토 중’ 메시지를 두고&nbsp;검열이라 주장하며 논란이 됐어요. 법이 개개인의 일상 영상까지 지나치게 감시한다는 것. 이에 대해 대선후보와 각 정당이&nbsp;의견을 내놓으며&nbsp;논란에 불이 붙었고요 🔥.


더불어민주당·이재명:&nbsp;성착취 범죄를 막기 위해 꼭 필요한 법이야. 공개된 온라인 공간에만 적용돼서 검열 아니고. 당장 법을 고치기보다는 필터링 기술을 보완해가는 게 좋겠어. 처음 법 만들 때 여당 야당이 힘 합쳐서 만들기도 했잖아.


국민의힘·윤석열:&nbsp;성착취를 무겁게 처벌하는 건 동의해. 하지만 이 법은 헌법에서 보장하는 사생활·통신의 자유를 지나치게 침해해. 성범죄도 막고, 개인 자유도 보장하는 쪽으로 법 바꿔야 해.


정의당 심상정 후보는 국민의힘이 “디지털 성범죄의 고통을 외면한다”며&nbsp;비판했고, 국민의당 안철수 후보는 “전 국민을 감시하는 법”이라며 국민의힘과 같은 의견을 냈어요.
&nbsp;
다른 사람들 의견은 어때? 🗣️


검열 아니야:&nbsp;개인 톡·이메일 같은 사적 대화는 대상이 아니라 괜찮아. 사람이 직접 보는 게 아니라 영상을 기술적으로 대조하는 것뿐이라&nbsp;검열이라고 보는 건 무리야. 이렇게 해야 기존에 돌아다니던 성착취물이 더 퍼지는 걸 막을 수 있어.


지금도 부족해:&nbsp;정작 n번방이 있었던 텔레그램은&nbsp;필터링 대상에서 빠졌어. 게다가 정부에 이미 등록된 성착취물만 대조할 수 있어서 새로 만들어진 건 걸러내기 어렵고.


기술 불안해:&nbsp;필터링 기술이 아직 완벽하지 않아서 좀 불안정해. 그리고 만약 과부하 돼서 서비스 다운되거나 하면 인터넷 업체가 책임져야 해서(=넷플릭스법) 업체 입장에서 억울한 일이 생길 수도 있어.]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[국회 본회의를 통과한 법들 (뉴닉 ─ 정치)]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/Wc0f8b</id>
        <link href="https://newneek.co/post/Wc0f8b"/>
        <updated>2021-12-13T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[국회의원이 전부 모여 법도 만들고, 예산안도 살펴보는 회의는? 바로&nbsp;국회 본회의! 지난 9월 1일부터 100일간 정기국회가 열리면서 본회의가 같이 시작해, 지난주 목요일(9일)에 막을 내렸는데요. 마지막 날에만 114개 법이 통과됐어요.
&nbsp;
엄청 많네. 어떤 법이 통과된 거야?
사람들의 주목을 받은 개정안 몇 가지만 살펴보자면:&nbsp;
&nbsp;
제주 4·3사건* 특별법
제주 4·3사건은 경찰과 무장대의 무력 충돌이 이어지면서, 잘못이 없는 제주 도민을 포함해 약 1만 5000명이 희생된 일인데요. 이 사건의 희생자에게 1인당 최대 9000만 원의 보상금을 지급하도록&nbsp;법이 개정됐어요. 폭동에 동조했다며&nbsp;억울하게 유죄를 받은&nbsp;시민들이 보다 수월하게 재심을 받을 수 있게 했고요 ⚖️. 늦게라도 희생자와 유족을 위로하고, 그들의 명예가 회복되도록 한 거예요.&nbsp;
&nbsp;
국가인권위원회법
최근 인권침해로 극단적 선택을 하는 등 군대에서&nbsp;비극적인 일이 계속됐는데요. 이런 일이 다시 일어나지 않도록&nbsp;국가인권위원회에&nbsp;군대의 인권 침해를 감시하는&nbsp;군인권보호관을 두기로 했어요 🔎. 앞으로 국방부장관은 군인이 사망한 경우, 인권위에 바로 알려야 해요. 또 인권위는 군에 "군인권보호관이 수사를 지켜보게 해달라"고 요구할 수 있고요.&nbsp;
&nbsp;
대장동 방지법
성남시 대장동 일대를 개발한 사업을 두고, 투자한 돈에 비해 큰돈을 번 민간 사업자가 수상하다며&nbsp;특혜 의혹이 나왔는데요. 논란이 계속되자 앞으로는 민간 사업자가 과도한 이익을 낼 수 없게&nbsp;법을 바꿨어요&nbsp;✋. 도시개발에 참여한 민간 사업자가 일정 비율 이상의 이익을 가져갈 수 없게 했고, 나라와 민간이 같이 도시개발을 할 때에도&nbsp;분양가 상한제를 적용할 수 있게 한 것.
&nbsp;
이외에도


각종 검사·예방접종 등 반려동물의 주요 진료항목의 비용을 미리 알 수 있게 한&nbsp;수의사법 개정안,


내년 설부터 명절 기간 선물할 수 있는 농축수산물 금액을 20만 원으로 올린&nbsp;김영란법 개정안&nbsp;등이 통과됐어요.


본회의에서 처리된 법안을 전부 보고 싶다면 👉여기를 눌러&nbsp;볼 수 있어요. 한편 아직 본회의 문턱을 넘지 못한 법도 많은데요. 국회는 이런 법에 대한 논의를 이어가기 위해서 오늘(13일)부터 내년 1월 10일까지 국회 문을 열기로(=임시국회) 했어요.]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[2021년 1인 가구 통계 (뉴닉 ─ 정치)]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/ShEEV4</id>
        <link href="https://newneek.co/post/ShEEV4"/>
        <updated>2021-12-10T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[혼자 사는 뉴니커 손! 지금 손든 뉴니커가 바로 우리나라에서 가장 흔한(전체 가구의 31.7%) 1인 가구인데요. 통계청이 여러 통계에서 1인 가구 내용만 싹싹 모아 작년부터 매년 발표할 정도라고 📊.&nbsp;올해 나온 자료를 바탕으로 1인 가구가 어떻게 살고 있는지 살펴봤어요.
&nbsp;
1인 가구가 제일 흔하다고?
2014년부터 전체 가구 중 1인 가구가 제일 많아졌는데, 점점 늘고 있어요. 세 집 중 한 집은 혼자 사는데, 청년과 고령층이 많고요. 1인 가구의 큰 특징 중 하나가 바로 경제 상황인데요. 1인 가구의 1년 평균 소득은 2162만 원으로 전체 가구의 3분의 1 수준이었고, 10명 중 4명은 일자리가 없어요. 이 때문에 주거와 정신건강에 문제가 생긴다고.
&nbsp;
1. 주거 문제
1인 가구의 40% 이상이 수도권에 살아요. 절반 정도는 40㎡(약 12평) 이하 원룸에서 지내고요. 특히 집세 등 주거비가 많이&nbsp;부담스러운 상황이라고. 1인 가구는 가장 필요한 주택 정책으로 전세 자금 대출을 꼽았어요.


청년층:&nbsp;일자리·학업 때문에 주로 수도권에 몰려요. 하지만 버는 돈의 20%를 주거비로 써서 부담이 크다고(전체 가구 평균 약 11%). 전세 구하기도 어렵고, 청년임대주택이 있지만 저렴하지는 않아서 좋은 대안이&nbsp;아니고요.




고령층:&nbsp;매달 버는 돈의 30%를 주거비로 써요. 상당수는 정부가 정한&nbsp;최저 주거기준(약 4.2평)보다 작은 집에서 살고요. 1인 가구 정책이 대부분 청년층을 위한 거라&nbsp;정부 지원은 부족해요.


&nbsp;
2. 외로움 문제
1인 가구 5명 중 1명은 외로움을 느낀다고 답했는데요. 고령층뿐 아니라 청년층에서&nbsp;고독사가 문제된 지도 꽤 되었어요. 서울시 기준으로 고독사 한 사람 10명 중 1명은&nbsp;30대 이하였다고(2020년 기준).


청년층:&nbsp;알바하고 취준하며 열심히 사는데 취업이 안 되는 경우가 많아요. 25~39세 청년 중 한 번도 취업을 못 해본 사람이 올해 32만 명 이상이라고. 청년 1인 가구는 특히 우울증 등에&nbsp;노출될 위험이 커요.


노년층:&nbsp;독거노인 수는 올해 기준으로 약 167만 명. 4년 만에 24%&nbsp;늘어났어요. 혼자 사는 노인은 가족과 사는 노인에 비해 극단적인 스트레스를 더 많이 느끼고요. 지난 5년간 연고가 없이 죽은 사람의 45%가 65세 이상 노인이었다고.



전문가들은 1인 가구가 점점 느는 만큼, 나이와 경제 상황에 맞춰 더 섬세한 정책을 마련해야 한다고 강조해요. 정책 대부분이 4인 가족에 맞춰져 있고, 신혼부부나 아이가 있어야 혜택을 주는 경우가 많아&nbsp;1인 가구는 소외된다는 것. 사회복지 인력을 늘려 공무원 1명이 사람들을 더 꼼꼼히 돌보게끔 해야 한다는 얘기도 있어요.]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[2022 대선 공약 정리 3탄: 성평등 #2 (뉴닉 ─ 정치)]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/vj71wG</id>
        <link href="https://newneek.co/post/vj71wG"/>
        <updated>2021-12-09T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[어제 레터에 대선후보들의&nbsp;여성·성평등 공약 1탄&nbsp;전해드렸는데요. 뉴니커에게 소개하고픈 공약이 많아, 오늘 2탄으로 돌아왔어요 😀. 바로 시작할게요!
&nbsp;
기다렸어! 또 어떤 공약이 있는 거야?
3. 출산·육아&nbsp;


이재명:&nbsp;프리랜서와 비정규직 노동자도 출산휴가와 육아휴직을 자유롭게 쓸 수 있도록 하겠다고 했어요. 출산휴가가 끝나고 별다른 신청 없이 육아휴직을 시작하는 ‘자동등록제’도 도입하겠다고 했고요.


윤석열:&nbsp;아이가 태어날 때부터 초등학교에 갈 때까지 국가시스템으로 확실히 지원하겠다고 했어요. 육아휴직도 부모&nbsp;각각 1년 6개월, 총 3년&nbsp;사용할 수 있게 하겠다고.


심상정:&nbsp;일하면서 육아·돌봄에도 힘쓸 수 있도록 노동 시간을 유연하게 조정하게끔 하겠다고 했어요. 조정하더라도 회사에서 불이익 받지 않게 하겠다고도 했고요. 청년·청소년 미혼모·미혼부를 국가에서 더 많이 책임지게 하겠다는 공약도 있어요.


안철수:&nbsp;2030 젊은 맞벌이 부부를 위해 국가에서&nbsp;저녁 7시까지&nbsp;아이를 돌보겠다고 했어요. 매년 국공립어린이집을 800개 이상 지어 공공 보육을 강화하겠다고도 했어요.


이 외에 이 후보는 여성 청소년에게 월경 용품을 무료로 지원하고, 심 후보는 만 25세 이하 모든 청년에게 자궁경부암 백신을 무료로 맞히겠다고 했어요.
&nbsp;
4. 고용 차별
한국은 OECD 국가 중 성별 간 임금 격차가&nbsp;가장 큰 나라예요. 또 채용·업무 과정에서&nbsp;성차별을 겪는다는 지적도 계속 나오고 있고요. 성별에 따른 임금 차별이나&nbsp;유리천장&nbsp;때문에 일을 그만둔 여성들이 경력이 뚝 끊겨 힘들어하는 경우도 많아요.&nbsp;


이재명: 성별만으로 임금이 차이나는 일을 줄이기 위해서 임금과 관련된 정보를 의무적으로 공개하도록 하겠다고 했어요(=성별임금공시제). 또 고용 차별을 해결할 전담 부서를 만들겠다고 했고요.




윤석열: 직장을 그만뒀다가 다시 일을 시작하기 힘들어지는&nbsp;경력단절 문제에 대해 해결책을 만들겠다고 약속했어요. 여성에게 고용 기회가 더 적게 주어진다며 이를 해결해야 한다고 했고요.




심상정: 임금 차별을 없애기 위해 이 후보와 같은 성별임금공시제를 도입하겠다고 했어요.


안철수: 뉴닉이 열심히 찾아봤지만 자세히 소개한 내용을 찾을 수 없었어요.


&nbsp;
후보들이 공약을 속속 내놓고 있지만, 아직 갈 길이 멀다는 비판도 나와요. 성차별의 근본적인 문제를 해결할 공약이 부족하다는 거예요. 여성들을 위한 공약 중 출산·육아가 큰 비중을 차지한다는 것도&nbsp;아쉬운 점으로&nbsp;꼽히고요. 여성 = 출산으로만 인식한다는 것.&nbsp;
&nbsp;
몇몇 언론과 시민단체는 이재명·윤석열 후보의 공약을 비판하기도 하는데요. 두 후보가 내놓은 공약 중 여성가족부 개편과 무고죄 처벌 등은 일부 남성의 의견을 그대로 반영했다는 거예요. 그런 의견이 나온 근본적인 이유(취업난, 양극화)를 들여다보고, 갈등의 한복판으로 뛰어들어 해결할 자세는 보이지 않는다는 것. 이런 공약들이 오히려&nbsp;젠더 갈등을 부추긴다는 지적도 나오고요.]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[2022 대선 공약 정리 2탄: 성평등 #1 (뉴닉 ─ 정치)]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/7BBpAQ</id>
        <link href="https://newneek.co/post/7BBpAQ"/>
        <updated>2021-12-08T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[2030을 위한 대선 후보 공약 전하면서, 또 어떤 분야의 공약이&nbsp;궁금한지 물었잖아요. 뉴니커들의 뜨거운 반응이 모였는데요. 그중 많은 뉴니커가 궁금해하고, 대통령이 되려면 탄탄히 마련해야 할 거라는 여성·성평등 공약 정리해봤어요 💪.
&nbsp;
엄청 중요한 부분인가 봐?
다음 대선은&nbsp;2030세대, 특히 여성의 표가 중요할 거라는 말이 있거든요. 누구를 뽑을지 못 정한 2030이 많은데, 그중에서도 20대 여성에게서 그런 경향이&nbsp;가장 크게 나타났기&nbsp;때문. 후보 입장에서는 아직 표를 얻을 기회가 많다는 뜻이에요. 이들의 마음을 사로잡으려면 여성·성평등 공약이 중요한데요. 20대 여성들은 지난 4월 서울시장 보궐선거에서 성폭력·성평등 이슈에 뜨뜻미지근한 태도를 보인 거대 양당(더불어민주당·국민의힘)에게 가차 없이 등을 돌린 상황이거든요.&nbsp;
&nbsp;
어떤 공약을 준비 중이야?
아직 정확히 정해진 건 아니지만, 오늘까지 나온 내용 중 성범죄 공약과 여성가족부 폐지 관련 입장 살펴보자면:
&nbsp;
1. 성범죄


이재명:&nbsp;디지털 성범죄에 더 확실히 대응하겠다고 했어요. 성착취물이 유포됐을 때 빠르게 삭제할 수 있도록 관련 기술에도 더 투자를 하겠다고. 스토킹 범죄의 경우, 지금은 피해자가 원치 않으면 가해자를 처벌하지 않는데요(=반의사불벌죄). 이 조항을 없애고 처벌을 강화하겠다고도 했어요.


윤석열:&nbsp;높은 지위를 이용해 성범죄 저지르는 걸 뿌리 뽑겠다고 했어요. 성범죄자가 더 강한 처벌을 받도록 양형기준을 높이겠다고도 했고요. 거짓으로 성폭력을 당했다고 신고하는&nbsp;‘무고’도 법에 명시해 처벌하겠다고도 했는데요. 실제 성폭력 사건 중 무고가 유죄로 인정된 비율은&nbsp;0.46%(2019년 기준)뿐이라 무리한 공약이라는 비판도 나온다고.


심상정:&nbsp;비동의 강간죄를 법으로 딱 만들자고 했어요. 상대가 명확하게 동의하지 않은 채 성관계를 시도했다면 성폭행으로 처벌하겠다는 것. 성범죄 관련 형량을&nbsp;높이겠다고도 했어요.


안철수:&nbsp;스토킹 반의사불벌죄는 이 후보와, 비동의 강간죄는 심 후보와&nbsp;똑같아요.&nbsp;지금은 스토킹 가해자가 피해자의 100m 근처에 못 가도록 했는데, 이걸 1km로 넓히겠다고도 했어요.


&nbsp;
2. 여성가족부
여가부는 여성 관련 정책뿐 아니라, 청소년, 다문화 가정, 일본군 ’위안부’ 피해&nbsp;관련 일을 하는 곳인데요. 최근 이곳이 “남성을 역차별하는 정책을 펼친다”며 폐지해야 한다는 논란이 거세지면서, 대선 후보들도 관련 공약을 냈어요.


이재명:&nbsp;예전엔 원래 역할을 더 강화해야 한다고 주장했는데요. 최근엔 여성 차별도 남성 차별도 옳지 않다며 여가부의&nbsp;역할을 조정해야 한다고 했어요.


윤석열:&nbsp;여가부가 그동안 제대로 역할을 못 했으니&nbsp;없애고, 실질적인 성평등이 가능하도록 양성평등가족부를 새로 만들겠다고 했어요.


심상정:&nbsp;성평등부로&nbsp;역할을 키우고, 장관 등 정부의 높은 사람을 임명할 때 특정 성별이 40% 이하가 되지 않게 하겠다고 했어요.


안철수:&nbsp;여가부를 성평등인권부로 바꾸겠다고 했어요. 2017년 대선 때도&nbsp;똑같은 공약을 내세웠다고.]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[2022 대선 공약 정리 1탄: 일자리·주거 공약 (뉴닉 ─ 정치)]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/nKKa31</id>
        <link href="https://newneek.co/post/nKKa31"/>
        <updated>2021-12-07T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[대통령 선거가 100일도 채 안 남았는데요 🗓. 이번 대선에서는 2030의 마음을 사로잡는 사람이 이길 거라는 얘기가 나오면서 대선 후보들이 앞다퉈 청년 공약을 내놓고 있어요.
&nbsp;
2030을 잡아야 이긴다고?
다른 연령대에 비해서 2030 중에는 아직 누구한테 표를 줄지 결정 못한 사람이 훨씬 많거든요. 여러 여론조사에서 2030 중 누굴 뽑을지 아직 못 정했다고 답한 사람의 비율이 다른 연령대보다&nbsp;2배 이상&nbsp;높았는데요. 후보 입장에서는 다른 세대에 비해 청년층의 마음을 사로잡을 기회가 아직 남은 거예요.
&nbsp;
그렇구나. 그래서 어떤 공약이 나왔는데?
아직 공약이 확실하게 정해진 건 아니지만, 청년층의 관심이 쏠린 일자리와 주거 문제를 중심으로 나온 얘기를 살펴보자면:
&nbsp;
1. 소득·일자리&nbsp;💵
주로&nbsp;경제적인 지원을 해주겠다는 얘기가 많았어요.


이재명:&nbsp;19~29세 청년에게&nbsp;매년 100만 원씩&nbsp;기본소득을 주겠다고 했어요. 최대 1000만 원까지 낮은 이자(3%대)로 돈을 빌려주는 공약도 냈고요. 디지털 분야에 투자를 늘려서 200만 개가 넘는 일자리를 만들겠다고 했고요.


윤석열:&nbsp;청년이 통장에 돈을 모아두면 나라에서 매년 250만 원씩 얹어주고, 모은 돈(1년에 최대 1000만 원)에 붙은 이자에는 세금을 안 매기겠다고 했어요. 소득이 적거나 고용 상태가 불안한 청년에게는 따로&nbsp;현금을 주겠다고도 했고요.


심상정:&nbsp;20세가 된 모든 청년에게&nbsp;3000만 원씩 주겠다고 했어요. 공공기관에서 청년을 고용해야 하는 비율을 늘리는 등의 방법으로 청년 일자리를 더 만들겠다고 했고요.


안철수:&nbsp;일자리를 구할 때 최대한 공정하게 기회가 돌아가게 하겠다고 했는데요. 채용과정에서 뽑아달라고 뇌물을 주는 등의 행위를 더 엄하게 처벌하겠다고 했어요.


&nbsp;
2. 부동산·주거 🏠
​모든 후보가 주택 공급을 늘리겠다고 했는데, 구체적인 방법이 달라요.


이재명:&nbsp;무주택자라면 저렴한 임대료만 내고 30년 이상 살 수 있게 하는 ‘기본주택’을 약속했는데요. 그중 일부를&nbsp;청년에게 먼저 주겠다고 했어요.


윤석열:&nbsp;공급할 주택 중 몇몇 주택은 원가에 청년에게 분양해주겠다고 했어요. 분양받은 집은 5년 뒤에 나라에 되팔아서&nbsp;이익을 남길 수 있게&nbsp;하겠다고 했고요.


심상정:&nbsp;나라 지원으로 제공되는 공공임대주택을 보증금 없이 빌려주겠다고 했어요. 더 많은 청년에게 주거비를 지원하겠다고도 했고요.


안철수:&nbsp;나라가 가지고 있는 땅에 주택을 지어 저렴한 가격에 공급하고, 그중 일부를 청년에게 먼저 주겠다고 했어요. 주택담보대출을&nbsp;낮은 이자율로&nbsp;오래(45년) 해주겠다고 했고요.


&nbsp;
&nbsp;]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[전직 대통령 전두환 씨 사망 (뉴닉 ─ 정치)]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/V52pyj</id>
        <link href="https://newneek.co/post/V52pyj"/>
        <updated>2021-11-24T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<div class="card-inner"><figure class="card-thumbnail"><img src="https://d2phebdq64jyfk.cloudfront.net/image/article/thumbnail/V52pyj" alt=""></figure><div class="card-body"><h3 class="card-title">전직 대통령 전두환 씨 사망</h3><time class="card-date">2021/11/24</time><i class="card-category">정치</i></div></div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[문재인 대통령, 국민과의 대화 (뉴닉 ─ 정치)]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/yTNM3h</id>
        <link href="https://newneek.co/post/yTNM3h"/>
        <updated>2021-11-23T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[문재인 대통령이 국민의 질문에 직접 대답하는 자리가 2년 만에 마련됐어요 🎤. 사전에 준비된 대본 없이 즉석에서 국민과 100분 정도 대화했다고. 내용 중에 5개 꼽아봤어요.
&nbsp;
1. 부동산 가격을 안정시키지 못한 걸&nbsp;임기 중&nbsp;가장 아쉬웠던 점으로 꼽았어요. 부동산 대책을 내놨던 초기에 투기를 잡는 것에 집중해 공급에 제대로 힘쓰지 못한 걸 인정했고요: “더 일찍 주택 공급 시작했어야 한다.” 다만&nbsp;앞으로&nbsp;시장에 풀 주택 물량이 많아서, 공급 부족 문제는 해결할 수 있을 거라고 말했어요 🏠.
&nbsp;
2. 코로나19로 피해가 큰 사람들에게 선별적으로 재난지원금을 줘야 한다는 쪽에&nbsp;손을 들어줬어요. 전 국민에게 재난지원금을 주자는 목소리에 선을 그은 것. 예상보다 더 걷힌 세금(=초과세수)은 코로나19로 피해 본 소상공인과 자영업자에게 더 쓰겠다고 말했고요.
&nbsp;
3. 각 지역이 균형 맞춰 발전하도록&nbsp;더 노력하겠다고 했어요: “전 국민 50% 이상, 청년층의 약 56%가 수도권에 살고 있는 현상을 해결하겠다.”


내년 초부터 가까운 지자체끼리 묶어 특별지방자치단체를 만들겠다고 했어요(예: 부산·울산·경남). 각 지역별로 수도권과 경쟁할 힘을 갖추도록 하는 거예요.


인구가 확 줄어서 없어질 위기에 처한(=지방 소멸) 지역&nbsp;89곳에 매년 1조 원씩&nbsp;지원하기로 했어요 💵. 일자리를 만드는 등 청년 인구를 끌어들일 사업을 할 수 있게 도와주려는 것.&nbsp;&nbsp;&nbsp;


&nbsp;
4. 유아·어린이의 코로나19 백신 접종은 만 5~11세 접종을 시작한 미국 상황을 보고 결정하겠다고 했어요. 안전하고 효과가 있다고 확인되면 현재 12세까지만 허용한 백신 접종&nbsp;나이를 낮추겠다는 거예요.
&nbsp;
5. 돌파감염은 코로나19 백신 3차 접종으로 확 줄일 수 있다고 했어요. 사실상 국민들이 적극적으로 부스터샷 접종까지 나서주기를&nbsp;요청한 거예요.&nbsp;
&nbsp;
한편에서는 이번 대화가&nbsp;아쉽다는 얘기도 나와요. 대화 주제를 코로나19 상황과 민생 경제 등 몇 가지로 한정하면서 다양한 이슈에 대해 폭넓게 다루지 못했기 때문. 특히 많은 국민들이 알고 싶어하는&nbsp;대장동 문제·고발사주 의혹&nbsp;등 민감한 정치적 이슈나 북한과의 관계에 대한 내용이 없었다는 지적이 있는데요. 내년 3월 대선을 앞두고 청와대가 중립을 지키기 위해 주제를 좁혔다는 분석도 있어요.&nbsp;]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[심상정, 모병제 공약 발표 (뉴닉 ─ 정치)]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/6HgQNY</id>
        <link href="https://newneek.co/post/6HgQNY"/>
        <updated>2021-11-17T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[정의당&nbsp;심상정 대선 후보가 ‘모병제’를 공약으로&nbsp;발표했어요. 각 대선후보의 발표가 연일 뉴스에 오르내리는데요.&nbsp;전 국민 재난지원금&nbsp;주냐 마냐 정리한 것처럼 앞으로 하나씩 전해볼게요.
&nbsp;
핫 이슈 느낌, 모병제 뭐더라?
군대 가고 싶은 사람만 가게 하는 거예요. 의무적으로 군대 가는 징병제의 반대인 셈. 출생률이&nbsp;점점 낮아지며&nbsp;군대 갈 사람이 줄어드니까 모병제로 바꾸자는 논의가 꾸준히 나왔어요 👶. 진보·보수&nbsp;가리지 않고요. 우리나라는 군대를 50만 명으로 유지할 계획인데요. 이러려면 매년 20만 명이 입대해야 해요. 하지만 계산해보니 2037년이면 입대할 사람이 20만 명 아래로 떨어진다고. 심 후보는 이런 계획을 내놨어요:


2030년대부터 성차별 없는 모병제로 완전히 전환하겠다. 군사 규모는 30만 명으로 한다. 자원입대하는 병사한테 월급은 초봉 300만 원 주겠다.


&nbsp;
논쟁이 뜨거울 것 같은데? 🔥
심 후보 혼자만 주장하던 것도 아니고, 오랫동안 나온 얘기라 여러 각도에서 살펴볼 부분이 많아요. 몇 가지 짚어볼게요.
&nbsp;
모병제냐 vs. 징병제냐


모병제 하자:&nbsp;지금은 복무기간이 짧아서 전투 기술을 완전히 익히기 힘든데, 모병제로 길게 복무하게 하면 기술 좋은 군인이 늘 거야. 그럼 군사력이 더 강해질 거고.


징병제 하자:&nbsp;모병제로 병력이 줄면 북한이랑 군사력 차이 나잖아. 기대만큼 사람들이 군대에 관심 없어서 입대 안 하면 어떡해?


&nbsp;
예산 많이 드는 거 아니야?
모병제로 바꾸면 병사 월급을 보장해야 하는 거 아니냐는 얘기는&nbsp;꾸준히 나왔어요&nbsp;💰. 그래야 자원해서 입대하지 않겠냐는 것.


예산 더 들긴 해:&nbsp;병사 연봉은 3000만 원 정도로 얘기가 나오는데요. 이러면 매년 8조 원 정도가 더 들 거라고.


고려할 만해:&nbsp;징병제는 일정한 시기를 군대에서 지내는지라 병사들이 경제활동을 못 하잖아요. 이걸 돈으로 바꿔보면 10조 원 정도라서 모병제가 이득이라는 주장도 있어요.


&nbsp;
가난한 사람만 군대 가지 않을까?
모병제 하면 사회 취약 계층만 군대에 가는 거 아니냐는 주장이 있어요.


차별이 심해질 거야:&nbsp;학력이 높아서 좋은 직장 구한 사람이나 금수저가 굳이 군대 갈까? 그러면 군인 = 가난한 사람이라는 인식이 강해질 거야.


빈부격차 줄어들 거야:&nbsp;이미 우리나라는 양극화 심해. 어린 나이부터 질 낮은 일자리 구하느니, 군대에서 저축해 사회 나가면 되잖아.]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[세법개정안 살펴보는 국회 (뉴닉 ─ 정치)]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/6gjmER</id>
        <link href="https://newneek.co/post/6gjmER"/>
        <updated>2021-11-16T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[인생에서 절대 못 피하는 게 두 가지 있다고 하죠. 하나는 죽음, 다른 하나는 세금 💰. 이 세금을 걷는 기준은 꼭 법률로 정해야 하는데요(=조세법률주의). 지금 국회의원들이 모여 내년 세법을 어떻게 바꿀지&nbsp;살펴보고 있어요.
&nbsp;
혹시 세금 오르는 거야...?
정부는 내년 세금을&nbsp;덜 걷는 쪽으로&nbsp;법을 바꾸려고 해요. 코로나19가 길어지면서 경기가 나빠지자, 국민의 세금 부담을 줄여주려는 거라고. 정부와 국회는 매년 달라지는 상황에 맞춰 법을 고치는데요 🛠. 매년 7월쯤 정부가 세법개정안을 국회에 넘기면, 국회에서 심사해 확정하고 보통 그다음 해부터 적용해요.&nbsp;&nbsp;&nbsp;
&nbsp;
어떻게 세금 덜 걷는다는 거야?
서민·중산층이 내야 할 세금 줄이고, 기업이 투자를 늘리면 세금을 더 많이 깎아주려고 해요. 239건의 개정안이 나왔는데 그중 중요한 몇 개만 살펴보자면:&nbsp;


주택 양도소득세 기준 고치자:&nbsp;양도소득세는 재산을 팔아서 생기는 수익에 매겨요. 이번에 고치자는 얘기가 나온 건 부동산 양도세 🏠: 1가구 1주택일 때 양도세를 안 내도 되는 주택 가격 기준을&nbsp;9억 원 → 12억 원으로 올리자는 거예요. 9억 원은 2008년에 정해진 기준인데 그동안 물가가 많이 올라서 이를 양도세 기준에도 반영하려는 거예요.


가상자산 세금 미루자: 국회는 작년 12월 비트코인 같은 가상자산으로 번 돈에 세금을 매길 수 있게 했는데요: 수익이 250만 원 넘으면 넘은 부분의 20%. 내년 1월부터 법을 적용하려고 했는데요. 이걸&nbsp;1년 미루자는 거예요. 가상자산이 법적으로 금융 상품인지 아닌지도 모호한데 세금부터 매길 순 없다는 것.&nbsp;


투자하는 기업 세금 깎아주자: 반도체·배터리·백신 등 세계적으로 주목받는 기술에 연구·투자하는 기업에는 세금을 더 많이 깎아주려고 해요. 우리나라가 밀고 있는 기술을 더 키우려는 거라고.&nbsp;&nbsp;&nbsp;


&nbsp;
사람들 반응은 어때?


곳간 비었는데 세금 줄인다? 😟: 코로나19 재난지원금 등 나랏돈 많이 썼는데 세금을 덜 걷는 건&nbsp;적절하지 않다는 얘기가 나와요. 또 내년에 돈 쓸 일 많으니까 오히려 세금을 더 걷어야 한다는 의견도 있어요.&nbsp;


대기업만 혜택 본다 🤔: 줄어드는 세금 중&nbsp;약 58%는 대기업 몫인데요. 특혜 아니냐는 지적도 있어요.


대세 따르려면 어쩔 수 없어 😐: 일부 전문가는 반도체 기업 키우려 세금 깎아주는&nbsp;글로벌 흐름을 따라가다 보니, 어쩔 수 없이 반도체 만드는 대기업에 혜택이 치우친 것 같다고 평가했어요.&nbsp;


가상자산은 왜 미뤄? 🤷:&nbsp;그동안 더불어민주당과 국민의힘은 가상자산에 세금을 매겨야 한다고 해왔는데요. 내년에 대선에서 2030 표 얻으려고 갑자기 미루는 거 아니냐는&nbsp;의심이 나와요.]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[전 국민 재난지원금 지급 논란 (뉴닉 ─ 정치)]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/9KwEXW</id>
        <link href="https://newneek.co/post/9KwEXW"/>
        <updated>2021-11-10T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[더불어민주당 이재명 후보와 국민의힘 윤석열 후보가 코로나19&nbsp;재난지원금을 두고&nbsp;맞붙었어요. 이 후보는 “전 국민에게 주자” vs. 윤 후보는 “소상공인만 골라서 주자”는 입장이에요. 정부는 두 후보의 입장 모두에 반대하고요. 각각 어떤 의견인지 살펴봤어요.
&nbsp;
🔵이재명 후보: 전 국민에게 줍시다!
이 후보는 “국민 살림살이가 어렵다”며 먼저&nbsp;운을 뗐어요. 정부에서 올해 예상한 것보다 세금을 더 많이 걷었으니(=초과세수), 이걸로 전 국민에게 재난지원금을 하루빨리 주자는 것: “올해 더 걷힌 세금만 40조 원인데 활용합시다!” 하지만 정부는 반대했어요.


세금 쓸 곳 정해져 있어:&nbsp;더 걷은 세금이 40조 원은 맞지만, 30조 원 정도는&nbsp;2차 추경&nbsp;때 미리 썼어요. 남은 10조 원도 맘대로 쓸 수 있는 것은 아니에요. 40%는 법에 따라 지방자치단체에 주고, 나머지는 소상공인을 더 지원하거나 나랏빚 갚는 데&nbsp;쓰려고 했다고.


골라서 주는 게 맞아:&nbsp;홍남기 경제부총리와 김부겸 국무총리는 이미 나랏빚이 많으니 지원금을 더 주기 어렵고, 더 주더라도 피해가 컸던 사람을 골라서 주는 게 맞다는&nbsp;입장을 밝혔어요.


&nbsp;
🔴윤석열 후보: 소상공인 지원합시다!
윤 후보가&nbsp;1호 공약으로 꺼낸 얘기인데요. 대통령이 되면 100일 안에 코로나19로 피해를 입은 소상공인에게 피해 금액을 전부 지원하겠다는 것. 모두에게 조금씩 주는 것보다 효과적이라는 거예요. 50조 원 정도를 들일 계획이라고도 했고요. 하지만 정부는 여기에도 반대했어요.


그 정도면 빚 내야 해:&nbsp;홍 부총리는 50조 원 마련하려면 ‘적자 국채’를 내야 해서 어렵다고 밝혔어요. 쉽게 말하면 정부가 마이너스 통장을 뚫는 거라, 부담스럽다고 한 거예요.


계획 구체적이지 않아:&nbsp;소상공인한테 보상해주는 건&nbsp;이미 법으로 기준이 있어서 무작정 다 주기 어렵다는 거예요. 왜 50조 원이 필요한지도 명확하지 않다고 했고요.


&nbsp;
두 후보와 정부까지 팽팽하네
셋 사이에 불꽃이 팍팍 튀는 가운데 💥, 어제(9일) 민주당이 내년 1월에 전 국민에게 ‘방역지원금’을 주겠다고&nbsp;발표했어요. 단계적 일상회복에 맞춰 손소독제·마스크 등 방역물품을 사도록 지원하는 거고, 경제 살릴 목적은 아니라고도 했고요. 총 10~15조 원을 마련해 1명당 20만~25만 원을 주겠다는 계획인데요. 국민의힘과 정의당은 크게 반발했어요: “돈으로 표심 잡으려는 거다!” 내년 예산은 민주당 혼자 짤 수는 없는 거라 정부 반응도 지켜봐야 해요.]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[대만 끊고 중국과 손 잡은 니카라과 (뉴닉 ─ 세계)]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/6BACSj</id>
        <link href="https://newneek.co/post/6BACSj"/>
        <updated>2021-12-17T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[지난주에 한 나라가 오랜 친구와 절교를 하고, 그저 그런 친구와 갑자기 깐부* 사이를 맺기로 했어요. 중남미에 있는 나라 니카라과(지도) 얘기인데요. 대만과 단교하고 👋, 중국과 수교를 맺었어요 🤝. 그런데 이게 니카라과 혼자만의 얘기는 아니라고.
*깐부: 깐부(깜보·깜부)는 친구·동맹 관계를 뜻해요.
&nbsp;
대만이랑 왜 절교했대?
중국은 “우리랑 친구 먹으려면 대만이랑 절교해!”라는 원칙을 지켜왔어요. 우리나라도 중국이랑 수교할 때 대만과 단교했고요. 니카라과가 대만을 버리고 중국을 고른 데는 2가지 이유가 있다고.


미국과 사이 BAD&nbsp;🇺🇸:&nbsp;니카라과의 오르테가 대통령은 예전부터 미국과 사이가 안 좋았어요. 1979년에 처음 정권을 잡았을 때는 (미국의 라이벌인) 소련 편이라 그랬는데요. 최근에는 바이든 대통령이 ‘권위주의적인 모습과 인권침해 못 참아’ 하며 각종 제재를 가했어요.




중국이 엄청 KIND&nbsp;🇨🇳:&nbsp;2010년 이후 중국은 대서양과 태평양을 연결하는 거대한 운하를 지어주겠다고 하는 등 이것저것&nbsp;지원을 해줬어요.&nbsp;


크게 보면&nbsp;대만 편인 미국&nbsp;vs. 중국 구도인데, 니카라과는 사이 안 좋던 미국을 버리고 친 중국 테크로 갈아탄 거예요. 중국은 곧바로 백신 100만회분을 선물로 주기로 했고, 니카라과는 바로 대만과 맺은 자유무역협정(FTA)을 깨고 외교관도 쫓아냈어요. 그런데 이게 니카라과만의 얘기가 아니라고.
&nbsp;
니카라과 말고 또 있어?
중국으로부터 독립하려는 차이잉원이 2016년에 대만의 총통이 된 후, 친구들이 하나둘 중국으로 갈아타고 있어요. 대만과 수교를 맺은 나라는&nbsp;22개에서 14개로&nbsp;줄었고요. 특히 중남미 나라들이 많아요. 미국이 독재·부정부패를 비판하며 계속 압박하는 반면 중국은&nbsp;계속 달콤한 선물을 약속하니까 하나둘 갈아타는 것. 니카라과 옆 나라인 온두라스도 원래 대만과 친했는데, 최근 뽑힌 대통령이 중국 편을 들겠다고 하다가 일단은 대만과의 의리를 지키기로 했어요. 하지만 중국은 ‘우리 편에 서면 백신 줄게’ 하며 과테말라 등 중남미 나라에 대놓고 작업을 걸고 있다고.&nbsp;
&nbsp;
미국은 가만히 있대?
미국은 ‘대만 건들지 마.&nbsp;우리 편이야’ 하며 역대급 규모인 하원 의원 50여 명을 우르르 대만에 보내기로 했는데요 🇹🇼. 미국 안에서는 뒷마당인 중남미를 챙겨야 한다는 얘기가 나와요. 이렇게 하나둘 중국과 가까워지면 미국 입장에서 외교적 힘이 약해질 수 있거든요.]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[민주주의 정상회의 (뉴닉 ─ 세계)]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/VucSNv</id>
        <link href="https://newneek.co/post/VucSNv"/>
        <updated>2021-12-13T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[미국이 전 세계 110여 개 나라를 초대한 ‘민주주의 정상회의’가 지난 9~10일에 열렸어요. 문재인 대통령도 참석해&nbsp;연설했는데요. 이 회의가 어떻게 열리게 된 건지, 무슨 얘기 나왔는지 살펴봤어요.
&nbsp;
민주주의 정상회의가 뭐더라?
전 세계 민주주의 나라들끼리 모여 민주주의를 더 잘 지킬 방법을 논의하는 회의에요. 바이든 대통령은 지난 대선 때 “권위주의 정권에 맞서는 민주주의 정상회의를 열겠다!”고 공약했는데요. 전임자인 트럼프 대통령이 ‘아메리카 퍼스트’를 외치는 동안 국제무대에서 미국의 힘이 잔뜩 약해졌다고 보고, 리더십을 다시 세우려고 하는 거예요 🇺🇸. 그 첫 회의가 이번에 열린 것.
&nbsp;
무슨 얘기 했어?
권위주의 정권에 어떻게 맞설지, 어떻게 하면 부정부패를 없애고 인권을 더 잘 지킬 수 있을지에 대해 얘기했어요. 바이든은 “독재자들이 힘을 키우고 전 세계에 영향력을 미치려고 한다”며 힘을 모아 맞서자고 했어요 🌎. 요즘 미국은&nbsp;인권 문제와&nbsp;우크라이나 위기를 두고 중국·러시아와 서로 으르렁대고 있는데요. 이번 회의도 두 나라를&nbsp;견제하고 압박하기 위한 거라는 얘기가 많아요. 일본 총리는 중국을, 우크라이나·폴란드 대통령은 러시아를 콕 집어 비판했고요.
&nbsp;
평가는 어때?
중국·러시아는 한목소리로 반발했어요: “편 가르기 하는 냉전적 사고방식이야!” 미국 안에서도 여러 말이 나왔다고:


초대장 보낸 기준 뭔데? ✉️:&nbsp;사우디아라비아·싱가포르처럼 미국과 사이는 좋지만 민주주의 국가라고 하긴 어려운 나라는 초대장을 받지 못했는데요. 이와 반대로 필리핀·폴란드 등 민주주의 억압한다는 얘기 나왔던 나라는 초대됐어요. 이를 두고 중국·러시아 견제와&nbsp;미국의 이익에만&nbsp;초점을 맞춘 것 아니냐는 얘기가 나와요.&nbsp;&nbsp;


집안 단속부터 해야지 🏚️:&nbsp;미국 내 민주주의부터 잘 챙기라는 얘기도 나왔어요. 극단적인 정치 분열, 인종차별, 투표권 억압 등을 해결하는 데 더 힘을 써야 한다는 것. 바이든은 이런 비판을 신경 쓴 듯 “미국 민주주의도 완전하지 않다”고 했어요. 민주주의는 어느 순간에 딱 완성되는 게 아니라, 계속 고치고 다듬어 나가야 한다는 거예요.]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[바이든-푸틴 전화 통화(feat. 우크라이나) (뉴닉 ─ 세계)]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/RHsb9Y</id>
        <link href="https://newneek.co/post/RHsb9Y"/>
        <updated>2021-12-09T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[미국 🇺🇸:&nbsp;“우크라이나 공격하면 가만 안 있을 거야!”&nbsp;
러시아 🇷🇺:&nbsp;“약속 안 지킨 게 누군데. 우리도 할 말 많거든?”
우크라이나를 두고 미국 바이든 대통령과 러시아 푸틴 대통령이&nbsp;화상으로 나눈 대화예요. 몇 달 전부터 이러다 전쟁 나는 거 아니냐는 얘기가 나오고 있거든요.
&nbsp;
전쟁까지? 심각한 상황이야?
사이 안 좋던 두 나라, 러시아와 우크라이나의 분위기가 요즘 심상치 않아요. 러시아가 우크라이나 쪽 국경에 군인 약 10만 명을 배치했기 때문(지도). 우크라이나는 러시아가 내년 초에 쳐들어올 것 같다며 미국에 도움을 요청했고요. 러시아가 침공 시나리오까지 짰다는 얘기도 나오는데, 실제로 전쟁을 하려고 그러는 건지는 아직 분명하지 않아요. 일단은 미국 등 서방 국가들을 향해 경고를 보내려는 것 같다고 ⚠️.
&nbsp;
경고? 무슨 경고?
서방 국가의 모임인&nbsp;나토(NATO·북대서양조약기구)에 우크라이나 꼬드기지 말라고 경고하는 거예요. 나토는 제2차 세계대전이 끝난 뒤, 당시 소련 등 공산주의 국가들을 견제하려고 미국이 서유럽 나라들과 함께 만든 군사동맹인데요. 우크라이나가 여기에 낄지 말지를 두고 특히 최근 몇 년 동안 신경전이 치열했어요. 조금 더 살펴보면:


우크라이나 “가입 신청합니다”:&nbsp;1991년 소련이 무너진 뒤 독립한 우크라이나는 2000년대 중반부터 나토에 끼고 싶어했어요. 미국·유럽 등 서방 국가와 더 친하게 지내려는 것. 아직 나토에 정식으로 가입하지는 않았지만 미국은 우크라이나에 군사적 지원을 계속해왔고요.


러시아 “그건 절대 안 되지”:&nbsp;러시아는&nbsp;결사반대를 외쳐왔어요. 국경을 바로 맞대고 있는 우크라이나가 나토에 가입하면 서방 국가의 미사일 기지가 코앞에 들어설 수 있기 때문. 그뿐 아니라 러시아의 기원인 키예프공국이 생긴 땅이자 같은 민족(슬라브족)이 사는 우크라이나를 아직도 ‘러시아의 일부’로 생각한다고.&nbsp;


&nbsp;
그럼 미국이 전쟁 막으려는 거야?
전쟁을 말린다기보다는 대신 나서준 모양새예요 🛡️. 우크라이나와 함께 러시아를 견제하려는 거예요. 바이든은 이번 회담에서 러시아에 군사 행동 벌이지 말라고 경고했고요: “경제 제재하고, 유럽 동맹국들과 함께 우크라이나 군사지원 더 팍팍 할 거야.” 반면 푸틴은 오히려 미국 등이 긴장을 키우고 있다며 그만두라고 요구했다고: “동유럽 나라를 나토로 끌어들이는 거 멈춰.” 이번 회담에서 뾰족하게 뭘 결정한 건 없어서, 앞으로 상황을 더 지켜봐야 해요.]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[오미크론 변이에 대한 낙관론·신중론 (뉴닉 ─ 세계)]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/FMi8nI</id>
        <link href="https://newneek.co/post/FMi8nI"/>
        <updated>2021-12-08T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[2주 전, 코로나19&nbsp;오미크론 변이가 등장해 전 세계를 긴장시켰잖아요. 걱정했던 대로 우리나라를 포함해 세계 곳곳으로 빠르게 퍼지고 있어요. 반면 아직 치명률은 낮아 보여서 그렇게 걱정할 필요는 없다는 얘기도 조심스럽게 나와요.
&nbsp;
맞아 이거 궁금했어. 정말 덜 위험해?
조금 더 자세히 살펴보자면:


심하게 아픈 사람 많지 않아 🚑:&nbsp;오미크론이 빠르게 퍼진 남아프리카공화국의 연구진은 지금까지 나온 확진자 중에서 심하게 아픈 사람은 많지 않다고 했는데요. 증상도 대부분 마른 기침 등&nbsp;감기와 비슷할 정도로 가볍다고. 국내 확진자들 중에서도 아직 심하게 아픈 사람은 없고요.


감기처럼 바뀔 거야 😷:&nbsp;일반적으로 바이러스가 진화하며 전파력은 높아지는 대신 덜 독해진다고 알려져 있는데요. 만약 오미크론도 그렇게 변한 거라면, ‘크리스마스 선물’이 될 수 있다는 말까지 나와요. 오미크론 덕분에 코로나19가 감기처럼 앓고 지나가는 병이 될 수도 있다는 것.


처음 걱정했던 것만큼 위험하지는 않을 수도 있다는 얘기가 나오자 오미크론 공포로 쭉 빠졌던 미국 증시도&nbsp;확 올랐다고&nbsp;📈.
&nbsp;
다른 의견은 없어?
덜 위험하다고 판단하기에 아직 이르다는 의견도 만만치 않아요. 무슨 얘기냐면:


아직 판단할 자료 부족해 🔬:&nbsp;정말 위험한지 아닌지는 몇 주 더 지켜봐야 알 수 있다는 거예요. 바이러스가 퍼지고 시간이 좀 지나야 입원 환자·사망자 수에 영향을 주기 시작하거든요. 남아공의 오미크론 확진자는 젊은층이 많아서, 다른 나라에서 고령층이나 면역력이 약한 사람에게 치명률이 어떻게 나타날지도 더 살펴봐야 하고요.


변이가 꼭 그런 건 아냐 🦠:&nbsp;바이러스가 전파력을 높이는 쪽으로 진화하는 건 맞지만 치명률은&nbsp;높아질 수도, 낮아질 수도 있다는 것. 다양한 변이 중에서 전파력이 높고 치명률이 낮은 바이러스가 잘 살아남는 것일 뿐, 전파력과 치명률 모두 높은 변이도 얼마든지 나올 수 있는 거예요. 델타 변이만 봐도 전파력은 훨씬 높아졌음에도 치명률은 그대로 유지됐고요.


전문가들은 섣불리 단정 짓지 말고, 얼마나 위험한지 자료가 더 쌓일 때까지 지켜봐야 한다고 말해요. 당분간은 긴장을 풀지 말고 계속 방역 수칙을 잘 지켜야 한다는 것.]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[온두라스 첫 여성 대통령 (뉴닉 ─ 세계)]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/rjI8bi</id>
        <link href="https://newneek.co/post/rjI8bi"/>
        <updated>2021-12-02T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[중앙아메리카에 있는 온두라스(지도)에 처음으로 여성 대통령이&nbsp;탄생할 예정이에요. 아직 투표 결과가 발표되진 않았지만 중간 결과를 보니 당선이나 마찬가지라고. 온두라스 국민뿐 아니라 미국과 중국도 손에 땀을 쥐고 결과를 기다리고 있어요 🇺🇸🇨🇳.
&nbsp;
최초의 여성 대통령! 누구야?
시오마라 카스트로 🙋, 마누엘 셀라야 전 대통령의 부인이에요. 셀라야는&nbsp;2009년 쿠데타로 자리에서 쫓겨났는데요. 이후 부인인 카스트로가 정치에 뛰어들며 지금까지 정권을 잡고 있는 쿠데타 세력을 비판해왔어요. 최근에는 많은 국민이 지금 정부에 문제가 많다며 등을 돌리고 카스트로를 밀어줬고요. 어떤 문제였냐면:


대통령은 썩었다:&nbsp;현 대통령은 마약 밀매로 미국에서 재판을 받을 위기에 있어요. 그의 동생이 미국에서 이미 마약 밀매로&nbsp;종신형을 선고받았는데 그 공범으로 찍혔거든요.


가난을 해결하라:&nbsp;온두라스 국민 3분의 1은&nbsp;심각하게 굶주려요. 원래도 경제가 좋지는 않았는데, 코로나19에 더해 큰 허리케인까지 덮친 영향 때문. 살인율도 세계에서 가장 높은 수준이라 사람들이 나라를 떠나 미국으로 향할 정도라고(=캐러밴).


&nbsp;
카스트로는 이런 문제에 지칠 대로 지친 국민의 마음을 사로잡았어요. UN과 함께 부정부패를 뿌리 뽑고, 경제 상황을 더 개선해나가겠다고 했거든요.
&nbsp;
미국과 중국은 왜 주목하는 거야?


미국 “이민자 줄어들까?”:&nbsp;바이든 대통령은 트럼프 전 대통령과 달리 이민자를 많이 받아들이려고 했어요. 이 때문에 중남미에서 많은 사람이 미국으로 향했고, 바이든의 지지율이 떨어질 정도로 큰 문제가 됐고요. 이런 이민자 중에는 온두라스 국민이 꽤 많은데, 카스트로가 당선돼 온두라스 상황이 안정되면 미국 입장에서 이민자가 많이 줄어들 거라는 기대를 하는 것.


중국 “우리랑 손잡을까?”:&nbsp;온두라스는 그동안 대만이랑 친하게 지내왔는데요. 카스트로는 대만과 웬수인&nbsp;중국이랑 친하게 지내겠다는 공약을 냈어요. 카스트로가 당선되면 국제사회에서 중국의 힘이 +1 되고 대만은 -1이 될 수 있는 것. 대만을 사이에 두고 미국과 중국 갈등이&nbsp;커지는 상황에도 영향을 미칠 수 있고요.


&nbsp;
온두라스의 새 대통령은 내년 1월 첫 임기를 시작해요.]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[이스라엘-이란의 '그림자 전쟁' (뉴닉 ─ 세계)]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/okFgFc</id>
        <link href="https://newneek.co/post/okFgFc"/>
        <updated>2021-11-30T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[만약 데이팅앱이 해킹당해서 민감한 개인정보가 여기저기 공개된다면 어떨 것 같나요? 주유소 프로그램이 해킹당해서 12일 동안 차에 기름을 못 넣는다면요? 중동에서 서로 못 잡아먹어서 안달인 이스라엘과 이란(지도)이 요즘&nbsp;이렇게 싸우고&nbsp;있어요. 40년 넘게 티격태격했는데, 요즘 더 안 좋아지는 것 같다고.
&nbsp;
#1 그림자 전쟁의 시작
원래 이스라엘과 이란은 친했어요 💖. 둘 다 미국이랑도 친했고요. 하지만 1979년 이란에 이슬람 정권이 들어서면서 미국과 사이가 틀어지고 이스라엘과도 점점&nbsp;멀어졌어요&nbsp;💔. 이스라엘은 미국과 더 끈끈한 사이가 됐고요. 그러던 2000년대 초, 이란이 핵무기를 개발한다는 의혹이 나오자 이스라엘·미국 vs. 이란으로 사이가 급격히 나빠졌어요. 그때부터 이스라엘은 이란의 선박이나 핵시설을 공격해왔고요. 선전포고 없이 은밀히 공격하는 ‘그림자 전쟁’이 시작된 것. 미국은 제재로 이란 경제를 휘청거리게 만들었고요.
&nbsp;
#2 중요 포인트: 이란 핵협정
그뒤 지금까지도 계속 영향을 미치며 이스라엘·미국·이란 셋의 관계를 위태롭게 하는 일이 벌어졌어요. 뭐냐면:


이란 핵협정&nbsp;🤝:&nbsp;이란이 “핵 안 만들게!” 하는 대신 경제 제재를 풀어준 약속이에요. 미국·영국·중국 등 6개 나라와 이란이 합의했어요. 이때 이스라엘은 미국 오바마 대통령과 얼굴까지 붉혀가며&nbsp;반대했고요: “이란이 뒤에서 몰래 핵 만들 거야.”&nbsp;


오바마가 물러난 뒤, 이스라엘과 쿵짝이 맞았던 트럼프 대통령은 2018년에 협정을 깨버리고 이란의 돈줄을 꽉 조였어요. 이란도 화가 나서 다시 핵무기에 필요한 물질을 만들기 시작했고요. 올해 초 취임한 바이든 대통령은 이란 핵협정을&nbsp;다시 살려보려&nbsp;하고 있어요.
&nbsp;
#3 점점 거세지는 갈등
이스라엘은 미국이 핵협정을 살리려고 하는 게 마음에 들지 않아요. 중동에서 유일하게 핵무기를 가진 나라로서 힘을 떨치고 있는데, 이란이 살아나며 중동에서의 입지가 커지면 이스라엘에 위협이 된다고 보기 때문. 그래서 올해 들어 이란을&nbsp;더 세게 공격하는 거예요. 이란의 핵과학자를 암살하거나, 주유소 프로그램을 해킹해 12일 동안 기름 못 넣게 만드는 등 사이버 테러를 저지른 것. 이란도 이에 질세라 이스라엘에서 성소수자가 쓰는 데이팅앱을 해킹해 민감한 정보를 다 공개해버리며 사이버 테러로 맞섰고요. 미국은 이스라엘이 자꾸 어깃장을 놓는 게 불쾌한 눈치라고 🤨.&nbsp;

어제(29일) 핵협정 원년 멤버들이 모여 ‘협정 다시 살려볼까’ 얘기를&nbsp;시작했고, 이 결과에 따라 이스라엘·미국·이란의 관계도 달라질 것 같아요.]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[코로나19 오미크론 변이 (뉴닉 ─ 세계)]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/XukXv8</id>
        <link href="https://newneek.co/post/XukXv8"/>
        <updated>2021-11-29T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[아프리카 남부에서 새로 등장한 코로나19 변이 바이러스 ‘오미크론’ 때문에&nbsp;전 세계에 비상이 걸렸어요 🚨. 우리나라도 서둘러 남아프리카에서 오는 외국인을 못 들어오게 했고, 미국과 유럽 증시도 크게 떨어졌어요.
&nbsp;
다들 이 얘기던데 정확히 어떤 거야?
세계보건기구(WHO)가 ‘우려할 만한 변이’라고 지정하면서 오미크론이라는 이름을 붙였어요. 지금은 특히 남아프리카공화국에서 빠르게 퍼지고 있고요. 지난주에 일일 확진자가 9배 늘었는데 오미크론 변이 때문일 것 같다고. 벌써 독일·영국 등 유럽뿐 아니라 이스라엘·홍콩에서도 오미크론 확진자가 나왔어요. 발견한 지 얼마 안 되어서 정확한 연구 결과가 나오려면 시간이 좀 걸릴 텐데요. 현재 전문가들이&nbsp;추정하기로는&nbsp;델타 변이보다 전염력도 높고, 백신을 무력하게 만드는 힘도 클 거라고. 오미크론의 스파이크 단백질 때문 🦠.


스파이크 단백질:&nbsp;코로나 바이러스에 달린 뾰족뾰족한 단백질을 말해요. 이걸로 우리 몸에 침투하고요. 오미크론은 50군데에서 변이가 일어났는데&nbsp;그중 32개가 스파이크 단백질에서 생겼어요. 델타 변이보다 2배 많은 거라, 그만큼 전염력이 높을 수 있다는 거예요.


&nbsp;
안 퍼지게 딱 막을 방법은 없을까?
아예 막기는 어려울 것 같아요. 코로나19 초기에 전 세계가 국경을 닫았지만 결국 소용 없었고요. 하지만 우리나라뿐 아니라 미국·유럽·인도 등도 아프리카 남쪽 나라에서 오는 걸 빠르게&nbsp;제한했어요. 오미크론에 대해 완벽하게 알기 전까지 조금이라도 시간을 벌어보려는 거예요.&nbsp;델타 변이가 처음 나왔을 때 느슨하게 대처했다가 크게 유행한 경험이 있기 때문.


우리나라는 이렇게:&nbsp;외국인은 남아공·보츠와나 등&nbsp;8개 나라를 경유만 해도 들어오지 못하게 했어요. 우리 국민일 경우 백신을 맞았어도 10일간 임시 시설에서 격리해야 해요.


&nbsp;
변이는 왜 자꾸 생기는 거야?
백신 접종률이 낮은 나라에서 바이러스가 계속 퍼지며 변이가 생기는 거예요 💉. 그래서 전문가들은 선진국이 저소득 국가에 백신을 더 빨리 많이 지원했어야 한다고 지적해요. 선진국의 백신 접종률이 아무리 높아도 다른 나라에서 유행이 계속되면 이런 일이 벌어질 거라고&nbsp;계속 경고해왔거든요: “모두가 안전하기 전까지는 누구도 안전하지 않다.” 현재 아프리카 전체의 백신 접종률은 6% 정도인데요. 남아공 정부는 “백신 사재기 하느라 다른 나라 백신 구하기 어렵게 만든 선진국의 책임이 크다”고 비판했어요.]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[영국-프랑스 바다에서 뒤집힌 난민보트 (뉴닉 ─ 세계)]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/nbKcnc</id>
        <link href="https://newneek.co/post/nbKcnc"/>
        <updated>2021-11-26T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[영국-프랑스 바다에서 뒤집힌 난민보트"비극적인 참사다"
영국과 프랑스 사이에 있는 바다에서 난민들이 탄 보트가&nbsp;뒤집혔어요. 두 정부가 구조 작업을 벌였지만 30명 가까이 목숨을 잃었고요.
&nbsp;
너무 안타깝다... 어떻게 된 거야?
프랑스에 있던 난민들이 고무보트를 타고 영국으로 향하다 보트가 뒤집혔어요. 사망자 중에는 어린 아이도 있었다고. 최근 이렇게 고무보트에 의지해 바다를 건너는 난민들이 확 늘었어요(그래프). 이전에는 영국과 프랑스 사이의 해저터널을 지나가는 트럭에 숨어오거나 비행기에 타고 오곤 했는데요. 코로나19가 퍼지면서 보안이 강화되고, 영국으로 가는 트럭·비행기 수가 줄어들자 이동수단을 바꾼 거예요.
&nbsp;
왜 다들 영국으로 가려는 건데?
유럽의 다른 나라들에 비해 영국에서 자리잡고 살기가 더 수월하기 때문. 난민에게 영국은 최종 정착지로 꼽히곤 하는데요. 그 이유를 살펴보면:&nbsp;


못 쫓아내잖아: 유럽연합(EU)에는&nbsp;더블린 조약이 있어요. 유럽에 들어오는 난민은 처음 입국한 국가에서 망명 신청을 해야한다는 것. 그래서 다른 국가로 넘어 가면 처음 입국한 국가로 돌려보내질 수 있는데요. 영국은 EU에서 나가면서(=브렉시트) 난민에게 이 조약을 적용할 수 없어서, 난민들을 돌려보내기 힘들어요.&nbsp;


말도 통하고, 일자리도 많잖아: 영국은 국제공용어인 영어를 사용해서 소통하기가 비교적 쉬워요. 다른 나라에 비해 미등록 신분으로 일자리를 구하기도 쉽고요. 직업을 구할 때 규제가 덜 까다롭기 때문.&nbsp;


&nbsp;
영국이랑 프랑스는 뭐래?
영국과 프랑스는 이번 "비극적인 참사"를 함께 해결하겠다고 하면서도 은근히 서로한테&nbsp;책임을 미루고&nbsp;있어요.&nbsp;


영국 🇬🇧: 이 추운 날씨에 바다를 건너는 게 얼마나 위험한 일인데. 프랑스가 난민들이 이런 위험한 시도 못 하게 더 적극적으로 막았어야지. 앞으로는 프랑스로 돌려보낼거야.


프랑스 🇫🇷: 우리도&nbsp;최선을 다했어. 난민들 바다로 보내는 밀항업자들 체포하고, 난민들 구조활동도 계속 했다고. 바다 위에서 구조 안 하고 돌려보내겠다고? 그거 국제법 위반이야.


&nbsp;
프랑스는 EU 지원을 더 받아서 난민들이 위험하게 국경을 넘는 걸 막겠다고 말했어요. 영국도 프랑스가 해안 순찰대 등을 늘릴 수 있게 지원하기로 했고요. 인권 단체에서는 난민들이 안전하게 이주할 수 있는 방법을 찾아야 한다며 목소리를 높였다고.]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[유럽 코로나19 4차 유행 (뉴닉 ─ 세계)]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/sMlYXC</id>
        <link href="https://newneek.co/post/sMlYXC"/>
        <updated>2021-11-23T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<div class="card-inner"><figure class="card-thumbnail"><img src="https://d2phebdq64jyfk.cloudfront.net/image/article/thumbnail/sMlYXC" alt=""></figure><div class="card-body"><h3 class="card-title">유럽 코로나19 4차 유행</h3><time class="card-date">2021/11/23</time><i class="card-category">세계</i></div></div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[중국 펑솨이 실종 (뉴닉 ─ 세계)]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/CW6CkM</id>
        <link href="https://newneek.co/post/CW6CkM"/>
        <updated>2021-11-22T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[중국의 유명 테니스 선수 펑솨이가 자취를 감춘 일 때문에 여러 말이 나오고 있어요. 유엔과 미국 백악관까지 나서서&nbsp;중국을 압박하고 있는데요. 무슨 일이기에 이렇게 전 세계에서 나선 걸까요?
&nbsp;
무슨 일이 있던 거야?
펑솨이는 지난 2일, 자신의 웨이보 계정에 성폭행 피해를 입었다고&nbsp;폭로했어요. 가해자로 지목된 사람은 중국 공산당에서 부총리까지 지냈던 장가오리. 이후 폭로 글은 물론 펑솨이의 웨이보 계정도 없어졌고, 3주째 그의 행방을 알 수 없는 상태예요. 공산당이 힘을 쓴 게 아니냐는 의혹이 제기됐고요. 의혹이 끊이지 않자 중국 정부가 운영하는 언론사에서 펑솨이가 잘 지낸다는 자료를&nbsp;공개했어요. 하지만 의심은 계속되는 상황이에요.
&nbsp;
진짜 잘 지낼 수도 있지 않을까?
싶겠지만, 이런 적이 한두 번이 아니라 의심을 지울 수 없는 거라고. 지난 10년간 중국 정부의 심기를 건드렸다가 아예 실종됐거나 돌아와 쥐 죽은 듯이 지내는 사람도&nbsp;꽤 돼요. 그중 두 명만 꼽아보자면:


판빙빙:&nbsp;포브스 선정 ‘유명 중국 연예인 톱10’에 이름을 올릴 정도로 이름을 날렸는데요. 2018년&nbsp;107일 동안 사라졌다가 돌아왔어요. 탈세 혐의로 조사받고 자숙하고 돌아온 것. 사람들은 중국 정부가 기강을 잡으려고 그런 거라고 봐요. 판빙빙이 시진핑 주석을 압도할 정도로 대중의 사랑을 받고, 중국의 가부장제를 흔들 만큼 큰 부와 명예를 가진 여성 아이콘이었기 때문.


마윈:&nbsp;알리페이로 유명한 핀테크 기업 알리바바를 운영하다가, 작년 10월 이후 조용히 지내고 있어요. 중국의 금융정책이 너무 답답하다고 공개 비판을 했다가 사업이&nbsp;휘청거릴 정도로 제재를 받았거든요. 이것도 기강을 잡으려고 그랬다는 분석이 있는데요. 알리바바가 가진 고객 약 9억 명의 빅데이터를 합치면 중국 정부 못지않은 영향력을 가질 수 있거든요.


한마디로 중국 공산당과 시진핑의 기분을 상하게 하지 말라는 거예요. 펑솨이의 성폭행 폭로도 공산당에게 타격을 입힐 만한 사안으로 본 거고요.
&nbsp;
지금은 어떤 상황이래?
유명 테니스 스타들을 비롯해 전 세계에서 중국을&nbsp;압박하고 있어요.


세계여자테니스협회(WTA):&nbsp;이 의혹을 제대로 조사하지 않으면, 내년에 중국에서 열 대회를&nbsp;모두 취소하겠다고 했어요. 중국에서 개최하는 대회가 많아 손해가 크겠지만 선수의 인권을 위해 강하게 나간 거라고.&nbsp;


국제올림픽위원회(IOC):&nbsp;내년 2월 베이징 동계올림픽을 앞두고, 이 문제에 대해 경고 메시지를 보냈어요.


미국:&nbsp;며칠 전 열린&nbsp;미중 정상회담&nbsp;직후, 동계올림픽에 선수단은 보내되 정부 높은 사람들을 보내지는 않는 걸 검토 중인데요(=외교적 보이콧). 이번 사건으로 보이콧에 참여하는 나라가 늘 수 있다고.]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[벨라루스-폴란드 국경에 갇힌 이주민 (뉴닉 ─ 세계)]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/oqxDwF</id>
        <link href="https://newneek.co/post/oqxDwF"/>
        <updated>2021-11-11T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<div class="card-inner"><figure class="card-thumbnail"><img src="https://d2phebdq64jyfk.cloudfront.net/image/article/thumbnail/oqxDwF" alt=""></figure><div class="card-body"><h3 class="card-title">벨라루스-폴란드 국경에 갇힌 이주민</h3><time class="card-date">2021/11/11</time><i class="card-category">세계</i></div></div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[중국 6중전회와 역사결의 (뉴닉 ─ 세계)]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/ATw1SB</id>
        <link href="https://newneek.co/post/ATw1SB"/>
        <updated>2021-11-10T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[마오쩌둥, 덩샤오핑. 중국 역사에 관심 없는 사람도 이 두 사람 이름은 많이 들어봤을 정도로 유명한 중국 지도자(=국가주석)였는데요. 중국이 그제(8일)부터 중요한 회의를 열고 있는데, 시진핑 국가주석이 이 두 사람과 같은 급으로 레벨 업! 될 것 같아요.
&nbsp;
회의? 무슨 회의?
정식 명칭은 '중국 공산당 중앙위원회 전체회의'로, 중국 국가주석 임기 5년 동안 총 7번 열리는 회의예요. 중앙위원회는 중국 공산당에서 제일 높은 기구라, 전체회의를 열어 지도부를 뽑거나 정책 방향을 정하는 등 중요한 결정을 내리는데요. 이번에는&nbsp;6번째 전체회의라 ‘6중전회’라고 불러요 🇨🇳. 시진핑 주석뿐만 아니라 중국 공산당 지도부, 인민군 장군, 국영기업 경영자 등 400여 명이 모이고요. 이번 회의에서는 ‘공동부유 정책*’과 3번째 '역사결의’가 핵심 키워드가 될 거라고.
*공동부유 정책: 부자 기업과 사람들의 돈을 가난한 이들에게 나눠 빈부격차를 해결하려는 시진핑의 정책이에요.
&nbsp;
'역사결의'? 그게 뭐야?
중국 공산당 역사가 책이라면, 이전 챕터를 끝내고새로운 챕터를 쓰겠다고 선언하는 거예요 ✍️. 이전 지도자에 대한 평가·비판이 들어가는 거라, 권력이 아주 강하지 않으면 쓰기 쉽지 않다고. 중국 공산당&nbsp;100년 역사상 총 2번밖에 안 나왔고요:


1945년 마오쩌둥:&nbsp;권력이 흩어져 있던 당시, 마오쩌둥은 파벌을 없애고 자신을 공산당의 유일한 지도자로 정의했어요. 이후 오랫동안 집권하며 중국 공산당의 기반을 다졌고요.


1981년 덩샤오핑:&nbsp;이전 지도자인&nbsp;마오쩌둥의 문화대혁명을 비판했어요. 이후 개혁·개방 정책을 추진하며 본격적으로 자신의 시대를 열었고요.


이번에는 중국 공산당이 100주년을 기념해 역사결의를 내는 건데요. 사실 의도는 따로 있는 것 같다고.
&nbsp;
의도? 무슨 의도? 👀
시진핑의 장기집권 길을 여는 것. 지난 2018년, 시진핑은 헌법을 바꿔 ‘주석은 2번까지만 할 수 있다’는 규정을 없애 오래 집권할 수 있는 길을 열었는데요. 이번 역사결의에서 1)마오쩌둥이 중국을 일어서게 하고, 2)덩샤오핑이 중국을 잘 살게 만들고, 3)시진핑이 중국을 강하게 만들었다는 3단계 구도를 강조할 예정이에요. 시진핑을 마오쩌둥·덩샤오핑급으로 끌어올려 장기집권 명분을 세우겠다는 것. 지금도 시 주석의 권력은 강하지만, 이번 6중전회를 계기로 위상이 더 올라가 권력이 더 모일 거라는 얘기가 나와요.]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[n번방 방지법 검열 논란 (뉴닉 ─ 테크)]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/0s9fA4</id>
        <link href="https://newneek.co/post/0s9fA4"/>
        <updated>2021-12-14T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[‘n번방 방지법’에 따라 마련된 필터링 조치가 시행되자마자 바로 논란에 휩싸였어요. 대선 후보 사이에서 “필요한 법이다” vs. “개인을 지나치게 검열한다” 입장이 나뉘며 논란이 커진 것.
&nbsp;
n번방 방지법 뭐더라?
온라인에서 디지털 성범죄·성착취 범죄가 일어나지 않도록 막고, 범죄를 저지른 사람은 강하게&nbsp;처벌하도록 한 법이에요. 미성년자를 대상으로 한 성착취는 계획만 세워도 처벌할 수 있게 했고요. 특히 네이버·카카오 같은 큰 인터넷 업체나 디시인사이드 같은 큰 커뮤니티가 성착취 영상물을 걸러낼 수 있는 기술을 마련하지 않으면 과징금을 내게 했는데요. 필터링 조치가 지난 10일부터 시행되면서 논란이 됐어요.
&nbsp;
왜 논란이 됐는데?
카카오톡을 예로 들면: 그룹 오픈채팅방에 영상을 올리면 카카오가 해당 영상을 정부 데이터베이스와 비교해 성착취물인지 아닌지 판단하고 걸러내요. 한 커뮤니티에서 고양이 움짤을 올렸을 때 나오는 ‘검토 중’ 메시지를 두고&nbsp;검열이라 주장하며 논란이 됐어요. 법이 개개인의 일상 영상까지 지나치게 감시한다는 것. 이에 대해 대선후보와 각 정당이&nbsp;의견을 내놓으며&nbsp;논란에 불이 붙었고요 🔥.


더불어민주당·이재명:&nbsp;성착취 범죄를 막기 위해 꼭 필요한 법이야. 공개된 온라인 공간에만 적용돼서 검열 아니고. 당장 법을 고치기보다는 필터링 기술을 보완해가는 게 좋겠어. 처음 법 만들 때 여당 야당이 힘 합쳐서 만들기도 했잖아.


국민의힘·윤석열:&nbsp;성착취를 무겁게 처벌하는 건 동의해. 하지만 이 법은 헌법에서 보장하는 사생활·통신의 자유를 지나치게 침해해. 성범죄도 막고, 개인 자유도 보장하는 쪽으로 법 바꿔야 해.


정의당 심상정 후보는 국민의힘이 “디지털 성범죄의 고통을 외면한다”며&nbsp;비판했고, 국민의당 안철수 후보는 “전 국민을 감시하는 법”이라며 국민의힘과 같은 의견을 냈어요.
&nbsp;
다른 사람들 의견은 어때? 🗣️


검열 아니야:&nbsp;개인 톡·이메일 같은 사적 대화는 대상이 아니라 괜찮아. 사람이 직접 보는 게 아니라 영상을 기술적으로 대조하는 것뿐이라&nbsp;검열이라고 보는 건 무리야. 이렇게 해야 기존에 돌아다니던 성착취물이 더 퍼지는 걸 막을 수 있어.


지금도 부족해:&nbsp;정작 n번방이 있었던 텔레그램은&nbsp;필터링 대상에서 빠졌어. 게다가 정부에 이미 등록된 성착취물만 대조할 수 있어서 새로 만들어진 건 걸러내기 어렵고.


기술 불안해:&nbsp;필터링 기술이 아직 완벽하지 않아서 좀 불안정해. 그리고 만약 과부하 돼서 서비스 다운되거나 하면 인터넷 업체가 책임져야 해서(=넷플릭스법) 업체 입장에서 억울한 일이 생길 수도 있어.]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[트위터 CEO 잭 도시 사임 (뉴닉 ─ 테크)]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/2Izclf</id>
        <link href="https://newneek.co/post/2Izclf"/>
        <updated>2021-12-01T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[@멘션, #해시태그, 리트윗, 타래(쓰레드), 140자 소셜미디어 트위터의 최고경영자(CEO) 잭 도시가 자리에서 물러났어요.
&nbsp;
#왜_CEO를_그만둔대?
그는 트위터 창업자 중 한 명이자 최고경영자인데요. 창업자가 경영까지 하는 건 궁극적으로 회사에 심각한 손해를 끼친다며 스스로 자리에서&nbsp;물러난 거예요&nbsp;👋. 회사가 창업한 사람의 영향에서 자유로워져야 더 발전할 수 있다는 것. 하지만 이전엔 자리에서 물러나라는 압박을 받기도 했어요. 그가 자신이 세운 다른 회사 ‘스퀘어’에 더 신경 쓰고, 트위터의 실적은 실적대로 떨어진다는 이유였어요.
&nbsp;
#사람들이_기억할_딱_한가지_있다면?
트럼프 대통령과의&nbsp;애증 관계를 꼽아요 🔥. 소셜미디어 중에 현직 대통령과 맞선 건 트위터가 처음이었거든요. 트럼프는 폭풍 트윗 덕분에 대통령이 됐다는 평가를 받았는데요. 임기 막바지엔 다음 대선에서 못 이길 것 같자 가짜뉴스를 퍼뜨리고, 지지자들이 난동을 부리도록 부추기기까지 했어요. 트위터는 트럼프 계정에 경고를 주다주다&nbsp;결국 정지까지&nbsp;시켰고요. 이에 대해서는 엇갈린 평가를 받아요.


잘했어 👍:&nbsp;SNS에서 정치 가짜뉴스 퍼뜨리고 선동하는 거 잘 막은 거야. 안 그랬으면 사람들이 더 양극화됐을 거라고.


신중했어야 👎:&nbsp;정치에 대한 표현은 자유롭게 해야 하는데 기업이 하나하나 검열할 힘을 갖는 건 위험해.


&nbsp;
#앞으로_뭐할_거래?
비트코인과 블록체인 기술 덕질에 더 빠질 거라는 분석이 있어요. 그가 세운 다른 회사 스퀘어도 가상화폐를 활용하는 핀테크 업체일 정도로 그는&nbsp;이 기술에 진심이거든요. 비트코인이 세계 평화를 가져올 거라 믿기도 하고요. 이런 진심은 평소&nbsp;그의 가치관과 통하는 구석이 있어요: “테크 기업이 개인정보를 꼭 쥐고 있지 말고, 이용자가 스스로 통제할 수 있어야 한다.” 중앙 서버에서 정보를 관리하는 게 아니라 모든 이용자가 정보를 나눠서 저장하는&nbsp;블록체인의 탈중앙화랑 맞닿아 있는 거예요.]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[페이스북 얼굴 인식 기능 중단 (뉴닉 ─ 테크)]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/lgxEsv</id>
        <link href="https://newneek.co/post/lgxEsv"/>
        <updated>2021-11-04T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[페이스북에 친구들이랑 찍은 사진 올리면 자동으로 친구 이름 태그해주잖아요 🔖. 얼굴 인식 기술이 쓰인 건데요. 그런데 얼마 전&nbsp;‘메타’로 이름 바꾼&nbsp;페이스북이 이 기술을 이제&nbsp;그만 쓰겠다고 발표했어요: “몇 주 안에 얼굴 인식 서비스 중단하고, 이용자 10억 명 얼굴 스캔한 데이터 다 지우겠다.”


얼굴 인식 기술 🤔?: 사람 얼굴의 구도나 눈동자, 피부색 등을 분석해 누구인지 알아보게 하는 거예요. 아이폰에서 얼굴로 휴대폰 잠금을 해제할 수 있고, 스마트폰 사진 앱이 가족들이랑 찍은 사진만 딱 골라 앨범 만들어주는 것도 이 기술 덕분이고요.


&nbsp;
왜 그만 쓰겠다는 거야?
개인정보 수집에 대한 우려가 커졌거든요: “내 얼굴 어디에, 어떻게 쓰이는지도 잘 모르는데 불안해 😥.” 페이스북은 이용자의 얼굴 데이터를 외부에 팔지 않고 회사 서비스에만 써왔다고 했지만, 불안은 가라앉지 않았어요. 동의 없이 얼굴 등 생체 정보를 수집해 활용했다며 소송을 당해 합의금을 무는 등 문제도 계속됐고요. 사실 페이스북뿐 아니라 이 기술에 대해 논란이 계속 있었다고.
&nbsp;
어떤 논란인데?
크게 두 가지가 있는데요:&nbsp;


잘못된 방향으로 쓰일 수 있어 👀: 몇 년 전 중국 정부가 얼굴 인식 기술로 신장 위구르* 사람을&nbsp;감시하고 있다는 얘기가 나왔어요. 일부 중국 도시에서는 얼굴 인식 카메라로 무단횡단을 추적해 대형 스크린에 무단횡단 한 사람의 얼굴을 띄우기도 했고요. 이렇게 정부가 시민을 감시하기 위해 이 기술을 쓰면 프라이버시나 인권이 침해될 수 있어요.




얼굴 데이터 새어나가면 어떡해 😰: 아이디·비밀번호 등은 유출되더라도 비교적 바꾸기 쉬운데요. 얼굴·지문·홍채 같은 생체 정보 데이터는&nbsp;바꿀 수 없어요. 그래서 피해가 더 커질 수 있는 거고요.


*신장 위구르 자치구: 중국 북서쪽에 있는 지역으로, 여기 사는 무슬림 소수민족인 위구르족에 대한 탄압 논란이 계속 나와요.
&nbsp;
이런 이유로 실리콘 밸리로 유명한 샌프란시스코 등 미국의 일부 주에서는 수사기관이나 공공기관에서 얼굴 인식 기술을 사용하지 못하게 했는데요. 이 기술 덕분에 범죄자를 쉽게 잡아낼 수 있고, 공항 등에서 더 쉽게 신분 확인을 할 수 있는데, 금지가 꼭 답은 아니라는 얘기도 나온다고.]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[페이스북에서 메타로 (뉴닉 ─ 테크)]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/17Ywsg</id>
        <link href="https://newneek.co/post/17Ywsg"/>
        <updated>2021-11-01T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[페이스북이 회사 이름을 메타(Meta)로 바꿨어요. 페이스북, 인스타그램 등 앱 이름은 그대로 두고 회사 이름만 바꾼 건데요. 소셜네트워크서비스 회사에서&nbsp;메타버스 회사로 치고 나가겠다는 선언을 한 거라고 🚌.
&nbsp;
메타버스가 그렇게 핫해?
잠재력과 기회가 확실히 있다고 평가받는데요. 미국에서는 관련 업체 ‘로블록스’가 주식 시장에 이름을 올리자마자 주가가 50% 넘게 오르기도 했어요 🔥. 메타버스가 뭔지 짚어보자면:


메타버스:&nbsp;초월(meta)와 현실세계(universe)를 합친 말. 3차원 가상 세계를 뜻해요. 아바타를 통해 돈을 벌고&nbsp;수업도 하고, 요즘에는 채용설명회나 상담도 메타버스에서 해요. 더 발전하면 아예 새로운 세상이 펼쳐질 수도 있다는 기대를 받고요. 영화 ‘레디 플레이 원’도 메타버스를 소재로 한 거예요(예고편).&nbsp;


앞으로 관련 시장이 얼마나 성장할지는 알기&nbsp;어려워요. VR·네트워크·인공지능 등 관련 분야가 많아 산업 범위를 어떻게 측정할지 정한 바 없기 때문.
&nbsp;
근데 왜 페북은 지금부터 그러는 거야?


신뢰도 흔들려:&nbsp;최근 페이스북 전 직원이 이런&nbsp;폭로를 했는데요: “페북이 이용자의 안전보다는 회사의 이익을 위해 알고리즘을 관리했다.” 페북이 이번 기회에 사업 방향을 바꾸면서, SNS 회사라는 이미지를 세탁하려는 거 아니냐*는 비판이 나와요.&nbsp;


비즈니스 흔들려:&nbsp;요즘 젊은 사람들은 페북 잘 안 쓰잖아요. 나이 먹은 사람이 쓴다는 이미지가 강하고요. 앞으로 메타버스에 힘을 주면서 젊은 사용자를 다시 데려오겠다는 거예요.


비즈니스 흔들려2:&nbsp;페북은 모바일 앱 사용자가 많아서 안드로이드(구글)나 iOS(애플) 등 운영체제가 어떻게 변하는지에 따라 영향을 많이 받아요. 최근 iOS가 앱이 사용자 데이터를 가져가는 걸 차단할 수 있도록 하자 페북에 돈을 잘 벌어다 주는 광고가 큰 타격을 받은 것처럼요. 이런 변화에 영향을 받지 않는 서비스를 만들려는 거예요.


*구글도 창업 17년 만에 모회사 알파벳 아래 각종 서비스를 재편하는 방식으로 구글이 더는 검색엔진 회사가 아니라는 이미지를 심으려 했어요.
&nbsp;
페북, 아니 메타는 잘될까?
길게 봐야 해요. 메타 공식 홈페이지에서도 제대로 완성되는 데&nbsp;10~15년이 걸릴 것으로 보고 있거든요. ‘레디 플레이 원’에 나온 수준으로는 30년을 보고요. 잘될지 안될지는 입장이 갈려요.


괜찮겠지 🙂:&nbsp;메타버스 하려면 VR 헤드셋 시장을 꽉 잡아야 하잖아. 페이스북이 만드는 오큘러스 헤드셋은&nbsp;점유율 75% 찍은 적&nbsp;있다고 (2020년 4분기~2021년 1분기 기준).


글쎄다 🤔:&nbsp;메타버스에 자체 가상화폐인 ‘디엠(Diem)’이랑&nbsp;NFT&nbsp;도입한다고 하는데 정치권 규제 넘으려면&nbsp;산 넘어 산이야.]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[너도나도 반도체 직접 만드는 이유 (뉴닉 ─ 테크)]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/87wu0G</id>
        <link href="https://newneek.co/post/87wu0G"/>
        <updated>2021-10-26T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[야! 수 같은 나를 느껴! by 에스파... 가 아니고 애플 🍎. 무슨 얘기냐고요? 얼마 전 애플이 새로운 맥북프로를 공개하며 넥스트 레벨이 되어버린 반도체 M1프로와 M1맥스를 내놨거든요: “우리가 만든 이 반도체는 야수처럼 아름답고 위험하다.”
&nbsp;
M1프로? 맥스? 그게 뭔데?
애플이 직접 만든 컴퓨터용 반도체인 ‘칩셋’이에요 💻. 칩셋은 컴퓨터가 돌아가게 하는 여러 장치를 지휘하는&nbsp;컨트롤 타워인데요.&nbsp;지금까지 애플은 노트북 만들 때 반도체 장인이라는 인텔에서 칩셋을 사서 써왔어요. 그러다가&nbsp;작년 11월에 처음으로 직접 개발한 칩셋 M1을 넣은 맥북을 내놨어요. 사람들 반응은 뜨거웠고요: “발열도 없고 엄청 빠르다!” 그런데 이번에 더 빠르고 배터리도 적게 먹는 M1프로와 맥스를 내놓은 것. 인텔 칩셋 들어간 맥북은 이제&nbsp;그만 만들기로&nbsp;했고요 🚫.
&nbsp;
왜 직접 만들겠다는 거야?
기업 제품에 딱 맞는 맞춤형 반도체를 개발하면 원하는 기능을&nbsp;더 잘 돌아가게&nbsp;할 수 있거든요. 제품 성능이 좋아져 경쟁력도 커지고요. 그래서 요즘 애플 뿐 아니라 구글·페이스북·마이크로소프트 등 빅테크 기업부터 테슬라·현대차&nbsp;등 자동차 회사까지 하나같이 직접 반도체를 개발하는 일에 꽂혔어요. 예를 들어 구글은 직접 개발한 칩셋 ‘텐서’에 인공지능 기능을 넣었어요. 텐서가 들어간 스마트폰으로 인터넷 연결 없이도 번역 등 구글 서비스를 쓸 수 있게 하려는 것 📱. 테슬라는 자율주행을 위한 인공지능 반도체를 개발했고요. 반도체를 직접 개발하겠다는 회사가 늘어나면서 반도체를 왕창 찍어내 팔아왔던 인텔·퀄컴 등의 힘이 약해질 거라는 얘기도 나와요.]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[넷플릭스 인 더 국정감사 (뉴닉 ─ 테크)]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/miHFy3</id>
        <link href="https://newneek.co/post/miHFy3"/>
        <updated>2021-10-07T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[‘오징어게임’이 전 세계적에 돌풍을 일으키며, 넷플릭스가 K-콘텐츠의 깐부*가 된 줄 알았는데요 🐙. 알고 보면 넷플릭스가 K-깐부가 아닐 수 있다는 얘기가 국회 국정감사에서 나왔어요.
*’오징어게임’에 나온 대사로, 깐부(깜보·깜부)는 친구·동맹 관계를 뜻해요.
&nbsp;
깐부가 아니라니...? 통화할까?
넷플릭스는 지금까지&nbsp;한국 콘텐츠에 투자를 많이 해왔어요. 우리나라에 진출한 2016년부터 작년까지 총 7700억 원을 투자해 일자리도 많이 만들고, ‘D.P.’ 같은 한국 작품을 190개 나라에 알렸어요. 올해는 투자 규모만 약 5500억 원으로 늘렸고요. 하지만 그제(5일) 국회 국정감사에서는 넷플릭스가 자기 배만 불리고 우리나라 법을 무시한다는 얘기가 나왔어요 🤔. 크게 3가지 부분이에요:
&nbsp;
1. 왜 세금 제대로 안 내?
넷플릭스는 작년에 우리나라에서 4000억 원 넘는 매출을 냈어요 💰. 이중 영업이익의 일부를 우리나라에 세금으로 내야 하는데요. “이건&nbsp;본사에 내는 수수료야~” 하며 매출 대부분(약 3200억 원)을 본사에 보내 이익이 아닌 걸로 처리했어요 ⬇️. 덕분에 한국 지사는 법인세로 약 21억 원만 냈고요.&nbsp;넷플릭스는 국세청이 세무조사를 벌여 800억 원을 내라고 했는데도 따르지 않았고, 내라는 자료도 안 냈어요 🙄.
&nbsp;
2. 왜 망 사용료 안 내?
재작년부터 인터넷 회사 SK브로드밴드(SKB)와 넷플릭스는&nbsp;인터넷 고속도로(망) 사용료를 놓고 싸워왔어요. SKB는 다른 콘텐츠 회사처럼 넷플릭스가 돈 내라는 입장이고, 넷플은 못 낸다고 했는데요. 올해 6월 법원은 SKB의 손을 들어줬어요:&nbsp;넷플릭스가 돈 내라.
&nbsp;
하지만 넷플릭스는 돈을 낼 수 없다며 버티고 있고, SKB 측은&nbsp;다시 법적 대응을 한 상태고요. 넷플릭스가 미국에서는 인터넷 회사에 사용료를 잘 내면서 유독 우리나라에서만큼은 못 내겠다고 하는 거라, 말이 나와요.
&nbsp;
3. 이익을 좀... 나누면 좋겠는데
‘오징어게임’이 전 세계에서 인기를 끌면서 넷플릭스의 주가도 사상 최고치를 찍고, 구독자도 쭉쭉 늘어났어요 📈. 덕분에 우리나라 제작사도 돈을 많이 벌었을 거라 생각할 수 있지만, 오산이에요 🙅. ‘오징어게임’ 제작사가 더 가져가는 돈은 0원이거든요. 왜 그런 거냐면:


제작비 줄게 저작권 다오:&nbsp;보통 넷플릭스는 사전에 제작비를 대주는 대신&nbsp;저작권을 다 가져가요. 제작자는 흥행에 대한 부담 없이 작품을 만들 수 있는 반면, 작품이 아무리 많이 떠도 추가로 보상을 받기 어려운 것.


&nbsp;
이에 대해 의견이 엇갈려요:


이건 아니지:&nbsp;“수익이 많이 나면&nbsp;제작사에도 줘야지. 안 그러면 창작자 의욕 꺾여!”


당연한 거야:&nbsp;“작품이 망할 수도 있는데 하이 리스크 하이 리턴이지.”


넷플릭스 측은 이에 대해 국정감사에서 “창작자와 정당하고 충분한 수익 배분하려 하고 있다”고 밝혔고요.]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[페이스북 전 직원의 폭로 (뉴닉 ─ 테크)]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/XQdE3A</id>
        <link href="https://newneek.co/post/XQdE3A"/>
        <updated>2021-10-06T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[“피드를 새로고침 할 수 없습니다.” 어제(5일) 새벽 페이스북·인스타그램 등 페이스북이 관리하는 서비스의 접속이 전부 끊겼어요. 전 세계적으로 6시간 넘게 먹통이다가 복구됐는데요. 사실 페이스북에겐 더 골치 아픈 문제가 남아 있어요. 바로 페이스북에서 일했던&nbsp;프랜시스 하우겐의 폭로예요 🗣: “페이스북은 세상을 더 좋게 만들 생각이 없다.”&nbsp;
&nbsp;
뭐야 뭐야, 무슨 일이야?
하우겐은&nbsp;언론을 통해&nbsp;페이스북의 잘못을 폭로했어요. 페이스북이 이용자의 안전보다는 회사의 이익을 위해서 게시물과 알고리즘을 관리했다는 것. 조금 더 자세히 살펴보자면:


유얼 마 셀러브리티 ✨
	페이스북·인스타그램은 규칙을 정해두고 폭력·성범죄·혐오·차별·테러 등 자극적인 게시물을 지우는데요. 정치인·연예인처럼 유명한 사람이 올린 건 내버려뒀다는 게 밝혀졌어요. 셀럽들이 페이스북을 불만 없이 계속 쓰게 하려던 거라고.&nbsp;


안 좋은 거 알지만 🤐
	인스타그램은 미국에서 매일&nbsp;약 2200만 명의 청소년이 이용할 만큼 10대 인기 SNS인데요. 인스타그램이 청소년한테 어떤 영향을 미치는지 내부 직원들이 연구해봤더니, ‘정신건강을 해칠 수 있다’는 결과가 나왔어요. 하지만 이런 결과를 무시하고 아동용 인스타그램을 만들려 했고요. 연구를 숨긴 게 아니냐는 얘기가 나오고 나서야 계획을 취소했어요.&nbsp;


부작용 있어도 그대로 ➡️
	페이스북은 지난 2018년 앱을 활발하게 사용하는 사람이 줄어들자 게시물 알고리즘을 바꿨어요. 사람들은 다시 적극적으로 페이스북을 쓰기 시작했지만, 폭력적이거나 자극적인 게시물이 더 많이 나타나는 부작용이 생겼고요. 내부에서는 알고리즘을 다시 싹 뜯어 고쳐야한다는 말이 나왔는데, 페이스북 CEO 마크 주커버그는 사용자가 줄어들까봐 일부만 손봤다고.&nbsp;&nbsp;


그밖에도 일부 국가에서 페이스북을 통해서 인신매매나 마약거래가 이뤄지는 걸 적극적으로 막지 않았고, 코로나19 백신에 대한 잘못된 정보가 퍼지는 걸 보고만 있었다는 얘기도 나왔어요.
&nbsp;
심각하네... 사람들은 뭐래?
페이스북은 전 세계 사람의 약 45%가 쓸 정도로 큰 영향력을 가졌는데, 이런 문제들을 알고도 무시한 건 큰 잘못이라는 얘기가 많아요. 문제를 충분히 해결할 수 있었지만 회사의 이익 때문에 눈을 감았다는 것도 비판하고요.&nbsp;
&nbsp;
이제 어떻게 되는 거야?&nbsp;
페이스북에 진짜 위기가 왔다는 얘기가 나와요. 하우겐은 페이스북을 미국 증권거래위원회에 고발했고요: “회사에 대한 정보를 투자자한테 제대로 주지 않은 거야.” 이번 일로 사용자가 줄어들 수 있다는 말까지 나오면서 4일 하루에만 페이스북 주가는&nbsp;5% 가까이&nbsp;떨어졌어요 📉.&nbsp;]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[반도체 기밀 요구하는 미국 (뉴닉 ─ 테크)]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/TpBx7F</id>
        <link href="https://newneek.co/post/TpBx7F"/>
        <updated>2021-09-29T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<div class="card-inner"><figure class="card-thumbnail"><img src="https://d2phebdq64jyfk.cloudfront.net/image/article/thumbnail/TpBx7F" alt=""></figure><div class="card-body"><h3 class="card-title">반도체 기밀 요구하는 미국</h3><time class="card-date">2021/09/29</time><i class="card-category">테크</i></div></div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[민간 우주관광 경쟁 (뉴닉 ─ 테크)]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/8gjUl2</id>
        <link href="https://newneek.co/post/8gjUl2"/>
        <updated>2021-09-16T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<div class="card-inner"><figure class="card-thumbnail"><img src="https://d2phebdq64jyfk.cloudfront.net/image/article/thumbnail/8gjUl2" alt=""></figure><div class="card-body"><h3 class="card-title">민간 우주관광 경쟁</h3><time class="card-date">2021/09/16</time><i class="card-category">테크</i></div></div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[디즈니+와 OTT의 (거의) 모든 것 (뉴닉 ─ 테크)]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/bj79Cj</id>
        <link href="https://newneek.co/post/bj79Cj"/>
        <updated>2021-08-18T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[디즈니+(플러스)가 11월에 우리나라에 들어온다는 소식에 소리 지른 뉴니커 손! 넷플릭스나 왓챠를 해지하고 갈아타야 하나 고민하는 사람도 많다는데요. (🦔: 볼 게 너무 많슴!) 넷플릭스가 들어온 뒤로 많은 변화가 있었는데, 디즈니+가 또 하나의 큰 변화를 가져올 거라는 얘기가 나와요. 넷플릭스가 성공하며 그동안 뭐가 어떻게 달라졌는지, 디즈니+가 온 뒤엔 또 어떤 변화가 있을지 정리했어요.&nbsp;
&nbsp;
OTT, 얼마나 인기였더라?&nbsp;
OTT(Over The Top), 넷플릭스·왓챠·웨이브·티빙을 생각하면 돼요.&nbsp;전파나 케이블이 아닌 인터넷으로 영상 콘텐츠를 제공하는 서비스인데요. 이런 OTT 서비스 덕분에, 언젠가부터 ‘본방사수’ 대신 보고 싶은 드라마를 원하는 시간에, 원하는 곳에서 몰아볼 수 있게 됐어요. 우리나라에서는 2016년, 넷플릭스가 들어오며 OTT 서비스가 인기를 끌기 시작했고요. 넷플릭스가 처음 들어올 때만 해도&nbsp;잘 안 될 거라는 얘기&nbsp;많았는데, 한 달 동안 넷플릭스를 이용해본 적 있는 사람이 올해 초 1000만 명을 넘었다고 📈. OTT 서비스의 활약으로 드라마·영화를 만드는 업계의 생태계도 많이 달라졌어요.
&nbsp;
음... 뭐가 얼마나 달라졌는데?
기업이 영상 콘텐츠 제작에&nbsp;돈을 엄청 투자하기 시작했어요. OTT 서비스가 점점 더 많아지니까 서로 구독자를 모으려고 경쟁이 치열해진 거예요 🔥. 좋은 오리지널 콘텐츠가 많아야 이길 수 있겠다고 판단한 OTT 업체들이 투자를 크게 늘렸고,&nbsp;네이버와 카카오도&nbsp;뛰어들고 있어요. 이렇게 판이 커지면서 바뀐 게 많다는데:


방송국 아니어도 팔 곳 많아요:&nbsp;예전에는 드라마 제작사가 콘텐츠를 팔 수 있는 곳이 거의 방송국밖에 없었잖아요. 수익 분배 등이 불공정한 경우가 많아 ‘슈퍼 을’로 불리기도 했는데, 이제는 더 넓은 시장이 열린 덕분에&nbsp;귀한 대접을 받고 있다고. 더 좋은 계약 조건을 제시하는 OTT에 콘텐츠를 공급하는 사례가 많아지는 거예요.&nbsp;


콘텐츠 ‘제작사’라고 불러요:&nbsp;방송사 안에서 드라마를 만들던 부서를 독립시키는 사례가&nbsp;늘고 있어요. 스튜디오드래곤(CJ ENM), 스튜디오S(SBS), JTBC스튜디오(JTBC) 등이 생긴 것. 자기 방송 채널뿐 아니라 OTT에도 콘텐츠를 유통하는 회사가 되려고 몸집을 키우는 거예요.&nbsp;


극장 개봉 꼭 해야 하나:&nbsp;새로 나온 영화는 무조건 극장에서 개봉했잖아요. 이제는 OTT에서 바로 개봉하는 영화가 많아졌어요. 코로나19 때문에 극장에 가기 어려워진 것도 영향을 미쳤고요. 앞으로 아예 OTT에서 투자하고 개봉까지 싹 해버리는 영화가&nbsp;더 늘어날 수 있어요.


&nbsp;
디즈니+는&nbsp;왜 이렇게 화제야?
디즈니·마블·픽사·스타워즈·내셔널지오그래픽 등 고정 팬을 가진 콘텐츠가 많기 때문.&nbsp;디즈니+는 오리지널 콘텐츠를 더 이상 넷플릭스 등 다른 OTT에 공급하지 않겠다고 했어요. 디즈니+에서만 볼 수 있게 한다는 것.&nbsp;워낙 콘텐츠가 탄탄해 미국에서 1년 반 만에 가입자 1억 명을 넘기며 넷플릭스의 1위 자리를 노리고 있다고 🏆. 국내에서도 가입하는 사람이 많을 거라 웨이브나 티빙 같은 국내 OTT 업체들이 경쟁에서 밀려날 수 있다는 얘기도 나와요.]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[우리끼리 설문조사🗣: 플랫폼독점종식법 (뉴닉 ─ 테크)]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/hzKQg9</id>
        <link href="https://newneek.co/post/hzKQg9"/>
        <updated>2021-06-20T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[거대 빅테크 기업들 독점 문제로 미국에서 ‘플랫폼독점종식법’ 만든다는 소식 전해준 것 기억나나요? “덩치 너무 커졌어. 소비자가 피해 볼 수 있으니 막아야 돼!” vs “독점하는 게 더 편해. 기업이 커지면 기술 발전도 더 잘 되잖아!” 뉴니커는 어떻게 생각하는지 의견 물어봤는데요. 469명의 뉴니커가 참여했어요.
&nbsp;


&nbsp;
&nbsp;
덩치 너무 커졌어. 작은 기업들 못 크면 소비자한테 피해 가! 막아야 돼! 🙅
1. 독점은 언제든 소비자를 좌지우지 할 수 있으니 경계해야 해.

한 기업이 독점하면 당장 소비자는 편하겠지만, 나중에 불리한 조건으로 바뀌어도 어쩔 수 없이 따라야 하는 상황이 생겨.&nbsp;
독점 플랫폼이면 판매자도 소비자도 울며 겨자 먹기로 떠나지 못하는 일도 있잖아. 여러모로 문제가 많아.

2. 힘이 한곳에 모이면 썩기 마련이야. 경쟁 상대가 있어야 더 혁신하고 성장할 수 있어.

시간이 지날수록 진입장벽이 높아지는데, 지금이라도 규제 안 하면 빅테크만 남을 거야.
새로 성장하는 기업에도 기회를 줘야 경제에도 더 도움이 돼.

3. 정보의 독점으로 ‘빅브라더’가 될 수도 있어.

이미 개인정보, 방문 기록 등을 수집해서 이익 창출에 사용하고 있잖아. 마음먹으면 언제든 감시와 통제가 더 심해질 수도 있어.
데이터는 모으면 모을수록 가치가 커지잖아. 이렇게 빅테크 기업에 빅데이터가 쏠리다 보면 정부가 나중엔 꼼짝 못 할 수도 있어. 늦지 않게 제재가 필요해.

&nbsp;
&nbsp;
독점하는 게 편해. 기업이 커지면 인재와 자본이 모이고, 그럼 기술 발전도 더 잘 되잖아! 🙆
1. 소비자가 먼저야. 편리함 못 잃어!

독점한다고 여러 개로 쪼개면 소비자가 불편해져. 소비자의 권리를 제한하지 않는 선이라면, 기업의 자유를 보장해줘야지.

2. 시장의 자연스러운 원리야.

독점하려고 한 게 아니라 잘하다 보니 본의 아니게 독점하게 된 거잖아. 공정한 경쟁으로 몸집이 커진 건데 갑자기 규제한다고?&nbsp;
정말 필요한 플랫폼이나 서비스가 생기면, 사람들이 알아서 잘 사용할 거야.
기업을 쪼개는 건 오히려 발전을 더디게 만드는 거야.

&nbsp;
&nbsp;
두 입장 모두 이해돼. 난 이렇게 생각해봤어 🤝

빅테크가 여러 서비스를 제공하는 게 편리하긴 하잖아. 무작정 규제하기보다는, 독점할 때 생기는 문제를 해결할 법을 꼼꼼하게 만드는 게 좋겠어.
빅테크 규제보다는 스타트업 지원을 늘리거나, 유망한 기업들의 성장을 도와주는 등 다른 대안이 좋지 않을까?


&nbsp;]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[미국 플랫폼 독점 종식법 🗡️ (뉴닉 ─ 테크)]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/QIl4BD</id>
        <link href="https://newneek.co/post/QIl4BD"/>
        <updated>2021-06-16T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<div class="card-inner"><figure class="card-thumbnail"><img src="https://d2phebdq64jyfk.cloudfront.net/image/article/thumbnail/QIl4BD" alt=""></figure><div class="card-body"><h3 class="card-title">미국 플랫폼 독점 종식법 🗡️</h3><time class="card-date">2021/06/16</time><i class="card-category">테크</i></div></div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[미국 인플레이션 경고 (뉴닉 ─ 경제)]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/SDlB4R</id>
        <link href="https://newneek.co/post/SDlB4R"/>
        <updated>2021-12-16T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[요새 우리나라 물가 많이 올랐잖아요. 근데 미국은 우리나라와 비교도 안 되게 물가가&nbsp;엄청 올랐어요. 11월 소비자물가지수 상승률이 6.8%를 찍은 건데요. 39년 만에 가장 높은 수준이라고 📈. 우리나라 경제에도 적지 않은 영향 미칠 거라는데, 무슨 일인지 알아봤어요.
&nbsp;
잠깐, 인플레이션이 뭐더라?
물가가 계속 오르는 현상을 말해요. 보통 1년에 물가가 2% 정도 오르는 건 딱 적당하다고 보지만, 4~5%씩 뛰면 인플레이션이 왔다고 볼 수 있는데요. 인플레이션은 물건을 사려는 사람(=수요)이 크게 늘었는데 물건 구하기 힘든 경우에 생길 수 있어요(물건 가격 ↑). 수요가 늘어나는 건 소득이 오르거나 돈이 많이 풀려 쓸 돈이 많아졌기 때문이고요 💰. 또&nbsp;공급망에 문제가 생기거나&nbsp;원자재 가격이 오르는&nbsp;등의 이유로 물건 만드는 비용이 늘어나도(물건 가격 ↑) 인플레이션이 올 수 있어요.&nbsp;
&nbsp;
미국은 왜 이렇게 심각한 거래?
작년에 코로나19로 차갑게 식었던 경제가 갑자기 확 뜨거워졌기 때문. 순서대로 살펴보면:


공장 얼른 멈춰 🏭:&nbsp;코로나19 공포가 퍼지자 기업들은 공장을 멈춰 세웠어요. 실업자가 늘고 경제가 차게 식으면 물건 사는 사람이 확 줄어들 거라고 생각한 것.


갑분 소비 🛒:&nbsp;하지만 수요는 확 늘었는데요. 정부가 지원금 쏘고, 중앙은행이 금리 팍팍 낮춰서 돈을 풀었기 때문. 백신을 맞기 시작하며 소비자들은 지갑을 더 활짝 열었고요.&nbsp;


심각한 품귀현상 ⚠️:&nbsp;기업들이 깜짝 놀라 서둘러 공급을 늘리려다 보니 일할 사람도, 물건 만들 재료·부품도 구하기 힘들어졌어요. 자연스레 물건은 귀해지고, 가격이 오른 것.


&nbsp;
인플레이션이 내년까지 이어질 거라는 얘기도 나와요. 공급이 수요를 따라가려면 아직 한참 멀었기 때문. 일할 사람 부족해지자 기업들이&nbsp;월급 팍팍 올려서&nbsp;한 명이라도 더 채용하려고 하는데, 임금이 오르면 물가 상승 압력이 커지고요. 물가 잡으려고 미국 중앙은행은 부랴부랴&nbsp;달러 수도꼭지&nbsp;잠그고 있고, 기준금리도 예상보다 빨리 올릴 거라는 얘기가 많아요.&nbsp;
&nbsp;
이게 나랑 무슨 상관이야?
미국이 인플레이션 걱정 때문에 기준금리 올리면, 우리나라도 따라 올릴 수 있거든요 🏦. 똑같은 1000원을 투자해도 세계에서 가장 힘이 센 달러를 찍어내는 미국에 투자하는 게 좋잖아요. 이자까지 더 준다면 미국으로 더할 나위 없고요. 그래서 우리나라는 금리를 미국보다 높게 유지해야 외국인 투자자들의 돈이 빠져나가는 걸 막을 수 있어요. 당장 내년 1월에 한국은행이 금리를&nbsp;더 올릴 거라는 얘기도 나오는데, 금리가 오르면 대출 이자 부담이 커질 수 있어요 😟.]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[CPTPP, 우리도 가입할래 (뉴닉 ─ 경제)]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/pbXOZm</id>
        <link href="https://newneek.co/post/pbXOZm"/>
        <updated>2021-12-15T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[요소수 품귀 현상&nbsp;기억나나요? 중국이 요소 수출 막으면서 대란이 일어났던 건데요. 어떤 물품을 특정 국가에 너무 기댈 때, 잘못하면 어떤 일이 벌어지는지 보여줬어요. 이런 일을 방지하고 경제 규모를 키우려고 정부는&nbsp;CPTPP에 가입하려&nbsp;하는데요. ‘CPTPP, 이름만 들어도 어렵네. 패스!’ 하려고 했다면 잠깐! 생각보다 쉬워요.
&nbsp;
1분 줄게. CPTPP 뭔데?
쉽게 말하면 아시아·태평양 나라끼리 하는 자유무역협정(FTA)이에요 🌏.&nbsp;


누가하는데?: 일본을 중심으로 호주·멕시코 등 아시아·태평양 11개 나라가 참여해요.


왜 중요한데?: CPTPP에서 거래되는 금액이 전 세계 무역액의 약 15%를 차지할 만큼 규모가 크기 때문.


규모가 크니까 우리 정부도 예전부터&nbsp;가입하고 싶어&nbsp;했는데요. CPTPP는 태생적으로 중국을 견제하려고 만들어진 거라서, 약간 눈치보고 있었어요. 하지만 올해 9월 중국까지 가입한다고 하자 우리 정부도&nbsp;‘우리도 놓칠 수 없지’ 하며&nbsp;가입하겠다고 나선 거고요.&nbsp;
&nbsp;
가입하면 어떻게 되는데?
장단점이 있어요.


수출 UP 📈:&nbsp;우리나라의 강점인 공산품을, FTA 맺지 않은 나라에 더 쉽게 수출할 수 있어요. 전국경제인연합회는 장기적으로는 실질 국내총생산(GDP)이0.59%p 늘어날 거로 봤고요.&nbsp;


일본 상대로 적자도 UP 💭:&nbsp;우리나라는 예전부터 일본을 상대로 수출보다 수입이 더 많은데요. FTA와 비슷한 효과를 내는 또 다른&nbsp;경제 공동체 RCEP이 내년 2월부터 시작되면 안 그래도 수입이 늘어날 예정이라, 이것까지 하면 경제적 충격이 클 수 있어요.


농수산물 DOWN 📉:&nbsp;여기에 가입하면 사실상 시장을 완전히 열게 되는데요. 칠레·호주 등 농축수산업이 강한 나라가 많아서 국내 농축수산업계 기반이 무너질 수 있다는 얘기까지 나와요. 그래서 많은 농업인이 반대하고요.


또 가입하려면 모든 회원국이 OK 해야 하는데, 안 그래도 사이가 안 좋은 일본이 문제예요 🇯🇵. ‘가입하려면 우리 사이부터 해결해야지’ 하며 후쿠시마산 수산물&nbsp;수입 막은 걸 풀라고&nbsp;할 수 있어요. 정부는 내년 초까지 농업 분야 등과 좀 더 논의해보고, 여론을 보고 가입할지 말지를 결정할 예정이라고.]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[2021년 1인 가구 통계 (뉴닉 ─ 경제)]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/ShEEV4</id>
        <link href="https://newneek.co/post/ShEEV4"/>
        <updated>2021-12-10T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[혼자 사는 뉴니커 손! 지금 손든 뉴니커가 바로 우리나라에서 가장 흔한(전체 가구의 31.7%) 1인 가구인데요. 통계청이 여러 통계에서 1인 가구 내용만 싹싹 모아 작년부터 매년 발표할 정도라고 📊.&nbsp;올해 나온 자료를 바탕으로 1인 가구가 어떻게 살고 있는지 살펴봤어요.
&nbsp;
1인 가구가 제일 흔하다고?
2014년부터 전체 가구 중 1인 가구가 제일 많아졌는데, 점점 늘고 있어요. 세 집 중 한 집은 혼자 사는데, 청년과 고령층이 많고요. 1인 가구의 큰 특징 중 하나가 바로 경제 상황인데요. 1인 가구의 1년 평균 소득은 2162만 원으로 전체 가구의 3분의 1 수준이었고, 10명 중 4명은 일자리가 없어요. 이 때문에 주거와 정신건강에 문제가 생긴다고.
&nbsp;
1. 주거 문제
1인 가구의 40% 이상이 수도권에 살아요. 절반 정도는 40㎡(약 12평) 이하 원룸에서 지내고요. 특히 집세 등 주거비가 많이&nbsp;부담스러운 상황이라고. 1인 가구는 가장 필요한 주택 정책으로 전세 자금 대출을 꼽았어요.


청년층:&nbsp;일자리·학업 때문에 주로 수도권에 몰려요. 하지만 버는 돈의 20%를 주거비로 써서 부담이 크다고(전체 가구 평균 약 11%). 전세 구하기도 어렵고, 청년임대주택이 있지만 저렴하지는 않아서 좋은 대안이&nbsp;아니고요.




고령층:&nbsp;매달 버는 돈의 30%를 주거비로 써요. 상당수는 정부가 정한&nbsp;최저 주거기준(약 4.2평)보다 작은 집에서 살고요. 1인 가구 정책이 대부분 청년층을 위한 거라&nbsp;정부 지원은 부족해요.


&nbsp;
2. 외로움 문제
1인 가구 5명 중 1명은 외로움을 느낀다고 답했는데요. 고령층뿐 아니라 청년층에서&nbsp;고독사가 문제된 지도 꽤 되었어요. 서울시 기준으로 고독사 한 사람 10명 중 1명은&nbsp;30대 이하였다고(2020년 기준).


청년층:&nbsp;알바하고 취준하며 열심히 사는데 취업이 안 되는 경우가 많아요. 25~39세 청년 중 한 번도 취업을 못 해본 사람이 올해 32만 명 이상이라고. 청년 1인 가구는 특히 우울증 등에&nbsp;노출될 위험이 커요.


노년층:&nbsp;독거노인 수는 올해 기준으로 약 167만 명. 4년 만에 24%&nbsp;늘어났어요. 혼자 사는 노인은 가족과 사는 노인에 비해 극단적인 스트레스를 더 많이 느끼고요. 지난 5년간 연고가 없이 죽은 사람의 45%가 65세 이상 노인이었다고.



전문가들은 1인 가구가 점점 느는 만큼, 나이와 경제 상황에 맞춰 더 섬세한 정책을 마련해야 한다고 강조해요. 정책 대부분이 4인 가족에 맞춰져 있고, 신혼부부나 아이가 있어야 혜택을 주는 경우가 많아&nbsp;1인 가구는 소외된다는 것. 사회복지 인력을 늘려 공무원 1명이 사람들을 더 꼼꼼히 돌보게끔 해야 한다는 얘기도 있어요.]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[중국 헝다그룹 파산 위기 (뉴닉 ─ 경제)]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/YqEGhe</id>
        <link href="https://newneek.co/post/YqEGhe"/>
        <updated>2021-12-07T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[“우리 너무 힘들어, 도와줘...” 중국의 거대한 부동산 개발 회사인 헝다가 빚을 감당하기 어렵다고&nbsp;선언(=디폴트)하기 직전이에요 🏳️. 빚 때문에 파산할랑 말랑한 지 3개월 만인데요. 만약 파산하면 중국을 넘어 전 세계 경제에 타격을 줄 수 있어요.
&nbsp;
헝다 어떤 곳인지 자세히 알려줘!
중국에서 두 번째로 큰 부동산 회사예요. 직원은 25만 명, 협력업체 직원은 380만 명에 달할 정도. 이번 추석 연휴에 빚 문제가 터지기 전까지 중국의 도시 280여 곳에서 개발 프로젝트를 1300개 넘게 진행 중이었고요. 중국의 부동산 경제가 쭉 성장할 때 힘을 받아 함께 성장했어요.


중국의 부동산 경제? 🏗️:&nbsp;중국의 경제는 부동산 성장과 함께해왔어요. 하지만 밝은 면이 있으면&nbsp;어두운 면도 있는 법. 부동산 업체가 빚잔치를 하며 성장을 이끌어온 거예요. 엄청난 빚을 내서 산 땅 건물을 짓고, 그걸 담보로 또 대출 받아서 건물을 지은 것. 헝다뿐 아니라 중국의 다른 부동산 회사도 이런 흐름으로 쭉쭉 커왔고요. 부동산 산업은 중국 경제의 3분의 1을 차지할 정도로 커요.


&nbsp;
그렇게 큰 회사가 어쩌다가?
최근 중국 정부가 규제를 바짝 조였기 때문: “앞으로 빚 너무 많은 부동산 업체들은 빚 더 못 내게 할거야!” 시진핑 주석은 요즘 다함께 잘 먹고 잘살자는&nbsp;공동부유 정책을 밀고 있는데요. 부동산 시장이 너무 뜨거워진 탓에 잘사는 사람은 더 잘살고 못사는 사람은 더 못살게 됐다고 보고 고삐를 조인 거예요.&nbsp;

헝다그룹은 빚으로 돌아가고 있던 터라 앞길이 깜깜해졌어요. 헝다 그룹이 진 빚은 우리 돈으로 약 360조 원이나 된다고(우리나라 내년 예산: 600조 원). 빚도 여기저기서 끌어온 거라 줄줄이 갚아야 할 이자도 수천억~조 원대에 이르는데,&nbsp;겨우겨우 막아오다&nbsp;이제는 백기를 든 거예요.
&nbsp;
누가 좀 안 도와주나?
중국 정부가 헝다에 사람을 보내서 위기관리에 나섰어요&nbsp;🚨. 헝다가 파산하는 걸 피하진 못하겠지만, 충격을 줄일 수 있도록 안전한 방향으로&nbsp;파산을 유도하겠다는 것. 헝다가 쓰러지면 중국 경제에 미치는 영향이 크기 때문이라고.
&nbsp;
경제 상황 괜찮을까?
전문가들은 타격이 클 거라고 말해요. 헝다의 빚이 중국 경제 규모의 2%와 맞먹는 만큼 헝다가 쓰러지면 다른 부동산 회사·금융회사도&nbsp;줄줄이 타격을 입을 거라는 것 📉. 헝다에 철강·시멘트 등 건축 자재를 대던 기업들이 대금을 못 받는 등 도미노로 어려워지면, 나아가서는&nbsp;전 세계 경제도 충격받을 거라는 분석이 나오고요.]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[디디추싱 미국 증시 상장 폐지 (뉴닉 ─ 경제)]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/LD1XSU</id>
        <link href="https://newneek.co/post/LD1XSU"/>
        <updated>2021-12-06T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[전 세계 영화의 중심이 할리우드라면 세계 금융시장의 중심은 월스트리트인데요. 지난 여름, 여기에서 화려하게 데뷔한 중국 기업이 있어요 ✨. 바로 ‘중국판 우버’로 유명한 빅테크 기업 디디추싱. 그런데 데뷔 5개월 만에 월스트리트에서의 활동을 접기로 해서 여러 가지 말이 나와요.
&nbsp;
갑자기? 무슨 일이래?
디디추싱 주식은 뉴욕증권거래소(NYSE)에 올라와 있었는데,&nbsp;이걸 내리겠다고 했어요(=상장폐지). 주식 샀던 사람 등 얽힌 사람이 많아서 혼란이 커요. 특히 디디추싱은 뉴욕 증시에 데뷔하며 ‘역대급’인 44억 달러(약 5조 2100억 원)를 투자금으로 끌어올 만큼 주목받은 회사라 충격이 더 크다고. 월스트리트를 떠난 디디추싱은 앞으로 홍콩 증시로 옮길 거라고 했어요.
&nbsp;
왜 그런 거래?
중국 정부의 압박을 끝내 견디지 못했다는 얘기가 나와요 🇨🇳. 중국에서 제일 큰 차량호출 서비스(이용자 수 약 5억 명)인 디디추싱은&nbsp;방대한 데이터를 갖고 있는데요. 중국은 “국민의 민감한 정보가 빠져나갈 수 있다”며 미국 증시 상장을 반대했어요. 그럼에도 상장을 밀어붙이자 앱 다운로드를 막는 등&nbsp;칼을 빼들었고요.


미국한테도 압박받고:&nbsp;미국도 제일 큰 경제 라이벌로 떠오른 중국을 부쩍 경계해왔는데요. 특히 금융당국은 중국 기업을 콕 집어 규제를 강화했어요. 기업 정보를 더 투명하게 공개하지 않으면&nbsp;증시에서 쫓아내겠다고 한 것 ⚠️.&nbsp;


&nbsp;
앞으로 어떻게 될까?
지난 수십 년 동안 쭉 이어진 중국 기업-미국 금융계의 ‘로맨스 관계’가 끝날 수 있다는 얘기가 나와요. 그동안 잘 나간다는 중국 기업들은 전 세계 투자자들이 모인 미국 증시로 달려갔어요. 투자금을 확 모아 회사를 쭉쭉 키운 것 🚀. 미국 금융계는 기업공개(IPO) 등을 중계하면서 수수료로 큰 돈을 벌었고요 💰.&nbsp;
&nbsp;
하지만 이제 중국 정부가 자국 기업을 미국 대신 홍콩 증시나 상하이 증시로 유도해 통제를 강화하려 한다는 분석이 나와요. 더 이상 월스트리트에 기대지 않아도 국내 증시에서 충분히 돈 끌어올 수 있다는 자신감도 한몫 하는 것 같다고. 이렇게 되면 미국-중국 금융시장이 멀어져 따로 움직이는(=디커플링) 현상이 빨라질 거라는 얘기가 나와요.]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[트위터 CEO 잭 도시 사임 (뉴닉 ─ 경제)]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/2Izclf</id>
        <link href="https://newneek.co/post/2Izclf"/>
        <updated>2021-12-01T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[@멘션, #해시태그, 리트윗, 타래(쓰레드), 140자 소셜미디어 트위터의 최고경영자(CEO) 잭 도시가 자리에서 물러났어요.
&nbsp;
#왜_CEO를_그만둔대?
그는 트위터 창업자 중 한 명이자 최고경영자인데요. 창업자가 경영까지 하는 건 궁극적으로 회사에 심각한 손해를 끼친다며 스스로 자리에서&nbsp;물러난 거예요&nbsp;👋. 회사가 창업한 사람의 영향에서 자유로워져야 더 발전할 수 있다는 것. 하지만 이전엔 자리에서 물러나라는 압박을 받기도 했어요. 그가 자신이 세운 다른 회사 ‘스퀘어’에 더 신경 쓰고, 트위터의 실적은 실적대로 떨어진다는 이유였어요.
&nbsp;
#사람들이_기억할_딱_한가지_있다면?
트럼프 대통령과의&nbsp;애증 관계를 꼽아요 🔥. 소셜미디어 중에 현직 대통령과 맞선 건 트위터가 처음이었거든요. 트럼프는 폭풍 트윗 덕분에 대통령이 됐다는 평가를 받았는데요. 임기 막바지엔 다음 대선에서 못 이길 것 같자 가짜뉴스를 퍼뜨리고, 지지자들이 난동을 부리도록 부추기기까지 했어요. 트위터는 트럼프 계정에 경고를 주다주다&nbsp;결국 정지까지&nbsp;시켰고요. 이에 대해서는 엇갈린 평가를 받아요.


잘했어 👍:&nbsp;SNS에서 정치 가짜뉴스 퍼뜨리고 선동하는 거 잘 막은 거야. 안 그랬으면 사람들이 더 양극화됐을 거라고.


신중했어야 👎:&nbsp;정치에 대한 표현은 자유롭게 해야 하는데 기업이 하나하나 검열할 힘을 갖는 건 위험해.


&nbsp;
#앞으로_뭐할_거래?
비트코인과 블록체인 기술 덕질에 더 빠질 거라는 분석이 있어요. 그가 세운 다른 회사 스퀘어도 가상화폐를 활용하는 핀테크 업체일 정도로 그는&nbsp;이 기술에 진심이거든요. 비트코인이 세계 평화를 가져올 거라 믿기도 하고요. 이런 진심은 평소&nbsp;그의 가치관과 통하는 구석이 있어요: “테크 기업이 개인정보를 꼭 쥐고 있지 말고, 이용자가 스스로 통제할 수 있어야 한다.” 중앙 서버에서 정보를 관리하는 게 아니라 모든 이용자가 정보를 나눠서 저장하는&nbsp;블록체인의 탈중앙화랑 맞닿아 있는 거예요.]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[2021 종합부동산세 고지서 발송 (뉴닉 ─ 경제)]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/1NMhxU</id>
        <link href="https://newneek.co/post/1NMhxU"/>
        <updated>2021-11-25T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[“폭탄이다 💣!” vs. “아니다 🙅!” 요즘 언론에 계속 나오는 종부세 얘기, 도대체 누구 말이 맞는 건지 헷갈렸던 뉴니커 있나요? 뉴닉이 차근차근 이해하기 쉽게 쭉 정리했어요.
&nbsp;
많이 들어봤는데... 종부세가 뭐더라?
원래 이름은 ‘종합부동산세’예요. 이 법을 왜 만든 건지는&nbsp;법조문 첫 줄에 딱 나와 있어요: “비싼 부동산 가진 사람이 그만큼 세금 더 부담하게 하고, 부동산 가격 안정시키려는 거야.” 2005년 노무현 정부가 처음 법을 만들었고, 이후 내용은 조금씩 바뀌었는데요. 큰 틀의 기본 구조는 쭉 이어져 왔어요.


누가 내냐면:&nbsp;가지고 있는 집 가격을 모두 합해 6억 원(공시가격* 기준)이 넘으면 내야 해요. 다만 1세대 1주택자라면 이 기준이 11억 원이고요. 집값이 비쌀수록, 가진 집이 여러 채일수록, 또 정부가 특별히 관리하는 지역(=조정 대상 지역)일수록 더 많이 내야 해요 🏘️.


*공시가격: 세금 등을 매길 때 기준이 되는 가격으로, 정부가 매년 조사해 발표해요. 주택의 경우, 시장에서 거래되는 가격(=시세)보다 10~20% 낮게 정해져요.
&nbsp;
요즘 왜 얘기 나오는 거야?
국세청이 지난 22일에 올해&nbsp;종부세 고지서를 보냈는데 내야 하는 사람도 늘고, 세율도 올랐거든요 💸. 집값이 많이 올라서 약 28만 명이 더 내야하고(총 95만 명), 정부의 종부세 수입은 작년의 3배 이상으로 늘어났다고. 낼 세금이 크게 늘어난 사람들의 사연이 언론에 소개되며 ‘종부세 폭탄’ 얘기가 나온 거예요. 정부는 아니라고 하고요.
&nbsp;
진짜 그 정도로 많이 올랐어?
“빚내서 세금 내야 할 판”이라는 말도 나와요.&nbsp;실제로 올해 종부세가 3배 넘게 올랐다는 사람도 있는데요. 특히 집을 여러 채 가진 사람은 세금 부담이&nbsp;크게 늘었어요&nbsp;📈. 하지만 정부도&nbsp;할 말이 많다고:


대부분 그렇게 많이 안 내:&nbsp;1세대 1주택자 중 70%(공시가격 17억 원 이하 집 가진 사람)는&nbsp;평균 50만 원&nbsp;정도만 내요.&nbsp;


많이 깎아준다:&nbsp;집을 5년 이상 가지고 있었거나, 만 60세 이상이라면 기준에 따라 종부세를 깎아주는데요. 1세대 1주택자의 3명 중 1명은&nbsp;80%를 덜 낸다고.&nbsp;


집 팔 시간 충분했다:&nbsp;정부는 종부세 올린다고 작년 여름에 발표했는데요. 세금 늘어날 게 걱정되는 다주택자라면 집을 팔&nbsp;시간은 충분했다는 입장이에요.]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[전략비축유 푸는 미국과 동맹국 (뉴닉 ─ 경제)]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/d0PS6Y</id>
        <link href="https://newneek.co/post/d0PS6Y"/>
        <updated>2021-11-25T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[“이거 이거... 기름값 너무 오르는데?” 하늘 높은 줄 모르고 치솟는 세계 기름값을 지켜보던 미국. 안 되겠다 싶었는지 다른 나라들과 손잡고&nbsp;기름 좀 풀기로&nbsp;했어요. 이 소식에 석유 뽑는 나라들(=산유국)은 절대 안 된다며 반대하고 있고요 🙅.
&nbsp;
잠깐, 기름값 왜 올랐더라?
코로나19가 퍼지면서 세계 경제가 어깨를 잔뜩 움츠렸잖아요. 덩달아 기름 사용량도 줄자, 아랍에미리트 등 산유국은 석유 뽑는 양도 줄였는데요 ⬇️. 백신으로 다시 활기를 찾으면서 기름 사용량이 다시 확 늘었어요 ⬆️. 하지만 산유국이 생산량을 다시 늘리지 않으면서 기름값이&nbsp;엄청 올랐고요. 미국은 최근 1년 동안 휘발유 가격이&nbsp;60% 넘게&nbsp;뛰었다고.
&nbsp;
기름은 갑자기 어디서 난 거야?
창고에 아껴뒀던 기름(=전략비축유)이 있거든요 🛢️. 일부 나라는 혹시 모를 상황에 대비해 창고에 약 3개월 치 기름을 저장해둬요. 산유국에서 전쟁이 일어나는 등의 이유로 석유 공급이 잘 안 되더라도, 나라가 문제없이 돌아가게 하려는 것. 석유는 자동차 연료·난방에 쓰일 뿐만 아니라 옷·전자기기 등 거의 모든 물건을 만들 때 필요하거든요 ✨. 그런데 요새 기름값이 너무 오르니까, 미국과 함께 우리나라·일본·인도 등도 아껴둔 기름을 풀겠다고 한 거예요.&nbsp;
&nbsp;
근데 누가 왜 반대하는 거야?
산유국이 모인 OPEC+*에서&nbsp;반대하고 있어요: “기름 더 뽑을까 생각 중이었는데, 너네가 기름 풀면 더 안 뽑을래. 🤔” 세계 곳곳에서 기름을 풀면 기름값이 떨어질까 봐 반대하는 것. 그러자, 미국 등이 기름 푼다는 소식에도 불구하고 국제 기름값은&nbsp;더 올랐고요. 비축유만으로는 수요를 따라갈 수 없을 거라는 걱정 때문이라고.
*OPEC+: 석유수출국기구(OPEC)에 속한 13개 나라와 러시아 등 주요 산유국 모임(+)이 함께하는 자리예요.&nbsp;]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[전략비축유 푸는 미국&동맹국 (뉴닉 ─ 경제)]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/aKrEmD</id>
        <link href="https://newneek.co/post/aKrEmD"/>
        <updated>2021-11-25T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[“이거 이거... 기름값 너무 오르는데?” 하늘 높은 줄 모르고 치솟는 세계 기름값을 지켜보던 미국. 안 되겠다 싶었는지 다른 나라들과 손잡고&nbsp;기름 좀 풀기로&nbsp;했어요. 이 소식에 석유 뽑는 나라들(=산유국)은 절대 안 된다며 반대하고 있고요 🙅.
&nbsp;
잠깐, 기름값 왜 올랐더라?
코로나19가 퍼지면서 세계 경제가 어깨를 잔뜩 움츠렸잖아요. 덩달아 기름 사용량도 줄자, 아랍에미리트 등 산유국은 석유 뽑는 양도 줄였는데요 ⬇️. 백신으로 다시 활기를 찾으면서 기름 사용량이 다시 확 늘었어요 ⬆️. 하지만 산유국이 생산량을 다시 늘리지 않으면서 기름값이&nbsp;엄청 올랐고요. 미국은 최근 1년 동안 휘발유 가격이&nbsp;60% 넘게&nbsp;뛰었다고.
&nbsp;
기름은 갑자기 어디서 난 거야?
창고에 아껴뒀던 기름(=전략비축유)이 있거든요 🛢️. 일부 나라는 혹시 모를 상황에 대비해 창고에 약 3개월 치 기름을 저장해둬요. 산유국에서 전쟁이 일어나는 등의 이유로 석유 공급이 잘 안 되더라도, 나라가 문제없이 돌아가게 하려는 것. 석유는 자동차 연료·난방에 쓰일 뿐만 아니라 옷·전자기기 등 거의 모든 물건을 만들 때 필요하거든요 ✨. 그런데 요새 기름값이 너무 오르니까, 미국과 함께 우리나라·일본·인도 등도 아껴둔 기름을 풀겠다고 한 거예요.&nbsp;
&nbsp;
근데 누가 왜 반대하는 거야?
산유국이 모인 OPEC+*에서&nbsp;반대하고 있어요: “기름 더 뽑을까 생각 중이었는데, 너네가 기름 풀면 더 안 뽑을래. 🤔” 세계 곳곳에서 기름을 풀면 기름값이 떨어질까 봐 반대하는 것. 그러자, 미국 등이 기름 푼다는 소식에도 불구하고 국제 기름값은&nbsp;더 올랐고요. 비축유만으로는 수요를 따라갈 수 없을 거라는 걱정 때문이라고.
*OPEC+: 석유수출국기구(OPEC)에 속한 13개 나라와 러시아 등 주요 산유국 모임(+)이 함께하는 자리예요.&nbsp;]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[달라지는 임금명세서 (뉴닉 ─ 경제)]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/Pykgtw</id>
        <link href="https://newneek.co/post/Pykgtw"/>
        <updated>2021-11-19T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[야근 등의 이유로 기본급에 더 받는 수당. 임금명세서에 잘 안 적혀 있거나, 잘 안 보고 넘어가는 경우가 많았을 텐데요. 다음 명세서는 유심히 봐야 해요 📃. 오늘(19일)부터&nbsp;법이 바뀌어서&nbsp;임금명세서에 야근 시간과 수당 계산 방법을 다 알려줘야 하거든요.&nbsp;
&nbsp;
뭐가 달라져?
크게 2가지가 달라져요:


모든 노동자에게 무조건 👥:&nbsp;노동자는 월급·시급을 받기도, 일용직으로 일하기도 하죠. 또 5인 미만, 300인 이상 등 사업장 규모도 다르고요. 기존에는 조건에 따라 명세서를 안 주는 경우도 있었는데요. 오늘부터는 고용 형태와 사업장 규모에 상관없이 임금명세서를 줘야 해요. 이메일 등 문서가 아니더라도 내용만 다 있다면 문자, 카카오톡으로 줘도 되고요.


계산 방법 싹- 다 🔎:&nbsp;기존 명세서에는 수당, 식비 등이 얼마인지 뭉텅이로 적혀 있었는데요. 오늘부터는 내가 얼마나 더 일해서, 각 수당이 어떻게 나왔는지 계산 방법을 알려줘야 해요. 예를 들어 시급이 1만2000원이고, 16시간 연장근로를 했다면, ‘16시간×1만2000원×1.5*=28만8000원’이라고 적는 것.


명세서를 안 주면 노동자 한 명당 과태료 30만 원, 2번 어기면 50만 원을 내야 해요 🚨. 내용을 제대로 적지 않으면 20만 원이고 반복할수록 금액은 올라가고요.
*연장근로는 일반 근로보다 50% 많은 돈을 받기 때문에 1.5를 곱해요.
&nbsp;
왜 바꾸는 거야?
그동안 월급을 수백만 원씩 떼여도 명세서가 없어&nbsp;따지지 못하는&nbsp;경우가 많았거든요. 작년 민주노총 조사에 따르면 30인 미만 사업장의 노동자 3명 중 1명은 명세서를 받지 못했어요 🙅. 명세서를 받아도 구체적인 근무 시간이나 계산 방법이 안 나와 있어서 회사와 노동자 사이에 분쟁이 생기기도 했고요. 고용노동부는 명세서를 모두에게 주면 이런 분쟁을 줄일 수 있다고 본 거예요.
&nbsp;
내가 사장인데... 좀 어려워지네
일하는 시간이나 일수가 자주 바뀌는 식당 등은 일일이 기록하는 게&nbsp;부담일 수&nbsp;있어요. 근로계약서도 겨우 쓰는 몇몇 어르신 사업주는 계산식을 쓰는 게 어려울 수도 있고요. 그래서 노동부는 명세서 쓰기 어려운 사람을 위해&nbsp;노동부 홈페이지에서 명세서 작성 프로그램을 무료로 받을 수 있게 했어요 💡. 또 위반이 확인되더라도 25일 안에 고치면 과태료를 부과하지 않기로 했고요.]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[유럽-러시아 가스관과 에너지위기 (뉴닉 ─ 경제)]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/b1tTki</id>
        <link href="https://newneek.co/post/b1tTki"/>
        <updated>2021-11-19T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<div class="card-inner"><figure class="card-thumbnail"><img src="https://d2phebdq64jyfk.cloudfront.net/image/article/thumbnail/b1tTki" alt=""></figure><div class="card-body"><h3 class="card-title">유럽-러시아 가스관과 에너지위기</h3><time class="card-date">2021/11/19</time><i class="card-category">경제</i></div></div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[쭉쭉 오르는 대출금리 (뉴닉 ─ 경제)]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/oczbxK</id>
        <link href="https://newneek.co/post/oczbxK"/>
        <updated>2021-11-17T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[예금했을 때 붙는 이자율과 대출받았을 때 내야 하는 이자율 차이가&nbsp;11년 만에&nbsp;제일 커졌어요 (올해 8월 기준). 예금 이자율이 종종걸음을 하는 동안 대출 이자율이 확 오른 건데요 📈. 높아진 대출금리* 잡아달라는 국민청원도 나왔다고.
*금리: 은행에 돈을 맡기거나 빌리면 그 돈에 몇 퍼센트씩 이자가 붙잖아요. 그때 붙는 이자의 비율을 금리라고 불러요. 다른 말로는 이자율이라 하고요.

&nbsp;
대출금리 왜 이렇게 뛴 건데?
가계 빚 줄이려는 정부 정책에 발맞춰 은행도 금리 올려서 대출 문턱 높인 거예요. 작년에 우리나라 가계 빚이&nbsp;세계 최고 수준으로 커지자 정부는 대출 고삐를 서서히 조였는데요. 그때부터 대출금리도 슬금슬금 오르기 시작했어요 💰. 지난 8월에 정부가 고삐를 더 쫙 조이고, 기준금리*까지 올라가면서 대출금리가&nbsp;더 올랐고요. 하지만 정부가 대출 많이 못 하게 하니까 은행이 해줄 수 있는 대출에 이자를 많이 붙여서 돈을 더 벌려는 거라는 얘기도 나온다고.
*기준금리: 우리나라 금리의 기준으로, 한국은행의 금융통화위원회가 결정해요.&nbsp;
&nbsp;
예금금리는 안 오르는 것 같던데...
맞아요.&nbsp;8월 이후 4대 시중은행(KB국민·신한·하나·우리은행)의 금리를 살펴보면, 주택담보대출 금리가 1년 만기 정기예금 금리의 약 5배만큼 올랐어요.&nbsp;차이가 이렇게 벌어진 데는&nbsp;크게 두 가지 이유가 있어요.


(대부분) 은행 마음대로: 가장 큰 이유는 금리의 상당 부분을 은행이 알아서 결정할 수 있기 때문이에요. 대출의 경우 기준이 되는 금리에 신용도에 따라 금리를 더 붙이거나(=가산금리)➕ 자동이체 등록 등을 조건으로 금리를 깎아주기도(=우대금리) ➖ 하는데요. 가산금리와 우대금리는&nbsp;은행이 자율적으로&nbsp;정할 수 있어요. 예금의 경우 별도 규제 없이&nbsp;은행이 알아서&nbsp;금리를 정하고요.&nbsp;


경쟁이 시들시들: 일부 전문가는 우리나라&nbsp;은행이 적은 게 원인이라고 해요 🏦. 은행 경쟁자가 많으면, 서로 예금 금리를 올려서 사람을 더 모으려고 할 텐데 그럴 필요가 없다는 것.


&nbsp;
어떻게 좀 해야 하는 거 아냐?
일부 전문가는&nbsp;정부가 더 적극적으로&nbsp;금리를 관리해야 한다고 말해요. 지금처럼 은행들이 예금금리는 계속 낮게, 대출금리는 점점 높이면 그 부담이 소비자에게 돌아가기 때문. 은행이 더 많이 경쟁하도록 제도를 고치거나, 같이 짜고 금리를 비슷하게 맞추는 건 아닌지 정부가 감독해야 한다는 거예요. 하지만 정부는 일단 꾸준히 지켜보겠다는 입장이라고 👀: “정부가 직접 손을 쓰면 금융 시장 체계가 흔들릴 수 있다.”]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[대선 후보의 노동 공약은? (뉴닉 ─ 노동)]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/UmkFUK</id>
        <link href="https://newneek.co/post/UmkFUK"/>
        <updated>2021-12-17T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[우리나라 국민 중&nbsp;약 2100만 명은 임금을 받아요 💰. 국민 5명 중 2명이 노동자인 셈이니 대통령이 되려면 노동 공약을 빼놓을 수 없을 텐데요. 후보들이 어떤 정책과 공약 준비했는지 굵직한 것 4가지 정리했어요.
&nbsp;
요즘은 어떤 게 이슈야?
최근 이재명 후보와 윤석열 후보의 생각이 딱 통한 두 가지 정책이 있어요. 바로 공공기관 노동이사제와 공무원·교원 노동조합 타임오프제. 어렵지 않으니 스크롤 휙 내리지 말기!
&nbsp;
1. 공공기관 노동이사제
노동이사제는 회사 이사회에 경영자뿐 아니라 노동자 대표를 포함시키는 거예요 👪. 회사 경영에 노동자들의 목소리가 반영될 수 있게 하는 것. 노동자 의견이 반영되면 회사 경영에 차질이 생긴다는 의견과, 파업 같은 노사갈등을 미리 차단해 더 경제적이라는 의견이 있어요.&nbsp;문재인 정부의 공약이기도 해요.


이&amp;윤은?:&nbsp;최근 윤 후보가 공공기관에 노동이사제를 도입하는 것에&nbsp;찬성했어요. 더불어민주당과 이 후보도 이 법안을 밀던 상황이라 환영한다고 했고고요.


&nbsp;
2. 공무원·교원 노조 타임오프제
회사 노동조합에서 노조 업무만 하는 사람(=노조전임자)은 원래 월급을 못 받는데요. 노사 모두에게 필요한 일부 업무를 하는 시간은 근로시간으로 인정해 월급을 줘요(=타임오프제) ⏲️. 이런 업무를 몇 시간까지 인정해줄지는&nbsp;법으로 딱 정해져 있어요.


이&amp;윤은?:&nbsp;두 후보 모두 공무원과 교원 노조에도 타임오프제를 적용하겠다고 했어요. 법이 생길 때 둘은 적용 대상에서 쏙 빼놨거든요. 이재명 후보가 공약으로 내건 정책에 윤 후보도 찬성하면서 법 바꾸자는 논의가 진행될 것 같아요..


&nbsp;
다른 공약은 또 뭐가 있어?
노동과 일에 대한 얘기는 해도해도 끝이 없지만, 딱 두 개만 꼽아볼게요.&nbsp;
&nbsp;
3. 5인 미만 근로기준법 적용
회사 구성원이 5명 밑이면 근로기준법을&nbsp;적용받지 않는데요. 최저임금·주휴수당·퇴직금 등 일부 규정은 지켜야 하지만,&nbsp;주 52시간 근무제나 휴일 수당 등 나머지는 지킬 필요가 없는 거예요. 우리나라 노동자의 약 20%가 5인 미만 회사에서 일하고 있어서 이 기준을 없애자는 얘기가 계속 나와요. 각 후보의 입장 어떻냐면:


이재명·윤석열·안철수:&nbsp;아직 뚜렷한 입장을 밝히지 않았어요.


심상정:&nbsp;당장 추진하자는 입장이에요.


&nbsp;
4. 노동 시간 줄일까?
우리나라의 노동 시간은 OECD 회원국 평균보다&nbsp;길어요. 1년에 한 달을 더 일하는 셈이라고. 주 52시간 근무제나&nbsp;주4일 노동&nbsp;같은 얘기도 이런 맥락에서 나오는 건데요. 각 후보의 입장 어떻냐면:


이재명:&nbsp;주 52시간 노동도 길다며 앞으로 줄여나가야 한다고 했어요. 공약으로 내놓지는 않겠지만 주 4일제에 공감한다고도 했어요.


윤석열:&nbsp;주 52시간 근무제는 기업 경영을 어렵게 하므로 없애야 한다고 언급한 적 있어요.


심상정:&nbsp;주4일제를&nbsp;적극 밀고 있어요.


안철수:&nbsp;50인 미만 기업에는 아예 주 52시간을&nbsp;적용하지 말자고 했어요.&nbsp;]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[2022 대선 공약 정리 1탄: 일자리·주거 공약 (뉴닉 ─ 노동)]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/nKKa31</id>
        <link href="https://newneek.co/post/nKKa31"/>
        <updated>2021-12-07T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[대통령 선거가 100일도 채 안 남았는데요 🗓. 이번 대선에서는 2030의 마음을 사로잡는 사람이 이길 거라는 얘기가 나오면서 대선 후보들이 앞다퉈 청년 공약을 내놓고 있어요.
&nbsp;
2030을 잡아야 이긴다고?
다른 연령대에 비해서 2030 중에는 아직 누구한테 표를 줄지 결정 못한 사람이 훨씬 많거든요. 여러 여론조사에서 2030 중 누굴 뽑을지 아직 못 정했다고 답한 사람의 비율이 다른 연령대보다&nbsp;2배 이상&nbsp;높았는데요. 후보 입장에서는 다른 세대에 비해 청년층의 마음을 사로잡을 기회가 아직 남은 거예요.
&nbsp;
그렇구나. 그래서 어떤 공약이 나왔는데?
아직 공약이 확실하게 정해진 건 아니지만, 청년층의 관심이 쏠린 일자리와 주거 문제를 중심으로 나온 얘기를 살펴보자면:
&nbsp;
1. 소득·일자리&nbsp;💵
주로&nbsp;경제적인 지원을 해주겠다는 얘기가 많았어요.


이재명:&nbsp;19~29세 청년에게&nbsp;매년 100만 원씩&nbsp;기본소득을 주겠다고 했어요. 최대 1000만 원까지 낮은 이자(3%대)로 돈을 빌려주는 공약도 냈고요. 디지털 분야에 투자를 늘려서 200만 개가 넘는 일자리를 만들겠다고 했고요.


윤석열:&nbsp;청년이 통장에 돈을 모아두면 나라에서 매년 250만 원씩 얹어주고, 모은 돈(1년에 최대 1000만 원)에 붙은 이자에는 세금을 안 매기겠다고 했어요. 소득이 적거나 고용 상태가 불안한 청년에게는 따로&nbsp;현금을 주겠다고도 했고요.


심상정:&nbsp;20세가 된 모든 청년에게&nbsp;3000만 원씩 주겠다고 했어요. 공공기관에서 청년을 고용해야 하는 비율을 늘리는 등의 방법으로 청년 일자리를 더 만들겠다고 했고요.


안철수:&nbsp;일자리를 구할 때 최대한 공정하게 기회가 돌아가게 하겠다고 했는데요. 채용과정에서 뽑아달라고 뇌물을 주는 등의 행위를 더 엄하게 처벌하겠다고 했어요.


&nbsp;
2. 부동산·주거 🏠
​모든 후보가 주택 공급을 늘리겠다고 했는데, 구체적인 방법이 달라요.


이재명:&nbsp;무주택자라면 저렴한 임대료만 내고 30년 이상 살 수 있게 하는 ‘기본주택’을 약속했는데요. 그중 일부를&nbsp;청년에게 먼저 주겠다고 했어요.


윤석열:&nbsp;공급할 주택 중 몇몇 주택은 원가에 청년에게 분양해주겠다고 했어요. 분양받은 집은 5년 뒤에 나라에 되팔아서&nbsp;이익을 남길 수 있게&nbsp;하겠다고 했고요.


심상정:&nbsp;나라 지원으로 제공되는 공공임대주택을 보증금 없이 빌려주겠다고 했어요. 더 많은 청년에게 주거비를 지원하겠다고도 했고요.


안철수:&nbsp;나라가 가지고 있는 땅에 주택을 지어 저렴한 가격에 공급하고, 그중 일부를 청년에게 먼저 주겠다고 했어요. 주택담보대출을&nbsp;낮은 이자율로&nbsp;오래(45년) 해주겠다고 했고요.


&nbsp;
&nbsp;]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[계속되는 직장 내 괴롭힘 (뉴닉 ─ 노동)]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/VQVZM5</id>
        <link href="https://newneek.co/post/VQVZM5"/>
        <updated>2021-11-30T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[얼마 전&nbsp;의정부 한 병원의 간호사가 직장 안에서 벌어진 괴롭힘을 견디다 못해 극단적인 선택을 했어요. 이런 일이 생기는 걸 막으려고 ‘직장 내 괴롭힘 금지법’까지 생겼지만 문제가 계속되고 있다고.
&nbsp;
직장 내 괴롭힘 금지법, 뭐더라?
근로기준법 안에 있는 ‘직장 내 괴롭힘의 금지’에 관한 내용을 말해요. 커피 심부름, 강제 회식 등 괴롭힘에 해당하는 건 뭔지, 또 이런 일이 생겼을 때 어떻게 해결할지를&nbsp;정했는데요. 사건을 제대로 해결하지 않은 사업주는 처벌 받을 수 있어요. 일부 간호사 사이에서 일어나는 ‘태움(영혼이 재가 될 때까지 태운다는 뜻)’이 세상에 알려진 후, 비슷한 사건들이 수면 위로 올라오면서 2019년 1월에 법이 만들어졌어요. 하지만 직장 내 괴롭힘은 여전히 계속되고 있어요. 올해 직장 내 괴롭힘으로 극단적인 선택을 한 사람은 밝혀진 것만 해도&nbsp;18명에 달한다고. 여전히&nbsp;매달 수백 명이&nbsp;괴롭힘 당한다고 신고하고 있고요.
&nbsp;

작년 7월, 간호사들이 병원에서 직장 내 괴롭힘 문제를 막을 수 있는 대책을 요구하며 청와대 앞에서 시위하고 있어요. ⓒ뉴스1
&nbsp;
법도 있는데 왜 계속되는 거야?
그 이유로 크게 세 가지 한계가 꼽혀요:


예방은 못 한다 🚫: 지금 있는 법은 괴롭힘이 일어났을 때 어떻게 해야 할지에 초점을 맞추고 있어요. 일이 일어나기 전에 막을 방법(예방 교육 등)은 딱 정해놓지 않은 거예요.


가해자 처벌 부족하다 😟: 법에는 회사가 가해자에게 징계를 하라고 나와 있지만, 얼마나 세게 해야 하는지에 대해서는 정해놓은 게 없어요. 이 때문에 솜방망이 징계만 계속된다는 얘기가 나오고요.


사각지대 있다 👀: 5인 미만 사업장과 프리랜서 등 특수형태근로자에게는 금지법이 적용되지 않아요. 괴롭힘 사건의 3분의 1이 5인 미만 사업장에서 일어난다고.


&nbsp;
그렇구나... 회사에서 누가 괴롭히면 어떡해?
직장에 신고할 수 있어요. 직장에서 해결해주지 않는다면 각 지역별 지방고용노동청에 회사가 문제를 해결하게 압박해달라고 요구할&nbsp;수 있고요(각 지역별 고용노동청&nbsp;확인은&nbsp;여기). 하지만 몸과 마음이 지쳐 문제를 혼자 해결하기 힘에 부칠 수 있잖아요. 그럴 때는 주저하지 말고 도움을 요청해도 좋아요.


고용노동부&nbsp;직장 내 괴롭힘 상담센터:&nbsp;직접 찾아가거나 전화(국번없이 1522-9000)로 상담할 수 있어요. 노무사나 관련 전문가들의 상담을 받을 수 있다고.


근로복지넷&nbsp;근로자지원프로그램:&nbsp;상시 근무자가 300명 미만인 회사에서 일한다면 근로복지넷에서 심리 상담을 받을 수 있어요. 온·오프라인으로 1년에 최대 7번의 상담을 받을 수 있어요.


직장갑질119&nbsp;상담:&nbsp;직장 내 괴롭힘 문제를 해결하려 만들어진 민간공익단체 직장갑질119에서는 오픈채팅이나 이메일로 상담을 진행해요. 150명이 넘는 노무사·변호사·노동전문가 등이 피해자를 돕기 위해 힘쓰고 있다고.]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[달라지는 임금명세서 (뉴닉 ─ 노동)]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/Pykgtw</id>
        <link href="https://newneek.co/post/Pykgtw"/>
        <updated>2021-11-19T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[야근 등의 이유로 기본급에 더 받는 수당. 임금명세서에 잘 안 적혀 있거나, 잘 안 보고 넘어가는 경우가 많았을 텐데요. 다음 명세서는 유심히 봐야 해요 📃. 오늘(19일)부터&nbsp;법이 바뀌어서&nbsp;임금명세서에 야근 시간과 수당 계산 방법을 다 알려줘야 하거든요.&nbsp;
&nbsp;
뭐가 달라져?
크게 2가지가 달라져요:


모든 노동자에게 무조건 👥:&nbsp;노동자는 월급·시급을 받기도, 일용직으로 일하기도 하죠. 또 5인 미만, 300인 이상 등 사업장 규모도 다르고요. 기존에는 조건에 따라 명세서를 안 주는 경우도 있었는데요. 오늘부터는 고용 형태와 사업장 규모에 상관없이 임금명세서를 줘야 해요. 이메일 등 문서가 아니더라도 내용만 다 있다면 문자, 카카오톡으로 줘도 되고요.


계산 방법 싹- 다 🔎:&nbsp;기존 명세서에는 수당, 식비 등이 얼마인지 뭉텅이로 적혀 있었는데요. 오늘부터는 내가 얼마나 더 일해서, 각 수당이 어떻게 나왔는지 계산 방법을 알려줘야 해요. 예를 들어 시급이 1만2000원이고, 16시간 연장근로를 했다면, ‘16시간×1만2000원×1.5*=28만8000원’이라고 적는 것.


명세서를 안 주면 노동자 한 명당 과태료 30만 원, 2번 어기면 50만 원을 내야 해요 🚨. 내용을 제대로 적지 않으면 20만 원이고 반복할수록 금액은 올라가고요.
*연장근로는 일반 근로보다 50% 많은 돈을 받기 때문에 1.5를 곱해요.
&nbsp;
왜 바꾸는 거야?
그동안 월급을 수백만 원씩 떼여도 명세서가 없어&nbsp;따지지 못하는&nbsp;경우가 많았거든요. 작년 민주노총 조사에 따르면 30인 미만 사업장의 노동자 3명 중 1명은 명세서를 받지 못했어요 🙅. 명세서를 받아도 구체적인 근무 시간이나 계산 방법이 안 나와 있어서 회사와 노동자 사이에 분쟁이 생기기도 했고요. 고용노동부는 명세서를 모두에게 주면 이런 분쟁을 줄일 수 있다고 본 거예요.
&nbsp;
내가 사장인데... 좀 어려워지네
일하는 시간이나 일수가 자주 바뀌는 식당 등은 일일이 기록하는 게&nbsp;부담일 수&nbsp;있어요. 근로계약서도 겨우 쓰는 몇몇 어르신 사업주는 계산식을 쓰는 게 어려울 수도 있고요. 그래서 노동부는 명세서 쓰기 어려운 사람을 위해&nbsp;노동부 홈페이지에서 명세서 작성 프로그램을 무료로 받을 수 있게 했어요 💡. 또 위반이 확인되더라도 25일 안에 고치면 과태료를 부과하지 않기로 했고요.]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[멈춰버린 KT 인터넷 통신망 (뉴닉 ─ 노동)]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/U6KtPD</id>
        <link href="https://newneek.co/post/U6KtPD"/>
        <updated>2021-10-27T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[그제(25일) 스마트폰·컴퓨터 전부 먹통이라 당황했던 뉴니커 많죠? 뉴닉 사무실도 한바탕 혼란스러웠는데요. KT 인터넷 서비스에 문제가 생겼던 거예요.
&nbsp;
왜 멈춘 거래?
KT는 처음에 디도스 공격*때문이라고 말했는데요. 약 두 시간 만에 네트워크 경로를 잘못 설정(=라우팅 오류)해서 문제가 생긴 거라고 말을 바꿨어요. 데이터가 오가는 여러 차선 중에 어떤 길이 안 막히는지 잘 판단해서 데이터를 나눠 보내야 하는데 그걸 제대로 못 한 거에요. 분배를 잘못해서 한쪽이 엄청 막히더라도 보통은 다른 길로 다시 갈 수 있게 시스템을 만들어 놓는데, 그것도 안 됐고요. 결국 과부하가 걸려 전국적으로 서비스가 멈춘 것. 전문가들은 KT가 통신망 관리를 잘 하지 못했다고 지적해요 🗣: “잘 대비했으면&nbsp;막을 수 있었다!”
*디도스 공격: 해킹 방법 중 하나로, 특정 인터넷에 트래픽을 몰리게 해서 서버를 다운시키는 거예요.&nbsp;&nbsp;&nbsp;
&nbsp;
갑자기 인터넷 끊겨서 당황한 사람 많던데
이번 사태로 인터넷이 우리 생활에서&nbsp;얼마나 큰 부분을 차지하는지 드러났어요. 주식 투자자들은 웹·앱을 통해서 주식을 사고팔지 못하면서 피해를 봤어요. KT 보안 기계가 달린 사무실 문이 안 열려서 못 들어가거나, 앱으로 차키를 대신하는 경우 차를 못 탄 사람도 있었어요. 코로나19 때문에 재택근무와 비대면 수업이 늘어난 상황이라 유독 불편이 더 컸고요 👩‍💻.&nbsp;
특히 KT는 우리나라 유선 인터넷·전화 등 유선통신의&nbsp;절반 가까이를 연결해주고 있어서 문제가 더 컸어요. KT는 40년 전에 정부 사업으로 시작해, 공공기관부터 군사시설까지 중요한 정부 기관 대부분에 서비스를 제공하고 있거든요 🏢. 피해가 이렇게 크니 보상을 해줘야 하는 거 아니냐는 목소리도 나오고요.&nbsp;
&nbsp;
보상해줘야 하지 않을까?
KT 측은 이번 사태에 대해 사과하면서 “빨리&nbsp;보상방안을 내놓겠다”고 했어요. KT 이용약관에는 3시간 이상 인터넷을 이용할 수 없을 때 보상한다고 돼 있지만, 1시간 반 정도 인터넷에 문제가 생겼던 이번 경우에도 보상해주겠다는 거예요. 하지만 보상기준 자체를 시대에 맞게 바꿔야 한다는 주장도 있어요. 최근에는 배달·택시 호출 등 앱을 이용하는 사업이 늘어나면서 일부 자영업자의 생계가 인터넷이랑 착! 붙어 있기 때문. 인터넷에 잠깐만 문제가 생겨도 피해가 커지고요.&nbsp;]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[현장실습 고교생 사망 사고와 원인 (뉴닉 ─ 노동)]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/xHnttr</id>
        <link href="https://newneek.co/post/xHnttr"/>
        <updated>2021-10-14T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<div class="card-inner"><figure class="card-thumbnail"><img src="https://d2phebdq64jyfk.cloudfront.net/image/article/thumbnail/xHnttr" alt=""></figure><div class="card-body"><h3 class="card-title">현장실습 고교생 사망 사고와 원인</h3><time class="card-date">2021/10/14</time><i class="card-category">노동</i></div></div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[현대자동차 첫 온라인 판매 (뉴닉 ─ 노동)]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/erX7MK</id>
        <link href="https://newneek.co/post/erX7MK"/>
        <updated>2021-09-15T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[자동차 살 때 보통은 대리점 가서 상담을 받잖아요. 이제는 차도 아이패드처럼 온라인으로 색상·사양 등을 보고 장바구니에 담아 결제까지 간편하게 끝낼 수 있어요. 현대자동차가 새로 나온 경형 SUV 캐스퍼를 어제(14일)부터 온라인으로만 팔기로 했거든요 💻📱.
&nbsp;
차를 인터넷으로 산다고?
네.&nbsp;현대차 사이트에서 영업사원을 거치지 않고 직접 살 수 있어요 🚗. 사실 온라인으로 차를 파는 건 테슬라가 이미 예전부터 유행시켰어요. 2019년부터 모든 차를 온라인으로만 팔아왔고요. 코로나19 이후 BMW·볼보 등 다른 회사들도 온라인&nbsp;판매를 늘려왔어요&nbsp;📈. 우리나라에서도 르노삼성이 2016년부터 일부 온라인 판매를 시작하긴 했는데요. 점유율이 가장 높은 현대·기아차는 온라인으로 판 적이 없어요. 현대·기아차가 영국에서는 견적 뽑는 것부터 배달 예약까지 온라인으로 할 수 있게 했지만 우리나라는 상황이 달랐거든요.
&nbsp;
우리나라에서는 왜 안 됐던 거지?
대리점 영업사원 등 노조가&nbsp;반대해왔던 게 커요&nbsp;🙅. 영업 사원들은 자동차 판매 실적에 따라 수수료를 받는데요. 차를 온라인으로 소비자에게 직접 팔면 영업사원의 수입이 줄어들어요. 온라인 판매가 늘면 일자리가 사라질 수 있다며 반대해왔고요. 기아차가 첫 전기차 EV6의 사전예약을&nbsp; 온라인으로 받으려 했을 때도 노조가 강하게 반발해 결국 온·오프라인에서 같이 받는 걸로 바꿨어요. 테슬라와 한국GM이 온라인 판매를 할 수 있었던 건 영업 사원 노조가 없었기 때문이라고.
&nbsp;
이번에는 어떻게 팔 수 있게 된 거야?
캐스퍼는 현대차가 혼자서 만든 차가 아니거든요. 만약 현대차가 만드는 차라면 노조와 협의해야 하지만, 캐스퍼는 정부 주도로 현대차와 광주시가 같이 세운 광주글로벌모터스(GGM)* 공장에서 만드는 차라 이 조항을 비껴갈 수 있었어요. 캐스퍼는 GGM이 만들고, 현대가 마케팅·판매하는 첫 차이기도 해요 💡.
*광주글로벌모터스(GGM): ‘광주형 일자리’로 잘 알려진 회사로, 연봉을 낮추는 대신 정부와 지방자치단체가 복리·후생을 지원해 일자리를 늘리는 사업이에요.
&nbsp;
사람들은 뭐래?
긍정적인 반응이 많지만, 반대하는 의견도 있어요.


편리하고 좋네 😀:&nbsp;가격·성능·옵션은 인터넷으로 다 볼 수 있고, 무상보증 등 혜택은 똑같잖아. 매장마다 돌아다니면서 더 싼 곳 찾아다닐 필요도 없고. 굳이 영업사원한테 수수료 내면서 비싸게 살 필요 있어?&nbsp;


그래도 오프라인으로 사야지 🤔:&nbsp;자동차가 몇십 만 원 하는 것도 아니고, 안전이랑도 직결되는데 영업사원 상담 잘 받고 사야지. 영업사원이 내가 모르는 각종 혜택을 알려주거나 도움을 줄 수도 있잖아.]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[택배노조와 대리점 싸우는 이유 (뉴닉 ─ 노동)]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/WIcepP</id>
        <link href="https://newneek.co/post/WIcepP"/>
        <updated>2021-09-14T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<div class="card-inner"><figure class="card-thumbnail"><img src="https://d2phebdq64jyfk.cloudfront.net/image/article/thumbnail/WIcepP" alt=""></figure><div class="card-body"><h3 class="card-title">택배노조와 대리점 싸우는 이유</h3><time class="card-date">2021/09/14</time><i class="card-category">노동</i></div></div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[배달 라이더 사고 많이 나는 이유 (뉴닉 ─ 노동)]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/ReV1fv</id>
        <link href="https://newneek.co/post/ReV1fv"/>
        <updated>2021-09-13T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[코시국에 배달앱은 빼놓을 수 없는 존재가 됐는데요. 이런 배달 서비스를 책임지는 배달 노동자(라이더)들의 사고가 점점 늘고 있어요.
&nbsp;
오토바이 사고?
자동차 보험사 삼성화재의 조사를 살펴보면, 배달용 오토바이 사고 건수가 4년 동안&nbsp;23% 늘었어요(2016년 8806건→2020년 1만 793건). 라이더 1명은 평균적으로 1년에 2번 정도 사고가 나는데요. 일반 오토바이보다 사고 날 확률이 15배 이상 높아요. 실제로 지난 8월 26일 강남에서 배달 노동자가 화물 트럭에 치여 목숨을 잃은 뒤 일주일 사이에 서울에서만 두 번의 오토바이 사망사고가 더 일어났어요.
&nbsp;
안타깝네... 왜 이렇게 사고 많이 날까?
일부 라이더가 신호를 어기고 차 사이를 파고드는 등 위험하게 운전하는 게 이유이기도 한데요. 라이더들이 위험을 감수하고서라도 빨리 배달하려는 이유를 살펴봐야 한다는 얘기도 나와요.&nbsp;


빠듯한 배달시간 ⏱:&nbsp;배달의민족·쿠팡이츠는 한 번에 한 집만 빨리 배달하는 서비스가 있는데요. 배달 예상 시간이 제대로 계산되지 않아서&nbsp;시간 제한이 너무 촉박한&nbsp;경우가 많아요. 예상 시간 안에 배달하지 못하면 라이더가 받을 배달료가 깎이고요. 이런 압박이 라이더에게 전해지며 무리하게 오토바이를 몰 수밖에 없다고.&nbsp;




낮은 배달비 💰: 배달료가 너무 낮아서 일정한 수입을 내려면 무리해서 배달할 수밖에 없어요. 라이더는 한 번 배달하면&nbsp;2900원 정도&nbsp;벌어요. 예를 들어 하루에 40건 씩 주5일, 한 달을 일하면 약 232만 원을 벌 수 있는 것. 한 번 배달하는 데 30분이 걸린다고 치면 하루에 20시간씩 일해야 하기 때문에 더 빨리, 더 많이 배달하려고 하는 거고요. 특히 일부 배달앱은 평소에는 배달료를 낮게 유지하다가 배달이 많은 피크타임에 배달료를 3~4배 올려서 라이더는 그때 더 무리하게 된다고.&nbsp;


강제 콜 배정 📱: 작년부터 일부 배달앱은&nbsp;AI를 통해&nbsp;라이더에게 주문을 배정하고 있어요. 업체는 AI가 제일 빠른 배달 경로와 배달원을 찾는다고 하지만, 라이더의 의견은 달라요. AI가 정해준 배달을 거절하면 배달료가 줄어들거나 배달을 늦게 주기 때문에 거리가 멀어도 울며 겨자먹기식으로 수락할 수밖에 없다는 것.&nbsp;&nbsp;&nbsp;


&nbsp;
해결 방법은 없을까
배달노조 측은 자체적으로 배달 노동자들에게&nbsp;안전·배달 교육을 하겠다고 밝히면서, 배달 플랫폼도 책임을 다할 것을&nbsp;요구했어요.&nbsp;국회에서도 배달 노동자가 의무적으로 안전교육을 받도록 하는 법이 나오기도 했는데요. 교육 외에 배달 시간이나 배달비에 대한 대책은 나오지 않고 있어요.]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[지하철 노조 파업 예고 (뉴닉 ─ 노동)]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/dqqsYe</id>
        <link href="https://newneek.co/post/dqqsYe"/>
        <updated>2021-08-23T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[출퇴근할 때, 놀러 갈 때 빠지지 않고 등장해 ‘시민의 발’이라고도 불리는 지하철. 특히 사람 많은 수도권에서는 꽉 막힌 도로를 대신해 그 역할이 큰데요. 그런데 이 지하철, 9월에 당분간 타기 힘들어질지 몰라요. 최근 서울교통공사 노동조합이 파업을 할지 말지를 투표에 부쳤는데, 파업하자는 표가&nbsp;80% 넘게&nbsp;나왔어요: “지하철 적자 책임, 노동자가 다 질 수 없어.”
&nbsp;
적자라니, 무슨 일이야?
서울지하철은 9호선 일부 구간을 제외하고 서울교통공사가 관리하는데요. 서울교통공사는 2017년부터 매년 적자를 내고 있어요. 작년에는 전국에 있는 도시철도 운영기관 중에 적자를 가장 많이 냈고요: 2020년 기준 1조 1137억 원(그래프).&nbsp;


타면 탈수록 마이너스야 📉: 승객 한 명이 내는 돈보다, 승객 한 명을 태우는 데 드는 돈이 더 커요. 서울지하철의 경우 지난해(2020년) 기준, 승객 한 명을 태우려면 약 2061원이 드는데요. 지하철 요금은 1250원이어서 한 명당 800원 가량을 손해 보고 있어요.&nbsp;


공짜로 타는 사람 너무 늘었어 👫: 만 65세 이상 노인과 장애인, 국가유공자 등은 지하철을 무료로 탈 수 있는데요. 노인 인구가 빠르게 늘어나면서 적자가 커지고 있어요.&nbsp;


코로나19로 수입 줄었어 💸: 사회적 거리두기가 시행되고, 재택근무도 늘어나면서 지하철을 이용하는 사람이 줄었어요. 지난 7월 서울 지하철 수요는 코로나19가 시작되기 전인 2019년 7월에 비해&nbsp;30% 가량&nbsp;줄었다고.


&nbsp;
근데 적자가 파업이랑 무슨 상관이야?
적자에 대한 부담을 노동자에게 넘긴다는 거예요. 서울교통공사는 적자를 해결하려 구조조정안을 내놨는데요. 전체의 9%가 넘는 직원을 줄이겠다고 했어요.


노조 측: 구조적인 문제로 적자가 커지는 거잖아. 사람 줄인다고 해결될 일 아니야. 상황 어려운 거 이해하지만 정부와 지자체에 지원을 요구해야지.&nbsp;


회사 측: 사람만 줄이는 거 아니고, 우리가 가진&nbsp;땅도 팔 거야. 돈 벌려고 캐릭터 사업도 하고, 역 이름도 팔아봤는데* 적자가 해결이 안 돼. 그리고 서울시 지원을 받으려면 우선 우리가 문제를 해결하려고 노력한다는 걸 보여줘야 해서 어쩔 수 없었어.&nbsp;


* 쉽게 말해, 이름의 별명 자리를 파는 거예요. 예를 들어,&nbsp;‘합정역(홀트아동복지회)’처럼&nbsp;괄호 안의 자리를 역 근처 기업이나 기관에 파는 것.&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;
&nbsp;
그럼 지하철 진짜 멈추는 거야?
그렇진 않아요. 제도적으로 지하철은 파업할 때에도 최소 인력(전체의 30%)이&nbsp;일을 해야 하거든요. 출퇴근 시간에는 정상적으로 운행하고, 나머지 시간대 열차 운행률이 평소보다 20%가량 줄 가능성이 있어요. 서울교통공사 노조도 “파업보다 구조적 문제를 알리는 게 먼저”라고 밝혔고요. 언제 파업이 시작되는지 등 자세한 건 오늘(23일) 열리는 기자회견에서 알 수 있다고.]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[서울대 청소노동자 과로사 (뉴닉 ─ 노동)]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/sHvdQf</id>
        <link href="https://newneek.co/post/sHvdQf"/>
        <updated>2021-07-14T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[재작년 여름, 34도가 넘는 무더위에 서울대학교에서 일하던 한 청소노동자가 숨진 채 발견됐어요. 그가 세상을 떠난 곳은 한 평짜리 휴게실. 폭염 속에 창문도, 에어컨도 없는 열악한 환경이었는데요. 논란이 커지자 노동부는 서울대에 휴게실 환경을 개선하라고 권고했고, 학교 측은 휴게실을 넓히고 에어컨을 다는 등의 조치를 취했어요. 그렇게 서울대 청소노동자들의 업무환경은 나아지는 것처럼 보였는데요. 2년이 지난 올해 6월 27일, 또 다른 청소노동자가 서울대 휴게실에서&nbsp;숨진 채 발견됐어요.
&nbsp;
비슷한 일이 또 일어났다고?
맞아요. 이번에 숨진 이 씨는 기숙사에서 일하던 청소노동자인데요. 사인은 심근경색으로, 과로 때문에 생기는 대표적인 질병이에요. 이 씨와 같이 일하던 동료들은 일이 너무 힘들었다고 밝혔는데요: “특히 이 씨가 일하던 기숙사에는 엘리베이터도 없어서 계단으로 100리터짜리 쓰레기 봉투를 매일 6~7개씩 옮겨야 했다.” 여기서 끝이 아니에요. 평소&nbsp;관리자의 심한 갑질에도 시달렸다는 주장이 나왔거든요.
&nbsp;
어떤 일을 당했길래?&nbsp;
기숙사 관리팀장의 무리한 지시때문에 스트레스가 심했다고.&nbsp;


강제로 쪽지시험 보게 했다:&nbsp;청소 업무와 아무 상관없는 쪽지시험(사진)을 매주 봐야 했어요. 기숙사 건물이 언제 지어졌는지, 건물 이름을 영어나 한자로 어떻게 적는지 등에 답해야 했는데, 점수가 낮으면 망신을 당하기도 했다고.


옷 입는 것도 간섭했다:&nbsp;몸 쓰는 일이 많은 청소노동자들은 주로 일하기 편한 옷을 입고 다니는데요. 회의할 때는 남방·구두를 착용하라는 요구를 받았어요. 서울대 측은 “퇴근복을 입고 오라는 의미였다”고 해명했지만, 출퇴근 시에도 편한 옷을 입고 다니는 청소노동자들에게는 무리한 요구였다고.


&nbsp;
너무하네. 이제 어떻게 되는 거야?
직장 내 괴롭힘이 진짜 있었는지, 있었다면 얼마나 심했는지에 대한 조사가 시작될 예정인데요. 누가 조사할 건지를 두고 서울대와 유족 입장이 갈렸어요.


서울대 “우리가 조사할게”:&nbsp;총장이 직접 입장문을 내고 애도의 뜻을 전하며, 교내 인권센터에 조사를 맡기겠다고 했어요. 조사를 하는 동안 직장 내 괴롭힘을 했다고 알려진 관리팀장은 업무를 할 수 없게 했고요.


유족 측 “전문가랑 같이 조사해야 해”:&nbsp;학교 측이 직접 조사하면 공정한 결과가 나오지 않을 수 있다며, 노동조합이나 과로사 등 산업재해를 잘 아는 전문가도 함께 조사에 참여해야 한다고 목소리 내고 있어요.


&nbsp;
조사를 시작한 서울대는 결과가 나올 때까지 유족이 원하는 공식사과는 할 수 없다고 밝혔는데요. 이에 서울대 학생들까지 학교를 비판하고 있어요. 노동자의 인권을 보장하라며 서명운동도 하고 있고요. 청소노동자의 휴게 공간을 보장해달라는 국민청원에 20만 명이 넘게 동의하는 등 학교 밖에서도 노동자 인권을 보장해야 한다는 움직임이 계속되고 있다고.]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[모두가 불만인 중대재해처벌법 시행령 🤷 (뉴닉 ─ 노동)]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/L9O6qQ</id>
        <link href="https://newneek.co/post/L9O6qQ"/>
        <updated>2021-07-12T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[노동자가 일하다가 목숨을 잃는 일을 이제는 막아보자며 지난 1월 ‘중대재해처벌법’이 만들어졌잖아요. 지난 9일, 정부가 이 법이 구체적으로 어떨 때 적용되는지&nbsp;자세히 정한 내용(=시행령 제정안)을 발표했는데요. 노동계와 경영계 모두 반발하고 있어요.&nbsp;


중대재해처벌법, 뭐더라?: 산업재해나 사고로 노동자가 목숨을 잃으면 사업주나 경영책임자를 1년 이상의 징역 또는 10억 원 이하의 벌금에 처하는 법이에요. 내년 1월 27일부터 사업장 규모에 따라 차근차근 적용돼요.


&nbsp;
일단 시행령 내용부터 알고 싶어


이 질병은 산업재해로 인정합니다: 중대재해처벌법이 적용될 24가지 ‘직업성 질병’을 정했어요. 정부: “일과 인과관계가 분명하고, 사업주가 예방할 수 있는 질병으로 정했다.” 화학물질 중독·피부·호흡기 질환·열사병 등이 포함됐는데요. 과로가 원인이 될 수 있는 뇌출혈·심근경색 등은 빠졌어요.


‘공중이용시설’이 어디냐면요: 중대재해처벌법에 따르면 사람들이 많이 이용하는 곳(=공중이용시설)에서 일어난 사고로 시민이 다치거나 목숨을 잃는 ‘중대시민재해’도 처벌 되는데요. 공중이용시설의&nbsp;기준이 정해졌어요. 하지만 건물 철거 현장 등은 빠져서,&nbsp;광주 건물붕괴 참사&nbsp;같은 일이 벌어져도 이 법으로는 책임을 물을 수 없게 됐어요.


&nbsp;
근데 뭐가 문제라는 거야?
노동계와 경영계&nbsp;양쪽에서 불만이 나와요:


노동계: 택배노동자 과로사·광주 붕괴참사 같은 건 중대재해가 아니라는 거잖아. 인정할 수 없어. 기업에 면죄부를 주겠다는 거나 마찬가지야.


경영계: 병의 중증도에 대한 기준도 더 정확하게 만들어줘. 적용 범위가 너무 모호하고 넓어서, 어디까지 기업이 책임져야 처벌을 피할 수 있는지 모르겠어.]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[올겨울 유독 추운 이유 (뉴닉 ─ 환경)]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/FjlyQK</id>
        <link href="https://newneek.co/post/FjlyQK"/>
        <updated>2021-12-02T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[아침에 일어나서 창문 열었다가 차가운 공기에 깜짝 놀라 호다닥 닫지는 않았나요 🥶? 갑자기 너무 추워진 것 같다면 착각이 아니에요. 어제(1일)부터 한파가 찾아왔거든요. 특히 이번 겨울은 이런 한파가&nbsp;더 자주 찾아올 거라는&nbsp;얘기가 나온다고.&nbsp;
&nbsp;
아 오늘도 진짜 추웠는데?
차갑고 거센 바람이 올겨울에 더 자주 찾아올 것 같아요. 크게 두 가지 이유 때문:


북극에서 찬바람 내려오고: 원래 북극에 있는 찬 공기는 거기서 뱅글뱅글 돌면서 머무르는데요 🌀. 올해는 북극 온도가 올라가면서 이 소용돌이가 약해졌고(=음의 북극진동), 소용돌이에 갇혀있던 찬 바람이 한반도 근처까지&nbsp;확 내려오게&nbsp;됐어요.


라니냐가 힘 실어주고: 라니냐 현상 때문에 우리나라 근처로 내려온 찬 공기가 한반도를 더 쌩쌩 지나갈 수 있게 됐어요. 라니냐는 적도 근처에 있는 동태평양 바다가 차갑게 식는 현상인데요. 우리나라 위쪽 기압*을 고속도로처럼 만들어버려요(그래픽).&nbsp;그 고속도로를 타고 찬 공기가 우리나라를 통과하는 것.


*기압골: 일기도에서 기압이 낮은 부분. 여러 개의 등압선이 모여 골짜기를 이뤄 ‘기압골’이라 불러요.
&nbsp;
이런 현상은 왜 생기는 건데?
결국 기후위기 탓이라는 의견이 있어요. 기후위기로&nbsp;북극의 찬공기가 한반도로 더 자주 내려오게 됐다는 것. 일부 과학자들은 평균적으로&nbsp;4~5년에 한 번씩&nbsp;오던 라니냐가 더 자주 오는 이유도 기후위기에 있다고 분석하기도 하고요. 지난겨울이 엄청 추웠던 것도 라니냐 때문인데요. 이렇게 올해까지 2년 연속 라니냐가 찾아오는 것도 드문 일이에요.]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[국제 탄소시장 규칙 합의 (뉴닉 ─ 환경)]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/J6vzcD</id>
        <link href="https://newneek.co/post/J6vzcD"/>
        <updated>2021-11-16T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[지난 주말(13일) 막 내린 26번째 유엔 기후변화협약 당사국총회(COP26) 소식, 어제 레터에서&nbsp;전했는데요. 더 과감한 약속이 나오지 않아 아쉬움도 컸지만, 나름대로 성과도 있었어요. 크게 주목은 못 받았지만 가장 확실한 성과로 꼽히는 건 바로 국제 탄소시장 규칙을 만든 것 📝.
&nbsp;
아, 이거 어려울 거 같은데...
잠깐만요. 금방 이해할 수 있어요. 탄소시장은 말 그대로 탄소를 배출할 권리(=탄소배출권)를 사고파는 곳이에요. 가장 대표적인 사례는 국가나 기업이 정해진 양보다 온실가스를 덜 배출하고, 남은 만큼을 시장에 내놓는 것.&nbsp;


예를 들어:&nbsp;고슴국과 도슴국이라는 두 나라가 각각 1년에 탄소를 100톤씩 배출할 수 있다(=허용량)고 해봐요. 고슴국은 올해 경제 쭉쭉 키우느라 공장 많이 돌려서 탄소를 120톤 배출했어요. 도슴국은 올해 태양광발전소를 많이 지어서 석탄발전소를 덜 돌린 덕분에 탄소를 80톤만 배출했고요. 그럼 고슴국이 도슴국에서 20톤어치의 탄소를 배출할 수 있는 권리를 사오는 거예요 💰.&nbsp;


이 외에도 다른 나라에서 나무를 심거나 온실가스 배출 줄이는 프로젝트(예: 태양광 발전소 건설 등)에 참여하면&nbsp;마일리지 쌓는 것처럼&nbsp;탄소배출권을 벌 수 있어요 🌳.
&nbsp;
이해했어. 그럼 그런 시장은 어딨어?
규모와 성격이 조금씩 다른 탄소시장이 세계 곳곳에 흩어져 있어요. 우리나라도 시장을 따로 만들어서 2015년부터&nbsp;운영하고 있고요. 기업들이 자발적으로 참여하는 시장도 여기저기서 쭉쭉 크고 있다고. 이렇게 다양한 시장이 생겨나다 보니 문제도 생겼는데요 ⚠️. 일부 시장에서는 온실가스 배출을 얼마큼 줄였는지 검증이 제대로 안 되는 경우가 있었어요.&nbsp;규제나 통일된 기준이 없어&nbsp;혼란도 있었고요.
&nbsp;
이런 문제를 해결하기 위해 2015년 파리에서 열린 COP21에서는 모두가 한 곳에 모여 거래하는 국제 탄소시장을 새로 만들기로 했는데요. 이 시장의 규칙을 어떻게 정할 건지를 놓고&nbsp;서로 생각이 달라&nbsp;6년째 진도가 안 나가고 있었다고.
&nbsp;
이번에 합의됐다는 게 그거구나
네 맞아요. 드디어&nbsp;시장의 규칙이 완성된 것 🎉. 유엔이 직접 검증하고 규제하는 전 세계 공동 탄소시장이 만들어질 수 있게 된 거예요. 이렇게 되면 탄소시장에 더 많은 나라와 기업이 참여해서 시장이 쭉쭉 커질 수 있어요 📈. 나아가서는국가·기업들이 탄소배출 줄이는 기술 개발이나 프로젝트에 대한 투자를 늘릴 수 있어요. 줄인 만큼 내다 팔 수 있는 자산이 생기는 셈이기 때문. 결국 탄소배출을 줄이는 데에 큰 도움이 될 거라고.]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[COP26 폐막 (뉴닉 ─ 환경)]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/Gmx4TM</id>
        <link href="https://newneek.co/post/Gmx4TM"/>
        <updated>2021-11-15T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<div class="card-inner"><figure class="card-thumbnail"><img src="https://d2phebdq64jyfk.cloudfront.net/image/article/thumbnail/Gmx4TM" alt=""></figure><div class="card-body"><h3 class="card-title">COP26 폐막</h3><time class="card-date">2021/11/15</time><i class="card-category">환경</i></div></div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[COP26 중간 정리 (뉴닉 ─ 환경)]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/JAi0QS</id>
        <link href="https://newneek.co/post/JAi0QS"/>
        <updated>2021-11-09T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<div class="card-inner"><figure class="card-thumbnail"><img src="https://d2phebdq64jyfk.cloudfront.net/image/article/thumbnail/JAi0QS" alt=""></figure><div class="card-body"><h3 class="card-title">COP26 중간 정리</h3><time class="card-date">2021/11/09</time><i class="card-category">환경</i></div></div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[2021 G20 정상회의 (뉴닉 ─ 환경)]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/liUhjc</id>
        <link href="https://newneek.co/post/liUhjc"/>
        <updated>2021-11-02T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<div class="card-inner"><figure class="card-thumbnail"><img src="https://d2phebdq64jyfk.cloudfront.net/image/article/thumbnail/liUhjc" alt=""></figure><div class="card-body"><h3 class="card-title">2021 G20 정상회의</h3><time class="card-date">2021/11/02</time><i class="card-category">환경</i></div></div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[COP26 개막 (뉴닉 ─ 환경)]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/6Qer5N</id>
        <link href="https://newneek.co/post/6Qer5N"/>
        <updated>2021-10-29T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[모레(31일)부터 영국 글래스고에서 “인류의 운명을 결정할 회의”가 열려요. 전 세계 나라가 머리를 맞대고 기후위기 해결 방법을 논의하는 자리인데요. 이번 회의가 왜 중요한지, 어떤 얘기 나올지 미리 살펴봤어요.
&nbsp;
이 회의 정확히 뭐더라?
공식 명칭은 ‘제26차 유엔기후변화협약 당사국총회(COP26)’예요. 유엔 기후변화협약(1992년)에 사인한 나라들이 1995년부터 매년 모이는데, 올해가 26번째예요. 학교에서 배운 ‘교토의정서’는 세 번째 회의(COP3)에서 나왔고요. 올해 회의에서는 중요한 숙제 검사가 있다고 🧐.
&nbsp;
숙제 검사? 그게 뭔데?
2015년 회의에서 탄소 배출을 줄이기로 약속(=파리협정)하면서 나라별로 계획을 5년마다 업데이트 해서 발표하기로 했거든요. 이 계획이 바로 ‘국가 온실가스 감축 목표(NDC)’인데요. 원래 작년에 첫 번째 숙제 검사를 할 차례였는데 코로나19 때문에 회의를 못해서, 올해 검사를 하게 된 것. 우리나라도 얼마전에 확정한 ‘2050 탄소중립 시나리오’로 일단 숙제를 끝냈고요 ✅. 이걸 문재인 대통령이 직접 들고 가서 검사를 맡을 거라고.
&nbsp;
다들 숙제는 잘 해왔대?
120개 나라가 가져온 걸 유엔이&nbsp;먼저 슥 봤더니&nbsp;절반 정도만 숙제를 해왔다고. 5년마다 NDC를 더 높게 정하기로 했는데, 약속 지킨 나라가 절반밖에 안 되는 거예요. 특히 둘이 합쳐서 전 세계 배출량의 30%를 차지하는 중국·인도는 아직 숙제를 안 냈고, 러시아·브라질·호주는 5년 전에 냈던 걸 거의 그대로 가져왔고요.&nbsp;
&nbsp;
UN은 이대로라면 지구 평균 기온이 21세기 말까지 최소 2.7℃나 오를 거라고 했어요 🚨. 파리협약에서 다같이 정한 목표(1.5℃~2℃ 이하)에 턱없이 모자라는 거예요. 우리나라는 숙제를 하긴 했는데, 제대로 안 한 티가 나서&nbsp;딱 걸릴지도 모른다고 👀.&nbsp;
&nbsp;
숙제 검사 말고 다른 건?
전 세계 탄소배출을 줄이는 데 필요한 비용을 나라별로 어떻게 나눌지도 논의할 예정이에요. 미국·유럽 등 선진국들은 산업화를 일찍 시작한 만큼 기후위기에 책임이 큰데요 🏭. 하지만 선진국들은 이제 중국·인도 등도 탄소를 많이 배출하고 있으니 더 큰 책임을 져야 한다고 말해요. 한참 경제를 쭉쭉 키우고 있는 나라(개발도상국)들은 눈을 잔뜩 흘기고 있고요: “화석연료 펑펑 써가며 경제 발전시켜놓고, 우리한테 쓰지 말라고 하는 건 너무 가혹해! 1인당 배출량으로 따져도 선진국 책임이 훨씬 커.”

지난 2009년, 선진국들은 개발도상국의 기후위기 대응을 돕기 위해 매년 1000억 달러(약 117조 원)를 내놓기로 했는데요 💰. 이 약속은 제대로 지켜지지 않았어요. 이번 회의에서 이 약속을&nbsp;다시 꺼낼 예정인데, 못 믿겠다는 얘기도 많아서 논의가 잘 될지는 지켜봐야 해요.]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[2050 탄소중립 최종 시나리오 (뉴닉 ─ 환경)]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/q5U6ww</id>
        <link href="https://newneek.co/post/q5U6ww"/>
        <updated>2021-10-20T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[시험공부를 계속 미루던 학생이 뒤늦게 계획표를 짰어요 🔥. 그런데 실현 가능성은 별로 생각 안 하고 목표를 너무 높게 잡은 것 같다고. 누구 얘기냐고요? 바로 우리나라 얘기예요.&nbsp;
&nbsp;
계획? 무슨 계획?
바로 ‘2050 탄소중립 시나리오’. 개인이나 회사·단체가 배출한 만큼의 온실가스(탄소)를 다시 흡수해 배출량을 0으로 만드는 거(=넷제로)예요. 이를 위해선 화석에너지를 줄이고 태양열·수소에너지 등 신재생에너지를 늘려야 하는데요 ♻️. 스웨덴·영국 등은 일찍이 이 목표를 위해 노력해왔지만, 우리나라는 재생에너지 비중도 낮고, 탄소 감축 목표도 낮아&nbsp;비판을 받았어요. 그래서 지난&nbsp;8월에 낸 초안을 수정해 그제(18일) 최종안을 발표한 것.&nbsp;&nbsp;
&nbsp;
정부의 계획이 뭔데?
2가지 시나리오가 있는데, 모두 2050년 넷제로가 목표예요. 2030년까지 탄소 배출을 (2018년에 비해) 40% 줄이고, 2050년까지 모든 석탄발전소를 안 쓰기로 했고요. A안은 석탄발전을 완전히 멈추는 거고, B안은 LNG 발전만 일부 남기고 석탄발전을 중단하는 거예요 🏭. 그밖에도 다양한 계획이 담겼는데, ‘이게 가능할까’ 하는 말이 나와요.
&nbsp;
왜 그런 거야?
크게 3가지 이유가 있어요.


개발도 안 된 기술을? 😲:&nbsp;정부는 탄소가 대기로 배출되기 전에 미리 모아 저장하거나 산업 원료로 쓰고, 수소로 철강을 생산해 탄소 배출을 줄일 계획인데요. 두 기술 모두&nbsp;아직 개발 중이고 빨라도 2030년 이후에야 쓸 수 있어요.&nbsp;




재생에너지 목표 가능? 🤔:&nbsp;정부는 전기를 만드는 과정에서 탄소를 가장 많이 줄이려고 하는데요. 신재생에너지 비중을 60~70%로 쭉쭉 늘리겠다는 건데,&nbsp;목표가 너무 높다는 얘기가 나와요. 지난 20년간 지은 신재생에너지 발전 시설의 5배를 9년 안에 지어야 하고, 매년 줄이려는 비율(4.17%)도 유럽연합(1.98%)·미국(2.81%)보다 훨씬 높다고. 유럽은 바람이 일정한 방향으로 불어 풍력발전을 늘릴 수 있지만, 우리나라는 계절에 따라 방향이 바뀌는 등 지리적 환경도&nbsp;좋지 않고요.




국민 부담 얼마나 늘어날까 💰:&nbsp;자연환경을 이용하는 재생에너지는 전력 수급이 불안해 요금이 올라갈 수도 있는데요. 정부는 이런 비용을 전기요금에 반영해&nbsp;국민에게 받을&nbsp;예정이지만, 얼마나 될지는 아직 밝히지 않았어요. 또 기업이 새로운 기술을 개발하거나 탄소배출권을 살 때 드는 비용도 국민 부담으로 돌아올 수 있고요.


&nbsp;
이제 이걸 가지고 뭐해?
2주 뒤면 200개 나라가 UN에 모여 기후변화 회의(COP26)를 하는데요. 정부는 2050 탄소중립 시나리오와 ‘국가 온실가스 감축 목표(NDC)’를 다음 주(27일)에 확정해 UN에 낼 예정이에요. 중국을 포함해 주요 20개국(G20) 중 절반은 아직 계획표를 안 냈는데, 탄소중립에 한목소리를 낼 수 있을지 지켜봐야 해요.]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[말라 죽어가는 침엽수 (뉴닉 ─ 환경)]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/dPqqJH</id>
        <link href="https://newneek.co/post/dPqqJH"/>
        <updated>2021-09-30T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[혹시 등산하다가 나무가 하얗게 된 거 본 적 있나요? 기후위기로 죽어가는 나무들이에요. 이렇게 죽어가는 나무가 엄청 늘고 있다고.
&nbsp;
나무가 말라 죽고 있다고?
나무 중에서도 침엽수가 죽고 있어요(사진).


잠깐, 침엽수 🧐?: 대체로 바늘모양의 뾰족한 잎을 가진 나무로, 소나무·잣나무·삼나무 등이 있어요. 추위에 강해요.


&nbsp;
6년 전부터 한라산·지리산 등 남부지방에서 침엽수가 말라 죽는 게&nbsp;처음 발견됐는데요. 이제는 강원도 설악산의 침엽수들까지 죽고 있다고. 특히 지리산 일부에서는 침엽수의 80~90%가 죽어서 멸종 단계에 접어들었다는 말까지 나와요.
&nbsp;
심각하네... 왜 그런 거래?
기후위기가&nbsp;가장 큰 원인이라는 의견을 중심으로&nbsp;다양한 얘기가 나와요.


눈이 많이 안 와서 그래 ❄: 침엽수들은 사계절 잎을 유지하기 위해서 많은 에너지가 필요한데요. 그러려면 겨울에 눈이 내려서 물을 잘 먹어야 해요. 하지만 기온이 오르면서 눈이 덜 내리고, 내린 눈도 금방 녹아 수분 공급이 제대로 안된 거예요.


비가 너무 많이 와서 그래 ☔: 한라산 쪽은 다른 원인이에요. 비가 많이 오고 경사가 완만해 물이 고여서 침엽수가 말라 죽은 확률이 높았다는 거예요.


너무 빽빽해서 그래 🌲🌲: 가깝게 붙어 자라면 강한 바람에 쓰러지면 옆 나무에 피해를 줄 수도 있고, 침엽수한테 해로운 곰팡이가 쉽게 퍼질 수도 있어요.


&nbsp;
이번 조사에서는 그동안 괜찮았던 나무들(주목·잣나무)도 죽고 있다는 게 밝혀졌어요. 숲이 비면서 강풍 피해가 늘거나, 산을 잡고 있던 나무 뿌리가 적어져서 산사태가 더 많이 일어날 수도 있고요.
&nbsp;
덜 죽게 할 방법 없을까?
아직 구체적인 방법은 알 수 없어요. 연구 결과가 많지 않거든요(관련 연구를 2017년에 시작). 그래서 산림청은 여러 노력을 하고 있는데요. 침엽수의 종자를 보관해두는 대책이 있어요. 숲을 다시 살릴 때 꺼내서 심으려는 거예요. 어린 나무를 키우는 숲(=후계림)도 만들어 관리하며 멸종을 막으려고 하고요.]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[4분기 전기료 인상 (뉴닉 ─ 환경)]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/dYWveA</id>
        <link href="https://newneek.co/post/dYWveA"/>
        <updated>2021-09-27T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[10월 1일부터 바뀌는 게 있어요. 바로&nbsp;전기료가 오른다는 것 ⚡. 4인 가구 기준으로 평균을 내면, 한 달에 1050원을 더 내야 해요.
&nbsp;
왜 오르는 거야?
올해 1월부터 시행한 ‘연료비 연동제’ 때문이에요 🖇️. 전기를 만드는 데 필요한 화석연료(석탄·천연가스·석유)의 가격이 바뀌면, 전기료도 그만큼 오르내리게 하는 건데요.&nbsp; 석탄·천연가스·석유 등의 가격이 3개월 전에 비해 10~20% 올라서 전기료도 오른 거예요.
&nbsp;
사실 올해 1월에 연료비 연동제를 시행하면서는 전기료를 내렸어요. 그때는 석유 가격이 쌌거든요. 이번에는 그때 내렸던 만큼만 다시 올린 거고요. 작년 수준으로 돌아간 건데, 앞으로 더 오를 수도 있다는 얘기도 나와요.
&nbsp;
앞으로도 또 오른다고? 왜?
크게 2가지 이유가 있어요.


한전 살림살이 부담돼 👛:&nbsp;환경을 위해서는 전기를 만드는 한국전력공사의 적자를 관리하는 게 중요해요. 그래야 풍력·태양광발전 등 재생에너지에 투자를 더 할 수 있거든요. 최근 연료 가격은 계속 올랐는데&nbsp;전기료는 안 올려서&nbsp;적자가 커졌고요.


연료 가격 계속 오를 거야 📈:&nbsp;우리나라는 전기를 만들 때 석탄을 가장 많이 쓰는데요. 3월에서 9월 사이에 석탄 가격이 2배 올랐고, 앞으로 더 오를 거라는 분석이 있어요.&nbsp;천연가스와 석유 가격도 마찬가지고요.


&nbsp;
요즘 장 보기도 손 떨리는데...
우윳값도 10월부터 오르는&nbsp;등 이것저것 물가가 계속 오르고 있잖아요. 전기료 같은 공공요금은 정부가 오르는 걸 막아왔고요. 하지만 전기료까지 오르면서 연말에 물가 부담감이 더 커질 거라고. 한편으로는 그래도 전기료를 올려야 한다는 입장도 있어요. 전기료가 싸면, 석탄 발전으로 만드는 전기를 팍팍 쓰게 돼 환경에 안 좋아질 거라는 거예요.]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[민간 우주관광 경쟁 (뉴닉 ─ 환경)]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/8gjUl2</id>
        <link href="https://newneek.co/post/8gjUl2"/>
        <updated>2021-09-16T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<div class="card-inner"><figure class="card-thumbnail"><img src="https://d2phebdq64jyfk.cloudfront.net/image/article/thumbnail/8gjUl2" alt=""></figure><div class="card-body"><h3 class="card-title">민간 우주관광 경쟁</h3><time class="card-date">2021/09/16</time><i class="card-category">환경</i></div></div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[IPCC 6차 기후위기 보고서: 다 인간 때문이다 (뉴닉 ─ 환경)]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/7b2CD3</id>
        <link href="https://newneek.co/post/7b2CD3"/>
        <updated>2021-08-11T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[왜 친구들 중에 노트 필기 잘하는 친구 꼭 있잖아요. 오늘은 뉴닉이 필기 잘하는 친구가 되어보려고요. 요즘 얘기 꼭 나온다는 ‘기후위기’를 주제로 UN에서&nbsp;보고서를 내놨거든요. 보고서 내용 뭔지 이걸 작성했다는 기후변화협의체 도대체 뭐하는 곳인지, 싹싹 정리했어요.
&nbsp;
보고서 누가 썼고 무슨 내용 담겼나 📃&nbsp;


작성한 곳: UN 기후변화협의체 (IPCC, Intergovernmental Panel on Climate Change)


이번 보고서 핵심: 이미 기후위기가 심각하고, 당장 20년 안에 원래 예상한 것보다 심각한 기후위기 올 수 있다.


&nbsp;
IPCC는 기후위기가 얼마나 위험한지 평가하고 대책을 마련하는 곳인데요. 각 나라의 기상학자, 해양학자, 경제학자 등 3000여 명의 전문가를 모아 1988년 11월 문을 열었어요. 기후위기를 해결하려는 노력이 인정돼 2007년 노벨 평화상을 받기도 했고요. 협의체는 기후위기를 여러 관점에서 분석해 보고서를 내놓기도 하는데요. 이번에는 기후위기 상황과 앞으로의 전망을 과학적 근거를 들어 제시한 평가보고서를 냈어요. (전문을 확인하고 싶다면&nbsp;여기)
&nbsp;
본격적으로 보고서 내용 살펴보자!&nbsp;
핵심만 딱딱 뽑아서 정리해보자면요.
&nbsp;
1. 지구온난화 인간 때문이다&nbsp;😢: IPCC는 지난 보고서에서 “지구온난화는 진짜 있다”고 밝혔는데요. 이번 보고서에서는 “그 원인이 인간”이라고 밝혔어요.


근거는?: 지난 170년 동안 지구 온도가 어떻게 바뀌었는지를 보여주는 그래프가 나왔는데요(그래프). 다양한 요인을 비교해서 지구 온도가 어떻게 변하는지 시뮬레이션 돌린 결과도 담겨 있어요. 자연 그대로일 때에 비해 인간의 여러 행동이 더해졌을 때 지구 온도가 더 가파르게 올라가는 걸 알 수 있었고요.


&nbsp;
2. 지구 온도 예상보다 빠르게 올라간다&nbsp;🥵: IPCC는 3년 전만 해도 지구 온도가 산업화 이전(1850~1900년)보다 1.5도 이상 높아지는 시기를 2030~2052년으로 봤는데요. 이번 보고서에서&nbsp;10년 앞당겨졌어요: 당장 올해부터 2040년까지. 인간이 기후위기에 대응할 시간이 더 줄어든 것.


근거는?: 온실가스를 얼마나 배출하냐에 따라 지구 온도가 어떻게 변할지 예측했는데요. 지금과 같은 수준으로 온실가스를 배출하면 앞으로 20년 안에 지구 온도가 1.5도 이상 높아져요.
	&nbsp;


3. 이상기후 더 많고 세졌다&nbsp;😡: 1950년대 이후 폭염 같은 이상 고온이 더 자주 일어나고 있어요. 심한 호우와 홍수 등 강수량도 늘었고요.


근거는?: 북극 온도가 높아지는 속도가 지구 전체 온도가 높아지는 속도에 비해&nbsp;2배 이상 빨라졌어요. 전문가들은 모든 경우의 수를 살펴보면 2050년 이전에 북극 해빙이 최소 한 번은 거의 다 녹아버릴 가능성이 높다고 말했는데요(계절에 따라 얼었다 녹았다 반복). 빙하가 녹으면&nbsp;주변 공기 흐름을 바꿔서&nbsp;지구 전체에 영향을 미쳐요. 이번에 북미에 폭염이 찾아온 것처럼 여름에는 폭염이 심해지고, 겨울에는 한파가 심해질 거라고.


&nbsp;
매번 나오지만, 매번 중요한 부분!
보고서에서는 지구 온난화를 멈추려면 결국 ‘탄소중립’이 필수라는 걸 다시 한 번 강조했어요. 탄소중립은 이산화탄소를 배출한 만큼 흡수해서 결과적으로 순배출량(배출량-흡수량)을 0으로 만드는 건데요. 이산화탄소가 지구 온도를 올리는 가장 큰 범인 중 하나기 때문에 줄이자는 거예요. 보고서에 따르면 2050년까지 탄소중립을 한다고 가정했을 때, 지구 온도가 제일 적게 올라요. 하지만 이 경우에도 지금까지 배출한 온실가스 때문에 21세기 중반까지는 지구 온도가 1.5도 이상 오를 수 있다고. 그래도 2050년까지 탄소중립을 한다면, 21세기 말부터는 지구온도가 1.5도까지는 안 오를 가능성이 높아요.]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[2050 탄소중립 시나리오 발표 (뉴닉 ─ 환경)]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/8WTBka</id>
        <link href="https://newneek.co/post/8WTBka"/>
        <updated>2021-08-09T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[모든 기차가 전기·수소로만 움직이고, 가솔린·디젤을 쓰는 내연자동차가 희귀템이 되는 미래도시 🚄. 영화 속 이야기 같지만, 30년 후 한국의 모습일지도 몰라요. 대통령 직속 탄소중립위원회가 지난 5일, 2050년까지 탄소를 최대한 줄여 ‘탄소중립’을 해내기 위한&nbsp;방안을 발표했어요.
&nbsp;
탄소중립, 얘기 많이 나왔었지?
맞아요. 전 세계적으로 기후위기가 심각해지자 지난 2015년, 우리나라를 포함해 세계 195개 나라가 프랑스 파리에 모여 약속을 했어요(파리협정📜): “이렇게 가다간 큰일 나겠어! 지구 온도 올라가는 속도 늦추자!” 구체적으로는 ①지구 온도를 산업화 이전과 비교했을 때 2℃ 이상 올라가지 않게 하고 ②가능하면 1.5℃까지만 올리자고 합의했는데요. 이를 위해서는 지구 온도를 올리는 가장 큰 범인 중 하나인 탄소💨를 잡아야 해요.&nbsp;
&nbsp;
여기에서 나온 게 바로 ‘탄소중립’인데요. 탄소중립은 탄소를 배출하지 않는다는 게 아니라, 배출한 만큼 흡수해서 결과적으로는 배출량-흡수량인 순배출량을 0으로 만드는 거예요. 주요 선진국들은 이미 탄소중립에 대한&nbsp;구체적인 실행 계획을 내놓은 지 오래지만, 우리나라는 한발 늦게 발표한 거고요.
&nbsp;
그런데 어떻게 탄소중립 하겠다는 거야?
환경에 안 좋은 ‘화력발전’을 줄이고, 다른 에너지로 대체하겠다고 했어요. 화력발전은 석탄, 천연가스(LNG) 등 화석연료를 때워서 나오는 열로 증기를 만들고, 그 증기로 터빈을 돌려 전기를 만드는 건데요 🏭. 이 때 탄소가 엄청 많이 나오거든요. 정부는 탄소 중립을 위해 총 3가지의 시나리오를 발표했어요: ①기존 화력발전 일부를 남기고 재생에너지와 새로운 기술 활용한다! ②석탄발전을 아예 멈추고, 천연가스 발전만 예비로 쓴다! ③석탄발전, 천연가스 발전 모두 멈추고 신재생에너지로 완전히 바꾼다! 시나리오에는 ‘화력발전’을 줄이는 것 이외에도 탄소를 많이 발생시키는 다양한 분야에서&nbsp;탄소배출을 줄일 방법들이 포함됐어요(그래픽).&nbsp;
&nbsp;
진짜 할 수 있는 거야?
일부 전문가들은 정부가 발표한 시나리오가&nbsp;현실적이지 않다고 말해요.


전력 어떻게 감당해?
	“이 시나리오가 현실이 되면, 2050년 우리나라에 필요한 전력은 2018년보다 3배 이상 많아져. 근데 원전을 새로 짓지 않고, 신재생에너지만으로 어떻게 그 많은 전력을 마련할 수 있다는 거야?”


기술 아직 그 정도 아냐!
	“아무리 따져봐도 2050년까지 기술 수준을 그렇게까지 끌어올리는 건 무리야. 혹시 실현된다고 해도, 정부가 감당할 수 있는 비용도 아닐 거고.”


하지만, 이번 방안이 우리나라에서 처음으로 나온 구체적인 목표라는 점에서 의미가 있다는 평가도 나오고 있어요.]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[텍사스 주 임신중단 제한 판결 (뉴닉 ─ 여성)]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/zkrYUS</id>
        <link href="https://newneek.co/post/zkrYUS"/>
        <updated>2021-12-14T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[임신중단이 헌법으로 보장된다고 보는 미국. 하지만 논쟁이 계속되면서 몇몇 주에서는 임신중단을 어렵게 하는 법을 만들기도 했는데요. 그중 하나인 텍사스 주 법에 대해, 미국 법무부가 “법 효력 멈춰달라”고 연방대법원(=미국에서 제일 높은 법원)에 요청했어요. 연방대법원은 거절했고요 🙅.&nbsp;


임신중단권 보장 배경에는:&nbsp;역사적인 ‘로 대 웨이드’ 판결이 있어요. 1973년, ‘로’라는 가명을 쓴 여성이 “성폭행으로 원치 않게 임신했는데 임신 중단 수술을 거부당했다”며 주 정부(담당 검사 ‘웨이드’)를 상대로 소송을 냈어요. 당시 연방대법원이 로의 손을 들어주면서 임신중단권이 보장되기 시작했고요.


&nbsp;
텍사스 주가 만든 법은 뭐였어?
지난 9월부터 임신한 지&nbsp;6주가 지나면&nbsp;임신을 중단할 수 없도록 했어요 🚫. 성폭행 피해로 인한 임신도 예외는 아니고요. 주에서 직접 단속하지 않고, 개인끼리 서로를 감시하게 만들었는데요. 이 법을 어기거나 어기게끔 도와주는 텍사스 주민을 찾아내면 소송할 수 있게 한 것. 소송에서 이기면 주 정부가 보상금을 주고요. 주 정부는 법 집행에서 뒤로 빠지면서, 정부를 상대로 소송할 수 없게 한 거예요.
&nbsp;
근데 연방대법원은 왜 중단 거절한 거야?
법무부가 법 중단을 요청할 권한이 없다는 거예요. 법의 영향을 받는 의사에게만 법 멈춰달라는&nbsp;소송 낼 권한이 있다는 것. 연방대법원의 이번 결정으로 임신중단을 사실상 금지한 텍사스 법은 유지돼요. 다만 임신중단 클리닉이나 의사들은 법의 정지를 요청하거나 위헌 소송을 제기할 수 있게 했고요. 앞으로는&nbsp;특정 정부 부서를 상대로&nbsp;소송할 수 있을 거라고.]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[2022 대선 공약 정리 3탄: 성평등 #2 (뉴닉 ─ 여성)]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/vj71wG</id>
        <link href="https://newneek.co/post/vj71wG"/>
        <updated>2021-12-09T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[어제 레터에 대선후보들의&nbsp;여성·성평등 공약 1탄&nbsp;전해드렸는데요. 뉴니커에게 소개하고픈 공약이 많아, 오늘 2탄으로 돌아왔어요 😀. 바로 시작할게요!
&nbsp;
기다렸어! 또 어떤 공약이 있는 거야?
3. 출산·육아&nbsp;


이재명:&nbsp;프리랜서와 비정규직 노동자도 출산휴가와 육아휴직을 자유롭게 쓸 수 있도록 하겠다고 했어요. 출산휴가가 끝나고 별다른 신청 없이 육아휴직을 시작하는 ‘자동등록제’도 도입하겠다고 했고요.


윤석열:&nbsp;아이가 태어날 때부터 초등학교에 갈 때까지 국가시스템으로 확실히 지원하겠다고 했어요. 육아휴직도 부모&nbsp;각각 1년 6개월, 총 3년&nbsp;사용할 수 있게 하겠다고.


심상정:&nbsp;일하면서 육아·돌봄에도 힘쓸 수 있도록 노동 시간을 유연하게 조정하게끔 하겠다고 했어요. 조정하더라도 회사에서 불이익 받지 않게 하겠다고도 했고요. 청년·청소년 미혼모·미혼부를 국가에서 더 많이 책임지게 하겠다는 공약도 있어요.


안철수:&nbsp;2030 젊은 맞벌이 부부를 위해 국가에서&nbsp;저녁 7시까지&nbsp;아이를 돌보겠다고 했어요. 매년 국공립어린이집을 800개 이상 지어 공공 보육을 강화하겠다고도 했어요.


이 외에 이 후보는 여성 청소년에게 월경 용품을 무료로 지원하고, 심 후보는 만 25세 이하 모든 청년에게 자궁경부암 백신을 무료로 맞히겠다고 했어요.
&nbsp;
4. 고용 차별
한국은 OECD 국가 중 성별 간 임금 격차가&nbsp;가장 큰 나라예요. 또 채용·업무 과정에서&nbsp;성차별을 겪는다는 지적도 계속 나오고 있고요. 성별에 따른 임금 차별이나&nbsp;유리천장&nbsp;때문에 일을 그만둔 여성들이 경력이 뚝 끊겨 힘들어하는 경우도 많아요.&nbsp;


이재명: 성별만으로 임금이 차이나는 일을 줄이기 위해서 임금과 관련된 정보를 의무적으로 공개하도록 하겠다고 했어요(=성별임금공시제). 또 고용 차별을 해결할 전담 부서를 만들겠다고 했고요.




윤석열: 직장을 그만뒀다가 다시 일을 시작하기 힘들어지는&nbsp;경력단절 문제에 대해 해결책을 만들겠다고 약속했어요. 여성에게 고용 기회가 더 적게 주어진다며 이를 해결해야 한다고 했고요.




심상정: 임금 차별을 없애기 위해 이 후보와 같은 성별임금공시제를 도입하겠다고 했어요.


안철수: 뉴닉이 열심히 찾아봤지만 자세히 소개한 내용을 찾을 수 없었어요.


&nbsp;
후보들이 공약을 속속 내놓고 있지만, 아직 갈 길이 멀다는 비판도 나와요. 성차별의 근본적인 문제를 해결할 공약이 부족하다는 거예요. 여성들을 위한 공약 중 출산·육아가 큰 비중을 차지한다는 것도&nbsp;아쉬운 점으로&nbsp;꼽히고요. 여성 = 출산으로만 인식한다는 것.&nbsp;
&nbsp;
몇몇 언론과 시민단체는 이재명·윤석열 후보의 공약을 비판하기도 하는데요. 두 후보가 내놓은 공약 중 여성가족부 개편과 무고죄 처벌 등은 일부 남성의 의견을 그대로 반영했다는 거예요. 그런 의견이 나온 근본적인 이유(취업난, 양극화)를 들여다보고, 갈등의 한복판으로 뛰어들어 해결할 자세는 보이지 않는다는 것. 이런 공약들이 오히려&nbsp;젠더 갈등을 부추긴다는 지적도 나오고요.]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[2022 대선 공약 정리 2탄: 성평등 #1 (뉴닉 ─ 여성)]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/7BBpAQ</id>
        <link href="https://newneek.co/post/7BBpAQ"/>
        <updated>2021-12-08T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[2030을 위한 대선 후보 공약 전하면서, 또 어떤 분야의 공약이&nbsp;궁금한지 물었잖아요. 뉴니커들의 뜨거운 반응이 모였는데요. 그중 많은 뉴니커가 궁금해하고, 대통령이 되려면 탄탄히 마련해야 할 거라는 여성·성평등 공약 정리해봤어요 💪.
&nbsp;
엄청 중요한 부분인가 봐?
다음 대선은&nbsp;2030세대, 특히 여성의 표가 중요할 거라는 말이 있거든요. 누구를 뽑을지 못 정한 2030이 많은데, 그중에서도 20대 여성에게서 그런 경향이&nbsp;가장 크게 나타났기&nbsp;때문. 후보 입장에서는 아직 표를 얻을 기회가 많다는 뜻이에요. 이들의 마음을 사로잡으려면 여성·성평등 공약이 중요한데요. 20대 여성들은 지난 4월 서울시장 보궐선거에서 성폭력·성평등 이슈에 뜨뜻미지근한 태도를 보인 거대 양당(더불어민주당·국민의힘)에게 가차 없이 등을 돌린 상황이거든요.&nbsp;
&nbsp;
어떤 공약을 준비 중이야?
아직 정확히 정해진 건 아니지만, 오늘까지 나온 내용 중 성범죄 공약과 여성가족부 폐지 관련 입장 살펴보자면:
&nbsp;
1. 성범죄


이재명:&nbsp;디지털 성범죄에 더 확실히 대응하겠다고 했어요. 성착취물이 유포됐을 때 빠르게 삭제할 수 있도록 관련 기술에도 더 투자를 하겠다고. 스토킹 범죄의 경우, 지금은 피해자가 원치 않으면 가해자를 처벌하지 않는데요(=반의사불벌죄). 이 조항을 없애고 처벌을 강화하겠다고도 했어요.


윤석열:&nbsp;높은 지위를 이용해 성범죄 저지르는 걸 뿌리 뽑겠다고 했어요. 성범죄자가 더 강한 처벌을 받도록 양형기준을 높이겠다고도 했고요. 거짓으로 성폭력을 당했다고 신고하는&nbsp;‘무고’도 법에 명시해 처벌하겠다고도 했는데요. 실제 성폭력 사건 중 무고가 유죄로 인정된 비율은&nbsp;0.46%(2019년 기준)뿐이라 무리한 공약이라는 비판도 나온다고.


심상정:&nbsp;비동의 강간죄를 법으로 딱 만들자고 했어요. 상대가 명확하게 동의하지 않은 채 성관계를 시도했다면 성폭행으로 처벌하겠다는 것. 성범죄 관련 형량을&nbsp;높이겠다고도 했어요.


안철수:&nbsp;스토킹 반의사불벌죄는 이 후보와, 비동의 강간죄는 심 후보와&nbsp;똑같아요.&nbsp;지금은 스토킹 가해자가 피해자의 100m 근처에 못 가도록 했는데, 이걸 1km로 넓히겠다고도 했어요.


&nbsp;
2. 여성가족부
여가부는 여성 관련 정책뿐 아니라, 청소년, 다문화 가정, 일본군 ’위안부’ 피해&nbsp;관련 일을 하는 곳인데요. 최근 이곳이 “남성을 역차별하는 정책을 펼친다”며 폐지해야 한다는 논란이 거세지면서, 대선 후보들도 관련 공약을 냈어요.


이재명:&nbsp;예전엔 원래 역할을 더 강화해야 한다고 주장했는데요. 최근엔 여성 차별도 남성 차별도 옳지 않다며 여가부의&nbsp;역할을 조정해야 한다고 했어요.


윤석열:&nbsp;여가부가 그동안 제대로 역할을 못 했으니&nbsp;없애고, 실질적인 성평등이 가능하도록 양성평등가족부를 새로 만들겠다고 했어요.


심상정:&nbsp;성평등부로&nbsp;역할을 키우고, 장관 등 정부의 높은 사람을 임명할 때 특정 성별이 40% 이하가 되지 않게 하겠다고 했어요.


안철수:&nbsp;여가부를 성평등인권부로 바꾸겠다고 했어요. 2017년 대선 때도&nbsp;똑같은 공약을 내세웠다고.]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[중국 펑솨이 실종 (뉴닉 ─ 여성)]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/CW6CkM</id>
        <link href="https://newneek.co/post/CW6CkM"/>
        <updated>2021-11-22T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[중국의 유명 테니스 선수 펑솨이가 자취를 감춘 일 때문에 여러 말이 나오고 있어요. 유엔과 미국 백악관까지 나서서&nbsp;중국을 압박하고 있는데요. 무슨 일이기에 이렇게 전 세계에서 나선 걸까요?
&nbsp;
무슨 일이 있던 거야?
펑솨이는 지난 2일, 자신의 웨이보 계정에 성폭행 피해를 입었다고&nbsp;폭로했어요. 가해자로 지목된 사람은 중국 공산당에서 부총리까지 지냈던 장가오리. 이후 폭로 글은 물론 펑솨이의 웨이보 계정도 없어졌고, 3주째 그의 행방을 알 수 없는 상태예요. 공산당이 힘을 쓴 게 아니냐는 의혹이 제기됐고요. 의혹이 끊이지 않자 중국 정부가 운영하는 언론사에서 펑솨이가 잘 지낸다는 자료를&nbsp;공개했어요. 하지만 의심은 계속되는 상황이에요.
&nbsp;
진짜 잘 지낼 수도 있지 않을까?
싶겠지만, 이런 적이 한두 번이 아니라 의심을 지울 수 없는 거라고. 지난 10년간 중국 정부의 심기를 건드렸다가 아예 실종됐거나 돌아와 쥐 죽은 듯이 지내는 사람도&nbsp;꽤 돼요. 그중 두 명만 꼽아보자면:


판빙빙:&nbsp;포브스 선정 ‘유명 중국 연예인 톱10’에 이름을 올릴 정도로 이름을 날렸는데요. 2018년&nbsp;107일 동안 사라졌다가 돌아왔어요. 탈세 혐의로 조사받고 자숙하고 돌아온 것. 사람들은 중국 정부가 기강을 잡으려고 그런 거라고 봐요. 판빙빙이 시진핑 주석을 압도할 정도로 대중의 사랑을 받고, 중국의 가부장제를 흔들 만큼 큰 부와 명예를 가진 여성 아이콘이었기 때문.


마윈:&nbsp;알리페이로 유명한 핀테크 기업 알리바바를 운영하다가, 작년 10월 이후 조용히 지내고 있어요. 중국의 금융정책이 너무 답답하다고 공개 비판을 했다가 사업이&nbsp;휘청거릴 정도로 제재를 받았거든요. 이것도 기강을 잡으려고 그랬다는 분석이 있는데요. 알리바바가 가진 고객 약 9억 명의 빅데이터를 합치면 중국 정부 못지않은 영향력을 가질 수 있거든요.


한마디로 중국 공산당과 시진핑의 기분을 상하게 하지 말라는 거예요. 펑솨이의 성폭행 폭로도 공산당에게 타격을 입힐 만한 사안으로 본 거고요.
&nbsp;
지금은 어떤 상황이래?
유명 테니스 스타들을 비롯해 전 세계에서 중국을&nbsp;압박하고 있어요.


세계여자테니스협회(WTA):&nbsp;이 의혹을 제대로 조사하지 않으면, 내년에 중국에서 열 대회를&nbsp;모두 취소하겠다고 했어요. 중국에서 개최하는 대회가 많아 손해가 크겠지만 선수의 인권을 위해 강하게 나간 거라고.&nbsp;


국제올림픽위원회(IOC):&nbsp;내년 2월 베이징 동계올림픽을 앞두고, 이 문제에 대해 경고 메시지를 보냈어요.


미국:&nbsp;며칠 전 열린&nbsp;미중 정상회담&nbsp;직후, 동계올림픽에 선수단은 보내되 정부 높은 사람들을 보내지는 않는 걸 검토 중인데요(=외교적 보이콧). 이번 사건으로 보이콧에 참여하는 나라가 늘 수 있다고.]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[데이트폭력 살해 막지 못한 경찰 신변보호 (뉴닉 ─ 여성)]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/scidAN</id>
        <link href="https://newneek.co/post/scidAN"/>
        <updated>2021-11-22T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[데이트폭력 피해로 경찰의&nbsp;신변보호를 받던&nbsp;30대 여성 A씨가 지난 금요일(19일)에 숨졌어요. 전 남자친구가 흉기를 들고 찾아오자 경찰이 준 스마트워치로 긴급 신고도 했지만 소용이 없었다고.
&nbsp;
무슨 일이 있었던 거야?
A씨는 6개월 전에 헤어진 남자친구로부터&nbsp;스토킹 등 위협을 당해왔어요. 다시 만나 달라고 하고, 안 만나면 죽인다고 협박했고요. 결국 경찰에 신고해 지난 7일부터 신변보호 대상자가 됐어요.&nbsp;


신변보호&nbsp;🚨: 범죄를 신고해 보복을 당할 우려가 있는 사람(신고자·목격자 등)은 경찰에&nbsp;보호를 요청할 수 있어요. 보호가 필요하다고 판단되면 경찰은 위치가 추적되고 바로 신고할 수 있는 스마트워치를 주고, 보호시설을 제공하기도 해요.&nbsp;&nbsp;


가해자에게는 ‘스토킹처벌법’에 따라 접근금지·통신금지 등도 내려진 상태였는데요. 그럼에도 그가 흉기를 들고 집으로 찾아오자 A씨는 스마트워치로 두 번 경찰에 신고했어요. 하지만 경찰은 피해자 집에서 500m 떨어진 곳으로 출동했고, 첫 신고 뒤 12분이 지나서야 제대로 찾아왔어요. 하지만 이미 A씨가 흉기에 찔린 뒤였고요.
&nbsp;
스마트워치로 신고도 했는데 왜...?
피해자의 정확한&nbsp;위치가 안 떴어요. 신고가 들어오면 경찰은 1차로 통신사 기지국으로, 2차로 와이파이나 GPS로 신고 위치를 찾는데요. 기지국 정보로는 실제 위치와 최대 2km의 오차가 있어요. 이번에는 두 번의 신고 모두 2차 위치가 안 잡혀 경찰이 엉뚱한 장소로 간 거고요. 결국 A씨는 병원에 옮겨진 뒤 사망했는데요. 이런 경우가 처음은 아니에요. 지난&nbsp;2017년 부산에서도&nbsp;스마트워치 신고로 경찰이 출동했지만 다른 장소로 출동했고, 그 사이 피해자는 살해됐어요.&nbsp;
&nbsp;
경찰은 뭐래?
스마트워치 등 신변보호 대응 시스템을 다시 살펴보겠다고 했어요. 이미 지난달부터 오차범위를 50m로 줄이고, 위치추적에 걸리는 시간을 3초 이내로 줄인 시스템을 시범운영하고 있는데요. 이번 사건에는 쓰이지 않았다고요. 경찰은 그제(20일) 가해 남성을 잡았고, 곧 구속영장을 신청할 계획이에요.]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[임신중단권에 대한 (거의) 모든 것③ (뉴닉 ─ 여성)]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/7272US</id>
        <link href="https://newneek.co/post/7272US"/>
        <updated>2021-09-13T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<div class="card-inner"><figure class="card-thumbnail"><img src="https://d2phebdq64jyfk.cloudfront.net/image/article/thumbnail/7272US" alt=""></figure><div class="card-body"><h3 class="card-title">임신중단권에 대한 (거의) 모든 것③</h3><time class="card-date">2021/09/13</time><i class="card-category">여성</i></div></div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[임신중단권에 대한 (거의) 모든 것② : 로 대 웨이드 (뉴닉 ─ 여성)]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/7UOV9P</id>
        <link href="https://newneek.co/post/7UOV9P"/>
        <updated>2021-09-10T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[앞으로 미국에서 임신중단을 합법으로 인정했던 역사적인 판결이 48년 만에 뒤집힐 수 있다는 얘기가 나와요. 바로 1973년&nbsp;로 대 웨이드(Roe v. Wade)&nbsp;판결. (임신중단권에 대한 (거의) 모든 것①&nbsp;읽고 오기)
&nbsp;
1. 로 대 웨이드 판결(1973)
미국 전역에서 임신중단을 허용하게 만든 연방대법원 판결이에요. 미국 연방대법원은 우리나라의 대법원과 헌법재판소를 합친 역할을 하는 곳이어서, 이 판결로 임신중단을 처벌하던 법들이 모두 힘을 잃었어요. 조금 더 자세히 알아보면:


‘로’와 ‘웨이드’가 누구야?:&nbsp;텍사스 주의 한 여성이 성폭행으로 원하지 않는 임신을 했는데, 임신중단을 거부당했다며 주 정부를 상대로 소송을 냈어요. 이 여성은 ‘로’라는 가명을 썼고, 담당 검사 이름이 ‘웨이드’여서 로 대 웨이드로 불리게 된 거예요.


임신중단은 헌법이 보장:&nbsp;연방대법원은 개인이 임신중단을 선택할 권리가 헌법에 보장된다고 봤어요. 다만 임신 기간을 3개로 나눠 차이를 뒀어요: “초기 임신중단은 정부가 절대 금지할 수 없고, 중기에는 필요하다면 규제할 수 있어. 후기 임신중단은 대부분 금지돼.”


&nbsp;
2. 로 대 웨이드를 흔든 판결(1992)&nbsp;
로 대 웨이드 판결 이후에도 논쟁이 계속됐어요. 연방대법원 결정이 조금씩 달라지며 임신중단을 허용하는 기준도 변했고요.&nbsp;1992년 판결이 특히 중요한데:


28주 → 24주:&nbsp;로 대 웨이드 판결에서 나눈 기준 대신, 기준을 새로 정했어요. 태아가 자궁 밖에 나와 살 수 있을지(fetal viability)를 기준으로 허용 시기를 정해야 한다는 것. 이 때가 보통 임신 24주차라, 합법적으로 임신중단을 할 수 있는 시기가 4주 더 짧아진 거예요.


더 중요한 건:&nbsp;여성에게 ‘과도한 부담’을 주지 않는 선에서 주 정부가 24주가 되기 전에도 규제할 수 있다고 판결한 부분이에요. 그 이후 임신중단을 어렵게 만드는 법·규제가 하나둘씩 만들어지기 시작했고요. 주 정부들이 지금까지 이런 법을 1300개 정도 만들었다고.


&nbsp;
3. 로 대 웨이드 앞으로 뒤집힐 수도 있다?
임신중단에 반대하는 쪽에서는 로 대 웨이드 판결을 아예 뒤집으려고&nbsp;계속 소송을 냈어요. 헌법을 두고 따지는 이슈에서 연방대법원이 판결을 내리면 그게 ‘최종_최종_진짜최종.txt’이지만, 새로운 판결을 내리면 뒤집힐 수 있거든요. 특히 트럼프 정부를 거치면서 임신중단에 반대하는 보수적 연방대법관*이 훨씬 많아졌는데(보수 6 대 진보 3), 이번 가을에 임신중단 사건을&nbsp;다시 다루기로 해서&nbsp;관심이 쏠리고 있어요.&nbsp;
* 미국 연방대법관은 사망하거나 스스로 그만두지 않는 한 자리를 지키게 되어 있어서(=종신직) 대통령이 마음대로 바꿀 수 없어요. 판결은 다수결로 내리고요.
&nbsp;
나머지 콘텐츠도 마저 읽으러 가기 👇
임신중단권에 대한 (거의) 모든 것①: 심장박동법]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[임신중단권에 대한 (거의) 모든 것①: 심장박동법 (뉴닉 ─ 여성)]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/zmtkUc</id>
        <link href="https://newneek.co/post/zmtkUc"/>
        <updated>2021-09-09T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<div class="card-inner"><figure class="card-thumbnail"><img src="https://d2phebdq64jyfk.cloudfront.net/image/article/thumbnail/zmtkUc" alt=""></figure><div class="card-body"><h3 class="card-title">임신중단권에 대한 (거의) 모든 것①: 심장박동법</h3><time class="card-date">2021/09/09</time><i class="card-category">여성</i></div></div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[탈레반의 (거의) 모든 것② (뉴닉 ─ 여성)]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/k0GyVa</id>
        <link href="https://newneek.co/post/k0GyVa"/>
        <updated>2021-08-23T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<div class="card-inner"><figure class="card-thumbnail"><img src="https://d2phebdq64jyfk.cloudfront.net/image/article/thumbnail/k0GyVa" alt=""></figure><div class="card-body"><h3 class="card-title">탈레반의 (거의) 모든 것②</h3><time class="card-date">2021/08/23</time><i class="card-category">여성</i></div></div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[여성가족부 임원 성별 조사 (뉴닉 ─ 여성)]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/NT3osY</id>
        <link href="https://newneek.co/post/NT3osY"/>
        <updated>2021-08-10T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[여성가족부가 지난 5일 내놓은 ‘성별 임원 현황조사’. 우리나라에 상장된 회사들의 임원 성별 수를 조사하고 의미를 분석한 건데요. 이번에 2246개 회사를 들여다본 결과, 한국사회에 여전히 유리천장이 있다는 걸 보여주는 결과가 통계 자료로 나왔어요: “기업 10곳 중 6곳꼴로&nbsp;여성 임원 1명도 없다.”
차별이 있는지, 있다면 어떻게 할지 정부 차원에서 고민하려는 거예요. 양성평등기본법에 따라, 국가와 지방자치단체는 차별로 인해 생기는 성별 불균형 문제를 적극적으로 해결해야 하거든요. 여성가족부는 2019년부터 상장한 회사의 임원 성별 비율, 임금 등을 조사해 발표해 왔고요.
&nbsp;
잠깐, 이 조사 왜 하는 거야?&nbsp;📃
차별이 있는지, 있다면 어떻게 할지 정부 차원에서 고민하려는 거예요. 양성평등기본법에 따라, 국가와 지방자치단체는 차별로 인해 생기는 성별 불균형 문제를 적극적으로 해결해야 하거든요. 여성가족부는 2019년부터 상장한 회사의 임원 성별 비율, 임금 등을 조사해 발표해 왔고요.
&nbsp;
그나저나 한 명도 없다니... 진짜 유리천장이 있는 건가?
유리천장은 여성 등 소수자가 직장에서 높은 자리까지 오르지 못하게 하는 장벽을 뜻하는 경제용어예요. 여성가족부가&nbsp;내놓은 자료를 살펴보면:

OECD 평균 5분의 1
	국내 상장된 회사 임원 3만 2005명 중 여성 임원은 1668명으로 5.2%에 불과해요. OECD 국가 평균인 25.6%와 비교하면 5분의 1 수준이에요.



여성이 임원되기 6배나 어렵다
	일하는 사람 수 대비 임원 비율을 따져봤을 때, 우리나라에서 여성이 남성보다 임원되기가&nbsp;약 6.3배 어렵다는 분석이 나와요.&nbsp;


&nbsp;
여가부 자료뿐 아니라 ​OECD국가별 유리천장지수*에서도 심각성이 드러나요. 유리천장지수는 영국 경제주간지 ‘이코노미스트’가 OECD 회원국을 대상으로 직장 내 여성차별 수준을 평가하는 지표인데요. 우리나라는 9년 연속 꼴찌였어요(2021년 발표).
* OECD국가별 유리천장지수: 3월 8일 세계 여성의 날을 앞두고 매년 발표해요. 직장 내 여성 고위직 비율, 여성·남성 육아휴직, 성별 간 임금 차이 등 10가지를 분석해요. 이코노미스트 웹사이트에서 유리천장을 뜻하는 ‘glass-ceiling index’를 검색하면 결과를 볼 수 있어요.
&nbsp;
빨리 해결해야 되는 거 아니야?
안 그래도 정부도 작년에 대책을 내놨어요. 이른바 ‘유리천장 깨기 법’으로 불리는 자본시장법 개정안을요. 새로 만들어진 조항에 따르면 자산이 2조 원 이상인 상장기업은 특정 성별로만 이사회를 구성할 수 없어요. 쉽게 말해 여성 임원이 적어도 1명은 있어야 하는 것. 개정안은 법에 적응하는 유예기간(2년)을 거쳐 내년 8월 5일부터 진짜로 적용돼요. 몇몇 기업은 발 빠르게 규정을 지키고 있지만, 대부분 기업은 회사 밖에서 사람을 데려오는 ‘사외이사’를 두는 방식으로 구색만 맞추고 있다고. 여성 임원 수만 맞추는 건데, 이런 결정은 회사 안에서 여성 인재를 키우려는 법 취지에 어긋난다는 지적이 있어요.
&nbsp;
다른 나라는 어떻게 하고 있어?
미국 주식시장 나스닥은 이사진의&nbsp;다양성을 의무화했어요:&nbsp;“상장하려면 이사진에 최소 1명의 여성과 1명의 소수인종 또는 성 소수자가 있어야 한다.” 다양성을 충족하지 못한 기업이 그 이유를 설명하지 못하면 나스닥에서 쫓겨날 수도 있어요. 이런 제도 덕분인지 미국의 여성 임원 비율은 OECD 평균인 25.6%보다 높은 28.2%라고.&nbsp;]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[안산 선수를 겨냥한 온라인 공격 (뉴닉 ─ 여성)]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/J9z7Ko</id>
        <link href="https://newneek.co/post/J9z7Ko"/>
        <updated>2021-08-02T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[하계올림픽에서 우리나라 최초로 금메달 3관왕을 거머쥔 선수가 있어요. 바로 한국 양궁 여자 대표팀의 안산 선수! 안 선수는 이번 도쿄올림픽에서 양궁 혼성전, 단체전에 이어 개인전까지 연달아 1위에 올랐는데요. 그런데 최근 안산 선수를 두고 국내부터 해외까지 시끌시끌해요.&nbsp;
&nbsp;
무슨 일이야?
시작은 안산 선수 인스타그램에 달린 댓글이었어요.&nbsp;

“왜 머리를 자르나요?”: 한 유저가 안 선수에게 “왜 머리를 (짧게) 자르냐”고 물었고, 안 선수는 “그게 편하다”고 대답했어요.
“질문이 무례해.”: 댓글을 본 일부 유저들이 해당 질문 자체가 적절하지 않다고 지적했고요.&nbsp;&nbsp;
“페미니스트다!”: 그러자 남성 중심 온라인 커뮤니티에서 해당 댓글과 댓글에 대한 반응이 퍼지면서 안 선수를 비난하는 글이 올라오기 시작했어요. 그가 머리가 짧고, SNS에 ‘웅앵웅’, ‘오조오억’ 등의 표현을 쓴 적 있다는 걸 근거로 “안산은 페미니스트”라며 비난한 거예요. 일부는 안 선수 SNS나 올림픽 중계 댓글창 등에 안 선수에 대한 비방이 담긴 악플을 올리기도 했고요. “금메달을 반납하라”는 주장까지 나왔다고.

&nbsp;
다른 사람들 반응은 어때?
해당 이슈가 뜨거워지면서 여기저기서 한 마디씩 덧붙이고 있어요.&nbsp;

사람들: 신체 심리학자 한지영 씨가 안산 선수를 향한 비방을 비판하며, 7월 25일 자신의 SNS에 “여성 선수들을 위해 여성 숏컷 캠페인을 하자”고 제안했어요. 많은 여성들이 숏컷 사진을 올리며 캠페인에 동참했고, 연예계와 정치계까지 캠페인이 퍼졌어요.


정치계: 심상정 정의당 의원은 안 선수를 향해 “세상의 편견을 뚫어버리라”고 말하며, “대한체육회가 선수들에게 가해지는 부당한 압박에 단호하게 대처해야 한다”고 했어요. 장혜영 정의당 의원은 “자신의 실력과 능력으로 금메달을 따도, 말도 안 되는 이유로 메달을 취소하라는 모욕을 당한다”며 비판하기도 했고요.&nbsp;&nbsp;
언론계: 국내 언론은 안 선수를 비방하는 이들에 대한 비판의 목소리를 전했어요. 안 선수의 소식은 해외에도 전해졌는데요. 로이터·BBC 등은 안 선수에 대한 비방을 ‘온라인 학대(Online abuse)’라고 보도했어요. 서울에서 취재 중인 한 BBC 기자는 이번 이슈가 “자신들의 이상에 순응하지 않은 여성을 공격하는 소수의 목소리”라고 비판했고요.&nbsp;

&nbsp;
한편, 대한양궁협회 온라인 게시판에 안 선수를 응원하는 글이 올라오는 등 선수를 지지하는 움직임도 일어나고 있어요.&nbsp;
&nbsp;]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[올림픽 ‘성차별’에 저항한 독일 대표팀 (뉴닉 ─ 여성)]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/2CcxEt</id>
        <link href="https://newneek.co/post/2CcxEt"/>
        <updated>2021-07-28T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[뉴니커! 도쿄올림픽 잘 즐기고 있어요? 양궁, 탁구, 펜싱... 종목을 가리지 않고 날아다니는 우리 대표팀 덕분에 흥이 절로 나는 요즘이죠. 한편, 체조경기장에서는 뜻밖의 장면이 연출됐는데요. 바로 독일 여자 기계체조 대표팀이 하반신을 발목까지 덮는 유니폼을 입고 나온 거예요(사진).
&nbsp;
그게 왜 뜻밖인데?
대부분의 기계체조 선수들은 하반신이 많이 드러나는 유니폼을 입어 왔거든요. 보통 기계체조 유니폼은 수영복처럼 생긴 원피스에 소매를 덧댄 형태로 디자인돼요. 수영복처럼 몸에 찰싹 달라붙는 옷을 입는 이유는: 헐렁하면 여러 기술을 보여주는 데 방해가 되기 때문인데요. 그렇지만 꼭 하반신을 드러낼 필요는 없어요. 오히려 노출 많은 의상이 문제가 된다는 의견도 있는데요:


실력 보여주기 어려워 😔: 몸이 많이 드러나는 의상을 입었을 때, 선수는 노출이 걱정돼 심리적 부담을 느낄 수도 있어! 이 때문에 선수의 기량이 떨어진다는 연구도 있고.


선수 존중하지 않잖아 😑: 유니폼 때문에 선수의 기술보다 몸매에 더 이목이 쏠려. 여자 선수를 ‘선수’로 존중하기보다 ‘성적 대상’으로 바라보는 경우가 있는데, 그런 분위기를 더 부추기는 격이야.


체조, 수영, 육상 등 노출 많은 유니폼을 입는 여자 선수들이 불법 촬영의 타깃이 되어오기도 했다는 지적도 나와요. 독일 대표팀은 이런 성차별적&nbsp;관행을 깨기 위한 선택을 한 거고요.
&nbsp;
그냥 입고 싶은 대로 입으면 되겠네!
모든 스포츠 경기에서 다 되는 건 아니에요. 정해진 규정을 어겼다가 처벌을 받을 수 있거든요. 올해 열린 유럽비치핸드볼선수권대회에서 노르웨이 여자 선수들은 원래 입는 비키니 하의 수영복 대신 반바지를 입었는데요. 경기가 끝난 후 유럽핸드볼연맹은 ‘의상이 부적절했다’는 이유로 선수들에게 총 1500유로(약 200만 원)의&nbsp;벌금형을 내렸어요: “비치핸드볼 경기 규정상 여자 선수들은 시합할 때 비키니만 입어야 하고, 하의는 길이 10cm를 넘지 않아야 해!” 이 규정은 여러 해에 걸쳐서 성차별적이라는 지적을 받아왔어요. 남자 선수는 무릎 위 10cm까지 내려온 반바지를 입어도 되거든요.
&nbsp;
앞으로는 어떻게 될 것 같아?
노르웨이의 경우, 핸드볼협회가 선수들의 벌금을 대신 내기로 했고, 미국의 팝스타 ‘핑크’도&nbsp;벌금을 대신 내겠다고&nbsp;나섰어요. 선수들이 편하게 느끼는 유니폼을 입을 수 있어야 한다는 것이 이들의 주장이고요. ‘평화롭고 더 나은 세계의 실현에 공헌하자’는 올림픽 정신을 지키기 위해서라도, 선수들이 스포츠 경기에 더 자유롭고 ‘자기다운’ 모습으로 임할 수 있도록 하는 시도와 규칙이 뒷받침되어야 한다는 목소리가 나와요.&nbsp;]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[오미크론 변이에 대한 낙관론·신중론 (뉴닉 ─ 코로나19)]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/FMi8nI</id>
        <link href="https://newneek.co/post/FMi8nI"/>
        <updated>2021-12-08T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[2주 전, 코로나19&nbsp;오미크론 변이가 등장해 전 세계를 긴장시켰잖아요. 걱정했던 대로 우리나라를 포함해 세계 곳곳으로 빠르게 퍼지고 있어요. 반면 아직 치명률은 낮아 보여서 그렇게 걱정할 필요는 없다는 얘기도 조심스럽게 나와요.
&nbsp;
맞아 이거 궁금했어. 정말 덜 위험해?
조금 더 자세히 살펴보자면:


심하게 아픈 사람 많지 않아 🚑:&nbsp;오미크론이 빠르게 퍼진 남아프리카공화국의 연구진은 지금까지 나온 확진자 중에서 심하게 아픈 사람은 많지 않다고 했는데요. 증상도 대부분 마른 기침 등&nbsp;감기와 비슷할 정도로 가볍다고. 국내 확진자들 중에서도 아직 심하게 아픈 사람은 없고요.


감기처럼 바뀔 거야 😷:&nbsp;일반적으로 바이러스가 진화하며 전파력은 높아지는 대신 덜 독해진다고 알려져 있는데요. 만약 오미크론도 그렇게 변한 거라면, ‘크리스마스 선물’이 될 수 있다는 말까지 나와요. 오미크론 덕분에 코로나19가 감기처럼 앓고 지나가는 병이 될 수도 있다는 것.


처음 걱정했던 것만큼 위험하지는 않을 수도 있다는 얘기가 나오자 오미크론 공포로 쭉 빠졌던 미국 증시도&nbsp;확 올랐다고&nbsp;📈.
&nbsp;
다른 의견은 없어?
덜 위험하다고 판단하기에 아직 이르다는 의견도 만만치 않아요. 무슨 얘기냐면:


아직 판단할 자료 부족해 🔬:&nbsp;정말 위험한지 아닌지는 몇 주 더 지켜봐야 알 수 있다는 거예요. 바이러스가 퍼지고 시간이 좀 지나야 입원 환자·사망자 수에 영향을 주기 시작하거든요. 남아공의 오미크론 확진자는 젊은층이 많아서, 다른 나라에서 고령층이나 면역력이 약한 사람에게 치명률이 어떻게 나타날지도 더 살펴봐야 하고요.


변이가 꼭 그런 건 아냐 🦠:&nbsp;바이러스가 전파력을 높이는 쪽으로 진화하는 건 맞지만 치명률은&nbsp;높아질 수도, 낮아질 수도 있다는 것. 다양한 변이 중에서 전파력이 높고 치명률이 낮은 바이러스가 잘 살아남는 것일 뿐, 전파력과 치명률 모두 높은 변이도 얼마든지 나올 수 있는 거예요. 델타 변이만 봐도 전파력은 훨씬 높아졌음에도 치명률은 그대로 유지됐고요.


전문가들은 섣불리 단정 짓지 말고, 얼마나 위험한지 자료가 더 쌓일 때까지 지켜봐야 한다고 말해요. 당분간은 긴장을 풀지 말고 계속 방역 수칙을 잘 지켜야 한다는 것.]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[일상회복 잠시 멈춤 (뉴닉 ─ 코로나19)]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/IjJfKq</id>
        <link href="https://newneek.co/post/IjJfKq"/>
        <updated>2021-12-06T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[코로나19 유행이 갈수록 심해지면서 정부가 결국 일상회복을 잠깐 멈추기로 했어요. 정부는 지난주 월요일에 오늘(6일)부터 4주를 특별 방역 기간으로 정하고, 이때 적용할&nbsp;방역 대책을 내놨는데요. 일주일도 채 지나지 않아&nbsp;더 강한 방역 대책을 내놓은 거예요.&nbsp;
&nbsp;
어떻게 더 강해지는데?
1) 사적 모임은 다시 인원 제한한다 🚫:&nbsp;백신을 맞았는지와 상관없이 수도권은 6인, 수도권 아닌 곳은 8인까지만&nbsp;모일 수 있어요. 연말 회식이나 대규모 송년회는 사실상 어렵게 된 것. 단, 같이 사는 경우, 임종을 지켜야 하거나 아이·노인 등을 돌봐야 하는 경우는 예외라고.
&nbsp;
2) 방역패스 필수인 곳 늘어난다 📱: 코로나19 백신을 다 맞고 14일이 지났다는 증명서 혹은 PCR 음성 확인서(48시간 이내)를 ‘방역패스’라고 하는데요. 이전까지는 유흥시설·노래방·헬스장·목욕탕을 갈 때만 방역패스가 필요했는데, 이제&nbsp;식당·카페·영화관·학원 등을 갈 때도 필요해요. 다만 혼자 식당·카페를 갈 때는 없어도 되고요. 12일까지는 준비기간을 주고, 13일부터는 꼭 지켜야 한다고. 방역패스는 다른 조치들과 다르게 끝나는 기간이 정해지지 않았어요.&nbsp;
&nbsp;
3) 내년부터는 청소년도 방역패스 💉: 지금은 만 18세 이하에게는 방역패스가 적용되지 않는데요. 내년 2월 1일부터는 만 12~18세 청소년도 방역패스 대상이에요. 방역패스 없이는 독서실·학원·PC방 등을 가지 못하는 건데요. 청소년의 경우 무증상 감염이 많아서 바이러스가 더 많이 퍼질 수 있기 때문. 하지만&nbsp;PCR 검사지를 내려면&nbsp;이틀에 한 번&nbsp;검사를 받아야 해서&nbsp;👃 사실상 백신 접종을 의무화하는 게 아니냐는 얘기가 나와요.&nbsp;&nbsp;
&nbsp;
사람들 반응은 어때?
여기저기서 불만이 많이 나와요. 특히 식당·카페 자영업자들은 연말에 바쁠 걸 생각하고 직원을 늘렸는데, 사적 모임에 인원 제한이 생기며 예약을 취소하는 경우가 많아서 걱정이라고. 청소년 방역패스를 반대하는 목소리도 나와요. 청소년은 코로나19에 걸려도 증상이 심해지는 경우가&nbsp;엄청 적은데, 백신을 무리해서 맞을 필요가 없다는 거예요.]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[국내 첫 오미크론 확진과 조치 (뉴닉 ─ 코로나19)]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/bkAfmF</id>
        <link href="https://newneek.co/post/bkAfmF"/>
        <updated>2021-12-03T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[우리나라에서도 코로나19&nbsp;오미크론 변이&nbsp;바이러스에 걸린 사람이 처음 나왔어요 🦠. 하루 신규 확진자도 이틀 연속 5000명대로 신기록을 세우면서, 정부는 더 센 방역 조치를 낼 계획이에요.
&nbsp;
우리나라도? 몇 명이나 나온 거야?
어제(2일) 2시까지 확인된&nbsp;확진자는 5명이에요. 첫 확진자는 나이지리아에서 입국한 부부인데요 ✈️. 이 부부와 접촉한 지인까지 해서 3명(인천), 이들보다 먼저 나이지리아를 방문했던 다른 2명(경기)이 오미크론에 걸린 거로 나왔어요. 이웃 주민 등 이들과 접촉한 사람만&nbsp;적어도 80명으로 확인됐는데요. 확진자 중 일부는 역학조사에서&nbsp;거짓말을 해&nbsp;제때 격리가 안 되면서, 한 교회 모임에 참석한 신도 811명이 검사를 받아야 하는 상황이에요. 전문가들은 “오미크론이 이미 지역사회에 퍼졌다고 보고 대책을 세워야 한다”고 말하고요. ​​
&nbsp;
그래서 대책은 나왔어?
정부는 일단 입국하는 사람을 더 꼼꼼하게 관리하기로 했어요.


해외에서 들어오는 사람은 무조건&nbsp;10일 동안 자가격리하게 했어요 🏠. 우리나라 사람이든, 외국인이든, 백신을 맞았든 안 맞았든 상관 없어요.&nbsp;




10일 격리 기간 중 PCR 검사도 총 세 번 받아야 해요 👃. 또 기존에는 부모·자녀 등 직계 가족을 만나거나 특별한 기업 활동을 해야 하는 경우에는 격리를 면제해줬지만, 이런 면제도 앞으로는 최소화하기로 했고요.&nbsp;


남아프리카공화국 등 아프리카 8개 나라에 더해, 나이지리아에서 입국하는 것도 막았어요 ⛔.&nbsp;


이런 소식이 알려지면서 해외여행을 가려던 사람들은 속속&nbsp;여행을 미루거나 취소했고요. 하지만 전문가들은 더 나아가 단계적 일상회복을 잠시 멈춰야 한다고 말해요.&nbsp;
&nbsp;
더 강한 조치도 나온다면서?
정부는 이르면 오늘(3일) 사회적&nbsp;거리두기 4단계 수준의 조치를 발표할 예정이에요.&nbsp;이틀 연속으로 하루 신규 확진자가 5000명대 &amp; 역대 최다 기록을 세웠거든요.&nbsp;수도권에서는 사적 모임의 인원을 제한하거나, 백신을 안 맞은 사람이 식당·카페 이용을 제한하는 등 대책이 담길 거라는데요. 가게의 영업시간 제한, 집함금지까지 검토된다고.&nbsp;]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[4주간 특별 방역 기간 (뉴닉 ─ 코로나19)]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/yFGx00</id>
        <link href="https://newneek.co/post/yFGx00"/>
        <updated>2021-12-01T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[단계적 일상회복을 시작한 지 한 달도 안 돼서, 정부의 빅픽처가 어그러지고 있어요. 예정대로면 다다음주(13일)부터&nbsp;일상회복 2단계로 갈 예정이었지만, 상태가 심한 환자가 많아지면서 앞으로 4주 동안을&nbsp;특별 방역 기간으로 정했어요. 이에 맞는 새로운 조치도 냈고요.&nbsp;
&nbsp;
뭐가 달라져?
1) 방역 패스 6개월까지만 📱
현재 목욕탕·헬스장·노래방 등은 들어갈 때 코로나19 백신 접종을 다 마쳤다는 증명서, 혹은 PCR 음성 확인서를 내야 하죠(=방역 패스). 지금까지는 다 맞고 2주가 지났는지만 따졌는데요. 앞으로는 6개월의 유효기간이 생겨요. 해외 연구를 보면, 접종하고 6개월 뒤부터 항체가 확 줄기 때문.&nbsp;
&nbsp;
2) 18~49세도 3차 접종 💉
지금까지는 고령층과 얀센 백신 접종자 위주로 추가 접종을 했는데요.&nbsp;이제 18~49세도&nbsp;접종을 완료한 날부터 5개월이 되면 맞을 수 있어요. 방역패스 유효기간이 6개월인 걸 생각하면, 추가 접종할 시간을 약 한 달 주는 것. 내일(2일)부터 잔여백신이 있는 병원에서는 바로 맞을 수 있고,&nbsp;사전예약 홈페이지에서 예약하면 4일부터 접종 가능해요.
&nbsp;
3) 이제 모두 집에서 치료 🏠&nbsp;
지금까지는 증상이 심하지 않고, 70세 미만인 사람에 한해 본인이 원할 때만 재택치료를 했는데요. 앞으로는 거의 모든 확진자가 집에서 치료를 받아요(보호자 없는 소아·장애인·70세 이상 고령층은 예외). 산소포화도 측정기·체온계 등을 받고, 증상이 나빠지면 외래진료를 받을 수 있고요. 또 밥과 생필품 등 기존 생활치료센터에서 무료로 주던 것들을 대신해 생활비를 지원하는 걸 검토 중이에요 💵. 함께 사는 사람이 있다면&nbsp;동거인도 격리를 해야&nbsp;해요. 만약 동거인이 백신을 맞지 않았다면 최대 20일간 출근과 등교를 못 하고 추가 격리를 해야 하고요(원래는 10일만). 밖으로 나가는 것도 안 되지만, 쓰레기를 버리는 등 불가피하게 나가야 한다면 전담공무원에게 미리 신고하고&nbsp;나갈 수 있어요.&nbsp;
&nbsp;
또 뭐가 달라지냐면


어르신이 많이 가시는 경로당·노인복지관 등은 3차까지 접종을 다 해야만 갈 수 있어요.


백신 다 맞은 사람은 영화관의 방역 패스관에서 팝콘 등 음식을 먹을 수 있게 했는데요. 최근 영화관에서 집단감염 사례가 나오자 다시 못 먹게 했어요.&nbsp;


&nbsp;
이렇게 하면 괜찮아질까?
많은 전문가들은 방역 고삐 더 조여야 한다며 걱정하고 있어요 🤔. 정부가 특별 방역 기간이라고 하긴 했지만, 사적 만남을 제한하는 건 빠졌기 때문. 그래서 “자영업자를 위해&nbsp;방역을 포기했다”는 말까지 나오는데요. 문재인 대통령은 “어렵게 시작한 단계적 일상회복을 되돌릴 수는 없다”며 인원 제한을 하지 않겠다는 입장이에요.&nbsp;]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[코로나19 오미크론 변이 (뉴닉 ─ 코로나19)]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/XukXv8</id>
        <link href="https://newneek.co/post/XukXv8"/>
        <updated>2021-11-29T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[아프리카 남부에서 새로 등장한 코로나19 변이 바이러스 ‘오미크론’ 때문에&nbsp;전 세계에 비상이 걸렸어요 🚨. 우리나라도 서둘러 남아프리카에서 오는 외국인을 못 들어오게 했고, 미국과 유럽 증시도 크게 떨어졌어요.
&nbsp;
다들 이 얘기던데 정확히 어떤 거야?
세계보건기구(WHO)가 ‘우려할 만한 변이’라고 지정하면서 오미크론이라는 이름을 붙였어요. 지금은 특히 남아프리카공화국에서 빠르게 퍼지고 있고요. 지난주에 일일 확진자가 9배 늘었는데 오미크론 변이 때문일 것 같다고. 벌써 독일·영국 등 유럽뿐 아니라 이스라엘·홍콩에서도 오미크론 확진자가 나왔어요. 발견한 지 얼마 안 되어서 정확한 연구 결과가 나오려면 시간이 좀 걸릴 텐데요. 현재 전문가들이&nbsp;추정하기로는&nbsp;델타 변이보다 전염력도 높고, 백신을 무력하게 만드는 힘도 클 거라고. 오미크론의 스파이크 단백질 때문 🦠.


스파이크 단백질:&nbsp;코로나 바이러스에 달린 뾰족뾰족한 단백질을 말해요. 이걸로 우리 몸에 침투하고요. 오미크론은 50군데에서 변이가 일어났는데&nbsp;그중 32개가 스파이크 단백질에서 생겼어요. 델타 변이보다 2배 많은 거라, 그만큼 전염력이 높을 수 있다는 거예요.


&nbsp;
안 퍼지게 딱 막을 방법은 없을까?
아예 막기는 어려울 것 같아요. 코로나19 초기에 전 세계가 국경을 닫았지만 결국 소용 없었고요. 하지만 우리나라뿐 아니라 미국·유럽·인도 등도 아프리카 남쪽 나라에서 오는 걸 빠르게&nbsp;제한했어요. 오미크론에 대해 완벽하게 알기 전까지 조금이라도 시간을 벌어보려는 거예요.&nbsp;델타 변이가 처음 나왔을 때 느슨하게 대처했다가 크게 유행한 경험이 있기 때문.


우리나라는 이렇게:&nbsp;외국인은 남아공·보츠와나 등&nbsp;8개 나라를 경유만 해도 들어오지 못하게 했어요. 우리 국민일 경우 백신을 맞았어도 10일간 임시 시설에서 격리해야 해요.


&nbsp;
변이는 왜 자꾸 생기는 거야?
백신 접종률이 낮은 나라에서 바이러스가 계속 퍼지며 변이가 생기는 거예요 💉. 그래서 전문가들은 선진국이 저소득 국가에 백신을 더 빨리 많이 지원했어야 한다고 지적해요. 선진국의 백신 접종률이 아무리 높아도 다른 나라에서 유행이 계속되면 이런 일이 벌어질 거라고&nbsp;계속 경고해왔거든요: “모두가 안전하기 전까지는 누구도 안전하지 않다.” 현재 아프리카 전체의 백신 접종률은 6% 정도인데요. 남아공 정부는 “백신 사재기 하느라 다른 나라 백신 구하기 어렵게 만든 선진국의 책임이 크다”고 비판했어요.]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[유럽 코로나19 4차 유행 (뉴닉 ─ 코로나19)]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/sMlYXC</id>
        <link href="https://newneek.co/post/sMlYXC"/>
        <updated>2021-11-23T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<div class="card-inner"><figure class="card-thumbnail"><img src="https://d2phebdq64jyfk.cloudfront.net/image/article/thumbnail/sMlYXC" alt=""></figure><div class="card-body"><h3 class="card-title">유럽 코로나19 4차 유행</h3><time class="card-date">2021/11/23</time><i class="card-category">코로나19</i></div></div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[정부 새 방역지표 발표 (뉴닉 ─ 코로나19)]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/VEFM4v</id>
        <link href="https://newneek.co/post/VEFM4v"/>
        <updated>2021-11-18T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[코로나19 긴 터널을 지나 일상을 조금씩 회복한 지 3주차. 조금 후련하기도 하지만, 최근 신규 확진자가 계속 2000~3000명씩 나오면서 이대로 괜찮은지 우려하는 목소리도 나오는데요. 정부가 코로나19 상황이 얼마나 위험한지 평가할 기준을 발표했어요.


잠깐 짚고 넘어가기:&nbsp;단계적 일상회복은 총 3단계로 나뉘고, 지금은 1단계예요. 방역 상황을 한 달 정도 살펴보고 다음 단계로 넘어갈지 말지 결정해요.


&nbsp;
정부가 뭘 체크하겠대?
총 17가지 지표를 살펴보기로 했는데, 핵심은 만 60세 이상 + 위중증 환자 수예요. 앞으로는 신규 확진자 수보다는&nbsp;이 두 가지를 중심으로 보려고 한다고. 그 이유는:


만 60세 이상:&nbsp;코로나19는 젊은 사람보다는 고령층에 더 치명적이에요. 사망자 대부분은 이 연령대 사람들이고요. 그래서 앞으로 만 60세 이상 사람들 사이에서 확진자가 얼마나 나오는지, 백신 부스터샷을 얼마나 많이 맞았는지 볼 거라고.


위중증 환자:&nbsp;스스로 숨을 쉴 수 없어 인공호흡기 등이 필요한 환자를 말해요. 주로 고령층에서 많이 나오는데요. 위중증 환자가 늘면 의료진이 감당하기 어렵고 병원이 꽉 차요. 그럼 다른 질환으로 병원을 찾은 사람이 입원하기 어려워질 수 있어요.


정부는 이와 같은 상황을 매주 5단계로 평가하고(매우 낮음~매우 높음), 단계적 일상회복을 다음 단계로 넘어갈지 말지 결정하기로 했어요. 중환자실이 75% 이상 차거나, 위험도 평가가 ‘높음’ 이상으로 계속 나오는 경우엔 일상회복을 멈출지(=서킷 브레이커) 논의할 거라고.
&nbsp;
이제 확진자 수는 안 중요한 거야?
어떤 상태에서 확진을 받는지가 중요해요. 예전에는 백신이 없어서 코로나19에 걸리면 위험했는데 요즘은 백신 접종 완료율이 80%에 가까워졌잖아요. 백신은 코로나19를 아예 안 걸리게 하는 게 아니라, 걸리더라도 가볍게만 앓고 지나가게끔 해주는 거예요. 그러다 보니 백신을 안 맞은 사람이나, 고령층을 중심으로&nbsp;코로나19 상황을 관리하겠다는 것.
&nbsp;
하지만 확진자 수가 줄어드는 건&nbsp;중요해요. 요즘 확진자의 30% 이상은 60대 이상이거든요. 백신을 안 맞은 사람도 있지만, 백신을 맞은 지 시간이 꽤 지나 돌파감염이 된 사례도 많고요. 그래서 정부는 어제 60세 이상이 부스터샷 맞는 기간을 접종 완료 후&nbsp;6개월 → 4개월로 앞당기기로 한 거예요. 또 아직 백신을 못 맞는 청소년·아동도 있기 때문에 방역수칙을 잘 지키는 게 여전히 중요하다고.]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[전 국민 재난지원금 지급 논란 (뉴닉 ─ 코로나19)]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/9KwEXW</id>
        <link href="https://newneek.co/post/9KwEXW"/>
        <updated>2021-11-10T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[더불어민주당 이재명 후보와 국민의힘 윤석열 후보가 코로나19&nbsp;재난지원금을 두고&nbsp;맞붙었어요. 이 후보는 “전 국민에게 주자” vs. 윤 후보는 “소상공인만 골라서 주자”는 입장이에요. 정부는 두 후보의 입장 모두에 반대하고요. 각각 어떤 의견인지 살펴봤어요.
&nbsp;
🔵이재명 후보: 전 국민에게 줍시다!
이 후보는 “국민 살림살이가 어렵다”며 먼저&nbsp;운을 뗐어요. 정부에서 올해 예상한 것보다 세금을 더 많이 걷었으니(=초과세수), 이걸로 전 국민에게 재난지원금을 하루빨리 주자는 것: “올해 더 걷힌 세금만 40조 원인데 활용합시다!” 하지만 정부는 반대했어요.


세금 쓸 곳 정해져 있어:&nbsp;더 걷은 세금이 40조 원은 맞지만, 30조 원 정도는&nbsp;2차 추경&nbsp;때 미리 썼어요. 남은 10조 원도 맘대로 쓸 수 있는 것은 아니에요. 40%는 법에 따라 지방자치단체에 주고, 나머지는 소상공인을 더 지원하거나 나랏빚 갚는 데&nbsp;쓰려고 했다고.


골라서 주는 게 맞아:&nbsp;홍남기 경제부총리와 김부겸 국무총리는 이미 나랏빚이 많으니 지원금을 더 주기 어렵고, 더 주더라도 피해가 컸던 사람을 골라서 주는 게 맞다는&nbsp;입장을 밝혔어요.


&nbsp;
🔴윤석열 후보: 소상공인 지원합시다!
윤 후보가&nbsp;1호 공약으로 꺼낸 얘기인데요. 대통령이 되면 100일 안에 코로나19로 피해를 입은 소상공인에게 피해 금액을 전부 지원하겠다는 것. 모두에게 조금씩 주는 것보다 효과적이라는 거예요. 50조 원 정도를 들일 계획이라고도 했고요. 하지만 정부는 여기에도 반대했어요.


그 정도면 빚 내야 해:&nbsp;홍 부총리는 50조 원 마련하려면 ‘적자 국채’를 내야 해서 어렵다고 밝혔어요. 쉽게 말하면 정부가 마이너스 통장을 뚫는 거라, 부담스럽다고 한 거예요.


계획 구체적이지 않아:&nbsp;소상공인한테 보상해주는 건&nbsp;이미 법으로 기준이 있어서 무작정 다 주기 어렵다는 거예요. 왜 50조 원이 필요한지도 명확하지 않다고 했고요.


&nbsp;
두 후보와 정부까지 팽팽하네
셋 사이에 불꽃이 팍팍 튀는 가운데 💥, 어제(9일) 민주당이 내년 1월에 전 국민에게 ‘방역지원금’을 주겠다고&nbsp;발표했어요. 단계적 일상회복에 맞춰 손소독제·마스크 등 방역물품을 사도록 지원하는 거고, 경제 살릴 목적은 아니라고도 했고요. 총 10~15조 원을 마련해 1명당 20만~25만 원을 주겠다는 계획인데요. 국민의힘과 정의당은 크게 반발했어요: “돈으로 표심 잡으려는 거다!” 내년 예산은 민주당 혼자 짤 수는 없는 거라 정부 반응도 지켜봐야 해요.]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[코로나19와 독감 트윈데믹 우려 (뉴닉 ─ 코로나19)]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/HO9HME</id>
        <link href="https://newneek.co/post/HO9HME"/>
        <updated>2021-11-04T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[이번 주(1일)부터&nbsp;단계적 일상회복에 들어가면서, ‘백신 맞았으니 이제 좀 괜찮아지겠지’ 안심하는 뉴니커 있죠? 하지만 마스크는 계속해서 잘 써야 할 것 같아요 😷. 이번 겨울에 코로나19와 함께 독감이 동시에 유행할 수도 있다고 하거든요.
&nbsp;
독감이 뭐더라?
흔히 ‘독한 감기’로 많이 알고 있지만&nbsp;감기와는 다른 병이에요 🙅. 정확한 명칭은 ‘인플루엔자’로, 바이러스에 의해 걸리고요. 감기와 비슷한 증상이 나타나기도 하지만 차이점이 있어요.


감기:&nbsp;200개 이상의 서로 다른 바이러스가 원인으로, 콧물·재채기·기침 등 호흡기에 증상이 집중돼요.


독감:&nbsp;호흡기뿐만 아니라 고열, 오한, 근육통 등 몸 전체에 증상이 나타나요. 감기처럼 시간이 좀 지나면 낫기도 하지만, 노인·어린이 등은 폐렴 같은 합병증이 생겨 사망하기도 해요.&nbsp;


독감은 보통 11월~다음 해 4월까지 유행하는데요. 작년에는 코로나19 유행으로 사람들이 마스크 쓰기·손 씻기 등 개인위생 관리를 잘했고, 외국에서 들어오는 사람도 줄면서 독감 환자가 많이 줄었어요(입원 환자 수 98% 감소).
&nbsp;
근데 다시 유행이라고?
그럴 기미가 보여요. 4월~8월 사이에 유행하는 ‘여름 감기’&nbsp;파라인플루엔자가 뒤늦게 지금 유행하고 있거든요 📈. 얘가 유행한다면 앞으로 독감도 유행할 가능성이 크다는 신호라, 걱정이 나오는 것. 전문가들은 작년에 독감이 유행하지 않아 면역을 가진 사람이 줄고, 단계적 일상회복을 하면서 방역이 느슨해져 환자가 늘고 있다고 보는데요. 사람들 간의 접촉이 늘면서 이번 겨울에 코로나19와 독감이 동시에 유행하는 트윈데믹(twindemic)이 올 수 있다는 얘기까지 나온다고.
&nbsp;
그럼 어떡해야돼?
독감 백신을 맞는 게 중요해요 💉. 매년 유행하는 독감 바이러스가 다르기 때문에 해마다 백신을 새로 맞아야 하고요(면역 효과 6개월~1년). 백신은 독감이 본격적으로 유행하기 전인 10~11월 사이에 맞는 게 좋은데요. 우리나라는 만 13세 이하 어린이와 임신부, 만 65세 이상에게 무료로 접종하고 있지만 코로나19에 비해 독감에 대한 관심도가 떨어지고, 아직 본격적으로 유행하지 않아서 그런지 접종률이 많이 낮다고. 가장 효과적인 예방법은 백신이라고 하니, 무료 접종대상자가 아니더라도 맞는 게 좋아요. 코로나19 백신과&nbsp;동시에 맞아도&nbsp;상관없고요. 마스크나 손 씻기 등도 잊지 말아야 해요.]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[2021 G20 정상회의 (뉴닉 ─ 코로나19)]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/liUhjc</id>
        <link href="https://newneek.co/post/liUhjc"/>
        <updated>2021-11-02T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<div class="card-inner"><figure class="card-thumbnail"><img src="https://d2phebdq64jyfk.cloudfront.net/image/article/thumbnail/liUhjc" alt=""></figure><div class="card-body"><h3 class="card-title">2021 G20 정상회의</h3><time class="card-date">2021/11/02</time><i class="card-category">코로나19</i></div></div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[단계적 일상회복 시작 (뉴닉 ─ 코로나19)]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/LF9XOa</id>
        <link href="https://newneek.co/post/LF9XOa"/>
        <updated>2021-10-27T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[‘전 국민 통금 시간’이 이제 없어질 것 같아요. 백신 접종률이 70%를 넘어서면서, 다음주부터 ‘위드 코로나’라고 불리는 단계적 일상회복이 시작되거든요.
&nbsp;
한 방에 돌아가는 게 아니구나?
맞아요. 총 3단계로 나눠서 하는데요. 1단계는 11월 1일부터 시작해요. 4주 동안 해보고 방역 상황에 따라 다음 단계로 넘어가도 괜찮은지 2주 동안 평가해요. 한 단계가 넘어가려면 4주(해보고) + 2주(평가하고)가 걸리는데, 상황이 괜찮으면 따로 평가 기간 없이 4주 만에 넘어갈 수도 있고요. 3단계는 실내에서 마스크 착용하는 것 빼고는 웬만한 규제가 풀리는데요. 정부는 내년 1월 말쯤 3단계 가는 걸 예상하고 있어요.
&nbsp;
당장 다음주부터 뭐가 달라져?
바깥에서 좀 더 많은 사람과 만날 수 있을 거예요 👋.&nbsp;1단계 핵심은 ‘생업에 숨통을 틔우는 것’이거든요.


밤 10시 제한은:&nbsp;없어져요. 밤샘 가능! 단, 클럽 같은 유흥업소는 자정까지만.


가족·친구 모임은:&nbsp;백신 맞든 안 맞든 10명까지 가능해요. 단, 식당·카페엔 미접종자 인원 제한을 둘 거라고(검토 중).


백신 다 맞아야:&nbsp;노래방·목욕탕·헬스장에 갈 수 있어요. 영화관이나 야구장엔&nbsp;백신 패스&nbsp;전용 공간이 생길 수 있다고. 백신 안 맞았어도 48시간 이내에 음성 나왔다는 확인서 있으면 백신 패스랑 같은 효력이 생겨요.


&nbsp;

&nbsp;
방역 풀면 코로나 다시 퍼지지 않을까?
확진자가 늘어날 가능성이 커요. 하지만 확진자 수보다는 증상이 얼마나 심각한지를 중심으로 관리할 거라고. 감염돼도 증상이 없거나 가벼우면&nbsp;집에서 치료하도록 할 예정이고요 🏠💊. 정부는 증상이 심각한 환자가 크게 늘어나는 등 상황이 안 좋아지면 4주 정도 다시 사적 모임을 제한하는 등 비상조치를 취할 계획이에요.
&nbsp;
이번에 발표된 내용은 초안이고, 최종 계획은 내일모레(29일) 확정돼요. 3단계까지 가면서 방향이 조금씩 바뀔 수도 있고요. 백신을 안 맞거나 못 맞는 사람도 있고, 맞았더라도 시간이 지날수록 효력이 떨어지기 때문. 새로운 변이 바이러스가 생길 수도 있고요.]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[마지막 거리두기 단계 조정 (뉴닉 ─ 코로나19)]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/W9LSwd</id>
        <link href="https://newneek.co/post/W9LSwd"/>
        <updated>2021-10-18T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[오늘(18일)부터 2주 동안 사회적 거리두기 내용이 바뀌어요. ‘단계적 일상회복’으로 넘어가기 전,&nbsp;마지막으로 조정되는 걸 수도 있다고.
&nbsp;
잠깐, 단계적 일상회복이 뭐더라?
코로나19와 같이 살아간다는 뜻에서 ‘위드(with) 코로나’라고도 불리는데요. 말 그대로 차근차근 코로나 유행 이전의 일상으로 돌아가는 거예요 🔙. 미국·프랑스·이스라엘 등에서도 하고 있고요. 우리나라에서는 올해 3분기에 백신 접종률이 빠르게 늘면서 단계적 일상회복을 시작해야 한다는 얘기가 나왔어요. 지난 13일, 구체적인 방법을 세울 위원회가 만들어졌고요.
&nbsp;
근데 거리두기는 왜 손대는 거야?
단계적 일상회복으로 가기 위해 발판을 까는 거예요. 한 번에 방역조치를 확 풀면 긴장이 탁! 풀리면서 코로나 유행이 다시 심해질까봐 거리두기를 살짝 푸는 것. 코로나 사태가 길어지는 동안 가게 문을 일찍 닫아야했던 자영업자들의 손해도 줄이고요. 어떻게 바뀌는지 살펴보면:
&nbsp;

&nbsp;
이외에도 거리두기 3단계 지역에서는 헬스장 샤워실을 쓸 수 있어요 🚿. 4단계 지역에서 관중 없이 열리던 야구·축구·농구 등 운동 경기는 접종 완료자에 한해서 관중을 받을 수 있고요(실내경기장은 전체 수용인원 20%, 실외경기장은 30%). 객실 일부에만 손님을 받을 수 있던 숙박시설도 전체 객실에 손님을 받을 수 있게 됐어요. (더 자세한 내용은&nbsp;여기에서&nbsp;볼 수 있어요.)
&nbsp;
그래서 단계적 일상회복은 언제부터 하는데?
아직 더 지켜봐야 하지만, 정부는&nbsp;11월 1일부터 하는 걸 목표로 하고 있어요. 확진자 수가 줄어들고, 백신을 다 맞은 사람의 비율이 전 국민의 70%를 넘으면 시작하겠다고 했는데요 💉. 최근 3주 동안 확진자가 줄고 있고, 늦어도 다음 주 월요일(25일)까지는 백신 접종완료율이 70%를 넘을 예정이라고.
&nbsp;
단계적 일상회복을 시작하면 확진자 수보다는 사망자나 중환자 수가 더 중요해져요. 코로나19에 걸리지 않는 게 목적이 아니라, 코로나와 같이 살아가면서 그 피해를 최대한 줄이는 게 목적이기 때문.]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[🍕 만 나이 표준화, 어떻게 생각해? (뉴닉 ─ 피자스테이션)]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/6JigUv</id>
        <link href="https://newneek.co/post/6JigUv"/>
        <updated>2021-12-15T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<div class="card-inner"><figure class="card-thumbnail"><img src="https://d2phebdq64jyfk.cloudfront.net/image/article/thumbnail/6JigUv" alt=""></figure><div class="card-body"><h3 class="card-title">🍕 만 나이 표준화, 어떻게 생각해?</h3><time class="card-date">2021/12/15</time><i class="card-category">피자스테이션</i></div></div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[🍕 띵동! 학교 휴대폰 금지 피자가 도착했습니다 (뉴닉 ─ 피자스테이션)]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/D2hgUf</id>
        <link href="https://newneek.co/post/D2hgUf"/>
        <updated>2021-12-08T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<div class="card-inner"><figure class="card-thumbnail"><img src="https://d2phebdq64jyfk.cloudfront.net/image/article/thumbnail/D2hgUf" alt=""></figure><div class="card-body"><h3 class="card-title">🍕 띵동! 학교 휴대폰 금지 피자가 도착했습니다</h3><time class="card-date">2021/12/08</time><i class="card-category">피자스테이션</i></div></div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[🍕 학교 휴대폰 금지, 어떻게 생각해? (뉴닉 ─ 피자스테이션)]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/o5YI3S</id>
        <link href="https://newneek.co/post/o5YI3S"/>
        <updated>2021-12-01T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<div class="card-inner"><figure class="card-thumbnail"><img src="https://d2phebdq64jyfk.cloudfront.net/image/article/thumbnail/o5YI3S" alt=""></figure><div class="card-body"><h3 class="card-title">🍕 학교 휴대폰 금지, 어떻게 생각해?</h3><time class="card-date">2021/12/01</time><i class="card-category">피자스테이션</i></div></div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[🍕 띵동! 넷플릭스 망 사용료 피자가 도착했습니다 (뉴닉 ─ 피자스테이션)]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/HiQlu4</id>
        <link href="https://newneek.co/post/HiQlu4"/>
        <updated>2021-11-24T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[&nbsp;

&nbsp;
"뉴니커, 어떻게 생각해?"
뉴니커의 생각을 모아 나눠 먹는 공간,
피자스테이션에 오신 것을 환영합니다! 🍕
&nbsp;
이런 뉴니커에게 추천해요!
🧐 찬성·반대를 넘어 그 이면의 자세한 견해를 알고 싶었던 뉴니커
📚 생각의 스펙트럼을 넓히고 싶은 뉴니커
🤝 건강한 집단지성의 힘을 발휘하고 싶은 뉴니커
&nbsp;
잠깐! 넷플릭스 망 사용료,&nbsp;
어떤 내용이었는지 깜박했다면?
&nbsp;
넷플릭스 망 사용료 다시 읽으러 가기
&nbsp;

&nbsp;
11월 17일부터 22일까지, 6일동안 968명의 뉴니커가
넷플릭스 망 사용료에 대한 의견을 얹어줬는데요.
뉴니커 의견 싹 모아 구운
따끈따끈한 피자가 도착했어요!
&nbsp;
&nbsp;

&nbsp;

"넷플릭스 망 사용료, 어떻게 생각해?"

&nbsp;

설문기간: 11/17(수)~11/22(월), 총 6일 간
참여자 수: 968명
설문 결과: 내야 해 (730명, 75.4%) / 내지 않아도 돼 (190명, 19.6%) / 기타 (48명, 5%)

&nbsp;
그럼, 뉴니커가 얹어준 의견 하나하나&nbsp;좀 더 자세히 살펴볼까요?
&nbsp;
&nbsp;

&nbsp;
&nbsp;
내야 해&nbsp;(730명, 75.4%)
&nbsp;
🍕1. 넷플릭스가 콘텐츠 회사이긴 하지만, 콘텐츠를 전달하는 인터넷 망에 대한 비용도 낼 책임이 있어.


휴게소도 고속도로가 있어야 장사를 할 수 있어:&nbsp;고속도로에 있는 휴게소도 결국 고속도로가 있기 때문에 영업이 되는 거잖아. 고속도로가 통행이 잘 돼야 휴게소에도 좋은 것처럼, 그에 대한 책임을 져야 한다고 봐.


인터넷 망도 서비스 중 하나야:&nbsp;상품을 판매할 때는 제작하는 것도 중요하지만 그것을 소비자에게 잘 배송하는 것도 중요하다고 생각해. 넷플릭스는 콘텐츠를 제작하는 회사지만, 콘텐츠를 시청자들에게 좋은 품질로 제공하기 위해서는 안정적인 인터넷 망이 필수적이야. ‘콘텐츠를 전달하는 부분에 대한 건 알 바 아냐’라는 태도는 책임을 전가하는 거라고 봐.&nbsp;


인터넷 회사의 자원을 사용해서 이득을 보고 있어:&nbsp;인터넷 회사의 자본과 자원으로 넷플릭스가 부당한 이득을 취하고 있다고 생각해. 콘텐츠 이용자가 폭발적으로 증가하는 현재 상황에서, 넷플릭스는 어마어마한 수익을 얻어가고 있는데 인터넷 망에 대해서는 SK브로드밴드가 홀로 책임지고 투자해야 한다는 걸 이해할 수 없어.


&nbsp;
🍕2. 넷플릭스 때문에 투자한 인터넷 망에 대한 비용을 넷플릭스가 부담하지 않으면, 결국 전체 인터넷 가입자가 그 부담을 나눠 가지게 돼.


전체 소비자가 아닌 넷플릭스·넷플릭스 이용자들이 부담해야 해:&nbsp;넷플릭스 때문에 투자한 SK브로드밴드의 비용은 분명 넷플릭스를 이용하지 않는 불특정 다수의 이용자에게 전가되어 있을 거야. 혹은, 아직 전가되지 않았다고 해도 만약 넷플릭스가 망 사용료를 내지 않는다면 언젠가는 소비자가 내게 되겠지. 넷플릭스를 사용하지 않는 불특정 다수가 그에 대한 금액을 나눠 내는 것보다는, 사용자에게 이용료를 받고 있는 넷플릭스에서 망 사용료를 내는 게 더 합리적으로 느껴져. 물론 그에 대한 부담이 커지면서 멤버십 비용은 올라가겠지만 말이야.


&nbsp;
🍕3. 오픈 커넥트까지 만들면서 어마어마한 금액을 투자했다는 건, 그만큼 인터넷 망이 중요하다는 걸&nbsp; 넷플릭스 스스로 인정한 거야.


오픈 커넥트가 인터넷 트래픽에 대한 중요성을 보여줘:&nbsp;오픈 커넥트라는 네트워크까지 만들어 가며 트래픽 부담을 줄이려 한다는 건, 결국 넷플릭스 본사도 이 트래픽 문제가 중대한 사안이라는 걸 인지하고 있는 셈이라고 봐.


오픈 커넥트에 투자할 비용을 망 사용료로 내는 것도 방법이야:&nbsp;넷플릭스의 주장대로 넷플릭스는 인터넷 회사가 아니고 소비자에게 콘텐츠를 전달하는 건 인터넷 회사가 할 일이라면, 오픈 커넥트에 투자도 하지 말았어야지. 그들 주장대로 역할을 나누고 싶다면 망 사용료는 인터넷 회사에 내고, 콘텐츠 제작에 더 집중하면 좋겠어.


&nbsp;
🍕4. 세계 최고 수준의 인터넷 망을 이용해 돈을 벌고 있는 만큼, 합리적인 비용을 내야 한다고 봐.&nbsp;


높은 인터넷 수준에 맞는 합리적인 비용을 내야 해:&nbsp;인터넷 기반이 잘 갖춰진 나라라고 해서 이용료를 내지 않는다는 건 ‘집주인이 부자니까 비싼 월세 안 낼게’라고 하는 것과 뭐가 다를까 싶어. 우리나라의 탄탄한 인터넷 인프라가 공짜로 만들어진 것도 아니잖아. 그동안 잘 구축해 둔 인터넷 망을 이용해 돈을 벌고 있다면, 그만큼 대가를 지불해야 해.&nbsp;


&nbsp;
🍕5. 국내 기업과 공정한 경쟁이 가능한 환경을 만들어야 해.&nbsp;


국내와 해외 기업 모두 같은 대우를 받아야 해:&nbsp;해외 기업들은 국내법을 피해 가거나 세금을 적게 내는 경우가 있는 반면, 국내 기업들은 법을 다 지키면서도 높은 세금까지 내고 있다는 뉴스를 본 적이 있어. 해외 기업이라고 예외로 치는 게 아니라, 국내 기업과 공정하게 경쟁할 수 있는 기반을 만들어야 한다고 생각해. 망 사용료 또한 국내 기업과 같은 기준으로 내야 한다고 봐.

장기적인 관점에서 생각해야 해:&nbsp;가뜩이나 국내 콘텐츠 회사보다도 훨씬 큰 시장점유율과 매출액을 내고 있는 넷플릭스가 우리나라에서 오래오래 영업하고 싶다면, 국내 업체들과 같은 기준으로 망 사용료를 내는 게 맞다고 봐.

&nbsp;

&nbsp;
내지 않아도 돼 (190명, 19.6%)
&nbsp;
🍕1. 넷플릭스가 커지고 돈을 많이 버니 이제 와서 나눠 달라고 떼쓰는 것처럼 보여.


다른 회사처럼 제휴 못 맺어서 돈 달라는 것 같아:&nbsp;말 그대로 ‘너희 수익 많이 얻었으니 나눠 줘!’라면서 떼쓰는 것 같아. KT나 LG는 제휴를 통해 수익을 얻고 있다고 했잖아. 그런 것처럼 간접적으로 수익을 내는 방법은 없는지 의문이야.


선 조치 후 돈 내라고 하는 건 불합리해:&nbsp;고속도로로 다시 비유해보자면, 고속도로를 넓히기 전에 SK브로드밴드가 넷플릭스에게 지금 이런 상황이니 돈을 내야 한다고 말 했어야 해. 만약 그 때 넷플릭스가 못 낸다고 했다면, 도로를 넓히는 데 투자하지 않는 게 맞다고 보고. 만약 그에 따라 서비스 품질이 떨어진다면 넷플릭스가 감수해야 했겠지. 하지만 결국 SK브로드밴드는 자사의 이익을 위해 독단적으로 인터넷 망에 투자하겠다는 결정을 내린 거잖아. 그리고 이제 와서 그 손실을 넷플릭스로부터 메꾸려는 건데, 합리적이지 않다고 생각해.


&nbsp;
🍕2. 명확하고 합리적인 가이드라인을 먼저 세우는 게 먼저야.




지금은 너무 마구잡이 식이야:&nbsp;넷플릭스가 KT나 LG유플러스에도 안 내는데, 갑자기 SK브로드밴드에서 돈 달라고 한다고 주는 게 더 이상해. 물론 국내 회사들은 내고 있다고 하지만, 아직까지 명확한 기준이 없잖아. 구글도 안 내고 있고. 이렇게 가이드라인 없이 마구잡이로 누구는 내고 말고 할 게 아니라, 합리적이고 명확한 기준을 세우는 게 먼저야.


대기업이 아닌 회사들에도 같은 기준이 적용돼야 해:&nbsp;지금 SK브로드밴드는 대기업 위주로 망 사용료를 청구하려 하고 있어. 하지만 만약 망 사용료를 꼭 내야 한다면, 큰 기업 작은 기업 할 것 없이 모든 회사에게서 같은 기준으로 받아야 한다고 봐. 모든 업체로부터 망 사용료를 받고 있지 않으면 넷플릭스에게만 청구하는 것 또한 논리에 맞지 않고. 지금은 공룡 기업이라는 이유로 대기업들에만 규제가 가해지는 것 같아.&nbsp;


&nbsp;
🍕3. 인터넷 망에 대한 책임은 인터넷 인프라 회사가 지는 게 맞아.


인터넷·콘텐츠 회사가 없으면 인터넷도 사용할 이유가 없어:&nbsp;구글, 유튜브, 넷플릭스, 페이스북 등 각종 인터넷·검색·이메일·콘텐츠 서비스들은 인터넷 사용자를 그만큼 많이 유지시키는 원동력이 된다고 생각해. 이런 서비스들이 없어지면 인터넷 회사의 존재 이유도 없어지는 만큼, 무조건적으로 콘텐츠 회사에 망 사용료를 내라고 할 수는 없다고 봐.


이런 비유도 생각해봤어:&nbsp;만약 어떤 게임 회사가 엄청나게 높은 컴퓨터 사양을 요구하는 게임을 개발했다고 해보자. 그 게임이 인기가 많아져서, 손님을 모으기 위해서는 피시방 컴퓨터를 꼭 업그레이드 해야 한다면 어떨까? SK브로드밴드의 주장이라면 그렇게 고사양 게임을 만든 게임 회사가 피시방에 컴퓨터 업그레이드 비용을 지원해야 한다는 걸로 들리는데, 이건 말도 안 돼. 피시방은 경쟁력을 확보하기 위해 게임이 잘 돌아갈 수 있도록 컴퓨터를 업그레이드하는 결정을 내리는 거고, 그건 피시방이 책임질 결정이라고 생각해.


&nbsp;
🍕4. 이미 소비자들에게 받는 인터넷 요금에 다 포함되어 있는 거 아냐? 서비스 품질에 비해 요금도 과하잖아.


SK브로드밴드는 이미 소비자들에게 요금을 받고 있어:&nbsp;소비자들에게 인터넷 요금을 받고 있는데, 넷플릭스가 망을 많이 사용한다는 이유로 이중으로 돈을 받는 건 말이 안 돼. 사람들이 내는 돈에 이미 서비스 유지 및 보수를 위해 필요한 돈이 포함되어 있을 텐데 말이야.


서비스 품질에 비해 비용도 비싸:&nbsp;우리나라 인터넷이 세계 최고 수준이라고 하지만, 품질에 비해 요금이 적당한지 의문이야. 5G 서비스라고 요금을 받고 있지만 제대로 된 속도가 나오지도 않잖아. 이런 와중에 넷플릭스에게도 돈을 받겠다는 건 이해되지 않아.


손해를 보고 있다면, 인터넷 요금을 올리는 게 맞아:&nbsp;만약 소비자에게 받는 인터넷 요금이 투자 대비 부족하다면, 요금을 올리면 될 일이라고 생각해. 요금이 비싸져서 고객이 이탈한다면 그건 어쩔 수 없는 일이고. KT나 LG유플러스는 넷플릭스에 망 사용료를 받지 않고도 서비스를 잘 하고 있는데, SK브로드밴드에만 망 사용료를 낼 필요는 없다고 봐.

망 사용료를 받는다고 소비자 요금이 줄어드는 건 아니잖아:&nbsp;넷플릭스에게 망 사용료를 받는다면 소비자들이 내는 인터넷 요금을 줄일 건지 궁금해. 그것도 아니면서 오직 자신들의 이익을 위해 망 사용료를 내라고 하는 건 이해할 수 없어.

&nbsp;

&nbsp;
기타 (48명, 5%)
&nbsp;
🍕1. 이렇게도 생각해봤어.


새로운 가이드라인이 필요해:&nbsp;OTT가 생긴 지 오래된 사업이 아니라 명확한 가이드라인이 없어서 혼란이 더 큰 것 같아. 두 입장 다 이해가 가지만, 넷플릭스의 트래픽 점유율이 매우 큰 만큼 넷플릭스가 어느 정도는 책임을 져야 한다고 봐. 사업의 특성과 상황에 맞는 새로운 가이드라인이 필요해.




망 사용료에 대한 전반적인 검토가 필요해:&nbsp;넷플릭스를 필두로 OTT 서비스가 엄청난 확장을 이루고, 산업이 빠른 속도로 커지고 있는 만큼 망 사용료에 대한 전반적인 재검토가 필요하다고 생각해. 우리나라 정부나 법원도 원칙만 내세울 게 아니라, 적극적으로 나서서 해결해줬으면 좋겠어.


다른 회사들처럼 새로운 수익 구조를 찾으면 좋겠어:&nbsp;LG유플러스 등의 사례처럼 서로에게 WIN-WIN이 되는 방식을 충분히 찾을 수 있다고 봐.&nbsp;


불편하면 알아서 내게 될 거야:&nbsp;SK브로드밴드가 넷플릭스를 위해 별도의 조치를 취하지 않는다면 넷플릭스 이용자들이 서비스를 이용하는 데에 지장이 생길 거고, 그러면 넷플릭스가 문제 해결을 위해 자발적으로 망 사용료를 내지 않을까? 이렇게 되면 자연스레 문제가 해결될 수도 있을 것 같아.


비용 측면에서 협의가 필요할 것 같아:&nbsp;우리나라 인터넷 속도 및 품질이 다른 어느 나라보다 훌륭한 것은 맞지만, 매번 어마어마한 비용을 내라고 강제한다면 좋은 해외 플랫폼과 콘텐츠 회사들이 한국에 진출하기 힘들어질 수도 있다고 생각해. 융통성을 발휘해서 비용을 협의하면 어떨까?


&nbsp;
&nbsp;

&nbsp;

&nbsp;
이번 '넷플릭스 망 사용료' 피자스테이션에 대해 뉴니커 여러분이 남겨준 피드백을 살펴봤어요.

🍕 혼자서는 절대 안 알아봤을 이슈인데, 두 입장을 자세히 알려주셔서 좋아요! 관심사가 아니다 보니 이전 피자스테이션들에 비해 의견 정하기가 어려웠는데, 정리된 글 보면서 이리저리 설득되다가 내 의견 생각하는 경험이 새로워서 너무 좋았어요!
🍕 짧지도 않은 분량을 쉽고 자세하게 정성껏 풀어주셔서 감사한 마음으로 내내 감탄하면서 읽었습니다! 영혼을 쏟아부은 느낌이에요. 다음 것도 열심히 참여할게요!
🍕 서로 다른 의견을 가지고 있다 보면 날이 서기 쉬운데, 뉴닉을 통해서는 다른 입장도 둥근 말투로 접할 수 있어서 좋은 것 같아요. 그 덕에 소통과 의견수용이 더 쉬워지는 것 같고요.

&nbsp;
이번 피자스테이션은 어땠나요?
다양한 의견들을 읽고, 혹시 생각이 바뀌었나요?
생각의 범위가 넓어지는 계기가 됐다면,
아래 링크를 눌러 어땠는지 자세하게&nbsp;알려주세요.
다음 번 피자스테이션 준비하는 데 참고할게요!&nbsp;
&nbsp;
다음 주 수요일, 12월 1일에&nbsp;
새로운 주제로 만나요!&nbsp;🍕
&nbsp;
피드백 남기러 가기]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[🍕 넷플릭스 망 사용료의 (거의) 모든 것 (뉴닉 ─ 피자스테이션)]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/TW9Bzw</id>
        <link href="https://newneek.co/post/TW9Bzw"/>
        <updated>2021-11-17T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[&nbsp;

&nbsp;
"뉴니커, 어떻게 생각해?"
뉴니커의 생각을 모아 나눠 먹는 공간,
피자스테이션에 오신 것을 환영합니다!&nbsp;🍕
&nbsp;
이런 뉴니커에게 추천해요!
🧐 찬성·반대를 넘어 그 이면의 자세한 견해를 알고 싶었던 뉴니커
📚&nbsp;생각의 스펙트럼을 넓히고 싶은 뉴니커
🤝&nbsp;건강한 집단지성의 힘을 발휘하고 싶은 뉴니커
&nbsp;
&nbsp;


&nbsp;
&nbsp;
자 그럼,&nbsp;뉴닉이 준비한 오늘의 피자 먼저 살펴볼까요?
&nbsp;
&nbsp;

&nbsp;
&nbsp;

"넷플릭스 망 사용료, 어떻게 생각해?"&nbsp;
뉴니커! 오징어 게임, 킹덤, 보건교사 안은영의 공통점이 뭘까요? 맞아요. 바로 넷플릭스에서만 볼 수 있다는 건데요. 이렇게 인기 있는 작품들이 많아지면서 최근 몇 년 사이 우리나라 넷플릭스 이용자도 엄청 많아졌어요. 오징어 게임이 출시된 올해 9월과 3년 전인 2018년 5월을 비교하면 트래픽이&nbsp;약 24배나 늘었다는데요. 이렇게 트래픽이 늘어나면, 보는 사람들이 불편하지 않도록 인터넷 망도 빵빵하게 늘려야 해요. 그런데 이를 두고, “넷플릭스, 너네 때문에 트래픽 너무 늘어났으니 돈 내!”라고 하는 곳이 있어요. 바로 SK브로드밴드라는 인터넷 회사예요.
&nbsp;

&nbsp;
이게 바로, 약 2년 가까이 계속되고 있는 넷플릭스와 SK브로드밴드의 ‘망 사용료’ 갈등인데요. 망 사용료가 대체 뭔지, 양쪽 입장이 어떻길래 이렇게 오랫동안 갈등이 계속되고 있는지 궁금하지 않나요? 뉴닉이 싹 다 정리했으니, 한 번 찬찬히 읽어보고 뉴니커 생각은 어떤지 알려줘요!
&nbsp;
&nbsp;

&nbsp;
🍕1. 망 사용료가 뭐야?
좀 복잡한 개념이지만, 인터넷 망을 고속도로로 생각하면 쉬워요. 넷플릭스라는 고속도로 휴게소가 있다고 해 볼게요. 넷플릭스 휴게소에 가기 위해서는 자동차를 타고 고속도로를 통해 갈 수밖에 없는데요. SK브로드밴드는 고속도로를 만들고 관리하는 한국도로공사라고 할 수 있어요. 고속도로를 통과하는 차량들에게 톨게이트 비용을 받아 고속도로를 만들고 관리하는 데 쓰고요.
&nbsp;
&nbsp;

&nbsp;
그런데, 어느 날부터 넷플릭스 휴게소가 엄청나게 입소문을 타기 시작한 거예요. 아무 데서도 못 먹는, 오직 넷플릭스 휴게소에서만 먹을 수 있는 맛집들이 SNS에서 난리가 났기 때문. 넷플릭스 휴게소에 가기 위한 차들이 매일같이 고속도로에 몰려 길이 꽉 막히자, 어쩔 수 없이 한국도로공사인 SK브로드밴드는 고속도로 차선을 늘리기 시작해요.
&nbsp;
하지만 3년 동안 4차선이었던 도로를 8차선으로 늘리고, 또 16차선으로 늘려도 몰려드는 자동차를 감당하기가 너무 힘들었대요. 넷플릭스 휴게소에 가기 위해 고속도로를 이용하는 차량이 3년 전보다 무려 24배나 늘어났거든요(2018년 5월 50Gbps → 올해 9월 1200Gbps).&nbsp;
&nbsp;
&nbsp;

&nbsp;
한국도로공사인 SK브로드밴드는 이렇게 생각해요: “트래픽이 너무 늘어서 감당하기가 힘들어. 톨게이트를 통과하는 자동차에 통행료를 받긴 하지만, 오직 넷플릭스 휴게소 때문에 이렇게 통행량이 늘었으니 넷플릭스도 고속도로를 새로 만들고 관리하는 데에 돈을 내야 하지 않을까?”
&nbsp;
하지만 넷플릭스 입장도 만만치 않아요. “톨게이트 통과하는 자동차들이 통행료 다 내고 고속도로 이용하고 있는데, 왜 우리가 또 내야 하는지 이해할 수 없어.” 이렇게 입장이 팽팽하다 보니, 2년 가까운 기간 동안 합의점을 찾지 못한 거예요.
&nbsp;
&nbsp;
🍕2. 아하... 이제 좀 이해가 되네. 그래서 아직 소송 중이구나. ⚖️
&nbsp;

둘이서 협의가 되지 않자 결국 2019년 말, SK브로드밴드는 방송통신위원회에 중재를 해 달라고 요청했는데요. 중재안이 나오기 전인 2020년 4월, 넷플릭스가 법원에 소송을 냈어요. “SK브로드밴드에 내야 할 망 사용료가 없다”라는 것을 법원에 확인해달라고 한 것(채무부존재 확인 소송). 결국 지난 6월,&nbsp;1심 판결이 나왔어요. 결과는&nbsp;기각*으로, 넷플릭스가 “법원, 우리 편 들어줘!”라고 한 것에 “편 들어줄 수 없다”라고 한 거예요. “계약 자유의 원칙상, 당사자들이 협상해서 정해야 하는 문제지 법원이 나설 문제가 아니다”라는 것.&nbsp;
&nbsp;
넷플릭스는 이 판결을 받아들일 수 없다며 항소를 해 현재 2심이 진행 중인데요. 그러는 동안 이번엔 SK브로드밴드가 넷플릭스에 소송을 걸었어요: “우리가 만든 인터넷 망을 통해 돈을 벌어놓고 비용을 내지 않으니, 이렇게 번 돈은 부당이익이다!” 이를 어려운 말로 ‘부당이득반환’ 청구&nbsp;반소**라고 하는데요. 법적인 이유 없이 A가 B의 물건이나 서비스 등을 이용해서 돈을 벌었을 때, B가 A에게 그 이득을 돌려달라고 거는 소송이에요.
&nbsp;
+ 법 용어가 너무 어려워. ‘뒤로 가기’ 누르기 직전이야...
잠깐만 기다려요! 별로 어렵지 않아요. 하나씩 살펴보면:


기각*:&nbsp;소송을 건 이유가 타당하지 않기 때문에 법원이 소송을 끝내는 것을 말하는데요. 넷플릭스가 법원에 편 들어달라고 했지만, 법원이 “이건 편 들 문제가 아니라 둘이 알아서 할 일이기 때문에 소송을 할 이유가 없어”라며, 소송을 기각한 거예요.


반소**:&nbsp;어떤 소송을 하고 있는 중에, 소송을 당한 사람(피고=SK브로드밴드)이 소송을 건 사람(원고=넷플릭스)에게 또 다른 소송을 거는 것을 말해요. ‘반사!’하는 거랑 비슷한 느낌. 피고인 SK브로드밴드가 자신의 입장을 더 적극적으로 주장하기 위해 원고인 넷플릭스에게 기존 소송 외에 또 다른 반대 소송을 건 거예요.


&nbsp;
&nbsp;
🍕3.&nbsp;넷플릭스는 왜 돈을 못 낸다고 하는 거야? 🖥️
넷플릭스의 입장 하나씩 정리하면요:
&nbsp;
① “우리는 콘텐츠 회사지 인터넷 회사가 아냐. 우리가 돈을 내면 그건 이중 과금이야!”
넷플릭스는 우선 “사용자들이 돈 내면서 인터넷 망 쓰고 있는데, 우리한테 망 사용료를 또 내라고 하는 건&nbsp;이중 과금이야!”라고 주장해요. 사용자들이 빠른 인터넷을 이용하기 위해서 인터넷 회사에 요금제를 내고 있는데 왜 콘텐츠를 제공하는 자신들이 망 사용료를 또 내야 하냐는 것.&nbsp;
&nbsp;
또한, 자신들은 질 좋은 콘텐츠를 만드는 회사라며, 콘텐츠를 전송하는 건 인터넷 회사가 할 일이라는 입장이에요. 인터넷 망을 늘리고 유지하는 건 인터넷 회사가 알아서 할 일이지 자신들의 책임이 아니라는 것. 우리나라의&nbsp;한 법학 교수는 “어떤 콘텐츠를 사람들이 많이 본다고 해서 그 사람에게 돈을 내라고 하면, 앞으로 누가 좋은 콘텐츠를 인터넷에 올리겠느냐”라며, 표현의 자유를 위축시키는 일이라고 하기도 했어요.
&nbsp;
② “우리한테 돈 내라고 하는 건 ‘망 중립성’ 원칙에도 맞지 않아!”
넷플릭스의 단골 주장인 ‘망 중립성’은 인터넷을 서비스하는 회사는 모든 콘텐츠를 차별 없이 똑같이 대해야 한다는 원칙이에요. 전기나 수도 같은 공공 서비스는 차별 없이 모두가 똑같이 사용할 수 있잖아요. 인터넷도 그와 비슷하다고 본 거예요. 어떤 콘텐츠든, 그 콘텐츠를 읽어오는 데 얼마나 많은 데이터가 필요하든, 인터넷 회사가 함부로 인터넷을 차단하거나 속도를 제한할 수 없다는 것. 인터넷 요금도 얼마나 많은 데이터를 사용하는지와 상관없이 똑같이 내게 돼 있어서, 망 중립성 원칙을 따른다면 100GB의 데이터 트래픽을 발생시키는 기업 소비자와 1GB만 사용하는 개인이 같은 돈을 내게 돼요. 넷플릭스는 이런 이유로 망 사용료를 낼 수 없다고 하고요.
&nbsp;
하지만 망 중립성이 현재와는 맞지 않는 원칙이라는 시각도 나오고 있어요. 2015년 미국이 망 중립성 원칙을 도입했다가, 약 3년 만인&nbsp;2018년에 다시 폐지했거든요. 미국 연방통신위원회(FCC)는 “통신망은 공공재가 아닌 상품”이라며, “인터넷을 공공재로 생각하니까 투자나 개발이 늦어지고 있어. 투자를 빨리, 더 많이 해서 5G로 빨리 전환하자!”라고 했어요. 이에 따라 미국에서는 사용량이나 속도에 따라 구글, 넷플릭스 등 인터넷·콘텐츠 회사에 요금을 다르게 내게 할 수 있게 됐고요. 우리나라 또한 2011년부터 망 중립성과 관련한 가이드라인이 있었지만, 미국의 망 중립성 폐지로 인해 약간 애매해진 상황이에요.&nbsp;
&nbsp;
③ “우리도 트래픽 부담 줄이기 위해 노력하고 있어!”
넷플릭스는 콘텐츠를 전송하는 건 물론 인터넷 회사가 알아서 할 일이지만, 자신들도 트래픽 부담을 줄이기 위해 노력하고 있다고 말해요. 무려 1조 원을 들여 ‘오픈 커넥트’라는 새로운 네트워크를 만들었다는 것.
&nbsp;
오픈 커넥트를 고속도로 비유로 설명하면요. 넷플릭스 휴게소 주변 고속도로를 아무리 늘려도 교통량을 감당하기가 힘들었잖아요. 그래서 넷플릭스가 결단을 내린 거예요. 휴게소랑 가까운 두 곳에 드라이브스루로 이용할 수 있는 분점을 내기로요. 사람들이 몰리는 시간에는, 분점으로 유도해서 휴게소 근처 고속도로 교통량을 줄여보겠다는 거예요.
&nbsp;
넷플릭스는 우리나라와 가까운 일본과 홍콩에 오픈 커넥트를 만들었어요. 미리 사람들이 많이 보는 콘텐츠를 저장해 놔서 모든 콘텐츠를 매번 전송하지 않아도 되게끔 한 건데요. 왜 우리 비행기 탈 때, 인터넷 없이도 볼 수 있도록 ‘오프라인 저장’ 하잖아요. 일본과 홍콩에 있는 클라우드에 콘텐츠를 저장해 놓는 거라고 생각하면 쉬워요.
&nbsp;
넷플릭스는 오픈 커넥트를 통해 이런&nbsp;이득을 볼 수 있다고 주장하고 있어요:


142개 나라에 약 1만 4000개가 넘는 오픈 커넥트를 무료로 제공하고 있어.


오픈 커넥트로 넷플릭스 트래픽을 95%에서 100%까지 줄일 수 있어.


전 세계 1000개가 넘는 인터넷 서비스 회사들이 오픈 커넥트로 인한 혜택을 받고 있고,


오픈 커넥트 덕분에 인터넷 서비스 회사들은 2020년 한 해 동안 12억 달러(약 1조 4천억 원)를 아꼈어!


&nbsp;
일부 넷플릭스 이용자들은 “넷플릭스가 망 사용료를 낼 경우, 넷플릭스의 부담이 커지니&nbsp;넷플릭스를 이용하는 멤버십 금액도 올라갈 수 있다”라며 “사용자들이 인터넷 회사에 직접 내고 있는 요금제로 충분하다”라고 목소리를 내고 있어요.
&nbsp;

🍕4.&nbsp;SK브로드밴드는 뭐래? 🌐
SK브로드밴드 입장도 하나씩 정리해보면요:
&nbsp;
① “트래픽이 확 늘어서, 유지하고 새로 만드는 데 돈이 너무 많이 들어!”
다시 고속도로 비유로 돌아가 보면요. 아무리 고속도로를 새로 만드는 건 한국도로공사인 SK브로드밴드가 할 일이라고 해도, 넷플릭스라는 휴게소 하나 때문에 사람이 엄청 몰려서 꽉 막힌다면 거기엔 넷플릭스의 책임이 있다고 보는 거예요. 휴게소 하나 때문에 고속도로 통행료 전체를 올릴 수는 없기 때문에, 많은 차를 몰리게 한 넷플릭스가 그에 대한 값을 치러야 한다는 것.
&nbsp;
넷플릭스가 핫해지면서 3년 만에 넷플릭스 트래픽이 24배나 늘었다고 했잖아요. 이렇게 늘어난 트래픽 양을 감당하기 위해 SK브로드밴드는 엄청난 금액을 투자했다고 하는데요. 지난 3년간 설비 투자에 매년&nbsp;8000억에서 9000억 원을 들였는데, 이 중 상당 부분이 넷플릭스나 구글 등 해외 회사들의 서비스 때문이었다고 주장해요.
&nbsp;
실제로 SK브로드밴드 관계자는 “고속도로에 비유하면 10차선 도로 중 8개를 ‘버스 전용차선’처럼 넷플릭스가 전용으로 사용하고, 나머지 2개를 우리나라 회사들이 쓰고 있다”라고 했는데요. 만약 SK브로드밴드가 넷플릭스를 위해 어마어마한 전용 망을 만들지 않았다면, 넷플릭스는 정상적인 서비스가 어려웠을 거란 얘기도 나와요.
&nbsp;
② “오픈 커넥트도 근본적 해결책 아니야!”
SK브로드밴드는 오픈 커넥트가 있다고 해서 넷플릭스가 망 사용료를 내지 않는다는 건 이해되지 않는다고 말해요. 아무리 일본과 홍콩에 콘텐츠가 저장되어 있다고 해도, 우리나라 사용자가 콘텐츠를 볼 때는 우리나라의 인터넷 망을 통해 전송되기 때문에&nbsp;그에 대한 대가를 내야 한다는 것. 만약 오픈 커넥트가 우리나라 안에 만들어진다고 해도, 저장된 콘텐츠를 사용자가 이용하는 단계에서는 트래픽이 전혀 줄어들지 않는다고 해요.
&nbsp;
③ “다른 나라에서는 망 이용 계약 맺었다며! 우리나라에만 배짱부리는 거 아냐?”
넷플릭스는 그동안 “전 세계 어디에도 망 사용료를 내고 있지 않다”라고 주장해왔는데요. 사실상 미국과 프랑스에서는 망 사용료를 내고 있는 것으로 알려졌어요. 미국에서는 컴캐스트, 버라이즌, AT&amp;T, 프랑스에서는 오렌지 등의 회사들과&nbsp;망 이용 계약을 맺었다고. 하지만 대부분은 정산하지 않는 ‘무정산’ 방식을 기본으로 하고, 트래픽 이용량이 어느 수준보다 많아질 경우 협상을 해서 비용을 내는 방식이라 우리나라에서 요구하는 망 사용료보다는 훨씬 적다고.&nbsp;
&nbsp;
이 경우들 또한 넷플릭스가 자발적으로 낸다고 한 게 아니라, 오랜 갈등 끝에 각 나라의 정부나 법원의 결정에 따라 어쩔 수 없이 계약한 것으로 보여요. SK브로드밴드는 넷플릭스에게 “망 사용료를 내지 않고 있다는 게 사실이라면 증거를 대라”라고 맞서고 있어요.
&nbsp;
넷플릭스가 우리나라에만 배짱을 부리는 거 아니냐는 이야기도 있어요.&nbsp;유럽의 사례가 이를 보여주는데요. 코로나19 이후 인터넷 트래픽 양이 늘어나자, 유럽연합(EU)은 넷플릭스처럼 데이터를 많이 차지하는 회사들에게 “모든 사람이 인터넷을 안정적으로 쓸 수 있도록 트래픽 좀 덜 차지해 줘!”라고 요청했어요. 이에 따라 넷플릭스는 유럽에 서비스하는 영상의 화질을 낮춰 트래픽 양을 줄였고요.&nbsp;
&nbsp;
한국에서 유럽처럼 화질 관리를 하지 않는 이유에 대해 넷플릭스는 “한국의 인터넷은 세계 최고 수준이라서, 속도도 빠르고 안정적이기 때문에 굳이 화질을 낮추면서까지 품질을 떨어트릴 필요가 없다”라고 했는데요. 이에 SK브로드밴드는 “우리나라 인터넷이 최고라서 다른 나라보다 훨씬 좋은 서비스를 제공할 수 있는 거라면, 그에 따른 사용료를 내는 게 당연하다”라고 했어요. SK브로드밴드에 따르면 넷플릭스가 내야 하는 망 사용료는 작년 것만 해도 약 272억 원이라고.&nbsp;
&nbsp;
한 전문가는 넷플릭스가 망 중립성 원칙을 내세우는 것에 대해 “인터넷이 전기나 수도처럼 공공 서비스라고 해도 이것은 이용자에게 공공 서비스라는 것이지 인터넷 망을 통해서 어마어마한 돈을 버는 사업자에 해당하는 가치가 아니다”라고 말했어요.
&nbsp;
&nbsp;
🍕5. 다른 회사들은 어떻게 하고 있어?
국내에 있는 콘텐츠 회사들은 인터넷 회사에 망 사용료를 내고 있어요. 1년 기준으로 네이버는 700억, 카카오는 300억, 아프리카TV는 150억 원 정도를 내고, 적자를 내고 있는 웨이브, 티빙, 왓챠 등 국내 OTT 서비스도 망 사용료를 꼬박꼬박 내고 있어요.
&nbsp;
하지만 국내 기업들보다 훨씬 트래픽을 많이 차지하는&nbsp;해외 콘텐츠 회사들은 망 사용료를 거의 내지 않고 있어요. 과학기술정보통신부에 따르면, 작년 우리나라 전체 인터넷 트래픽 중 각각 서비스가 차지하는 비중은 구글 약 23.5%, 넷플릭스 5%, 페이스북은 4%였어요. 이를 합하면 모두 32.5%로, 네이버와 카카오 트래픽의 10배에 달하는 수치라고. 이 중 페이스북만 유일하게 협상을 통해 통신 3사에 망 사용료를 내고 있는 것으로 알려졌고, 구글은 망 사용료에 대해 정확한 입장을 내지 않고 있어요.
&nbsp;
이에 대해&nbsp;네이버는 “우리가 망 사용료를 낸다면, 훨씬 많은 망을 쓰는 해외 회사들도 같은 기준으로 내야 공정한 경쟁을 할 수 있다”라는 입장을 밝히기도 했고요.&nbsp;한 시민단체는 “KT, LG유플러스, SK브로드밴드 3사는 국내와 해외 콘텐츠 회사들을 차별하고 있다”라는 목소리를 내기도 했어요.
&nbsp;
얼마 전에 오픈한 디즈니플러스는 어때?&nbsp;🔮
디즈니플러스는 넷플릭스랑 비슷하면서 달라요. 넷플릭스가 자체적으로 ‘오픈 커넥트’를 만들어 사용한다고 했잖아요. 이걸 어려운 말로 CDN(콘텐츠 딜리버리 네트워크)이라고 하는데요. 디즈니플러스는 자체 CDN이 아니라 외부 CDN을 이용하기로 했어요. 그러면서 사용료를 CDN에게 내고, 그 CDN 회사가 KT, LG유플러스, SK브로드밴드에 망 사용료를 내기로 한 거예요. 직접적으로 인터넷 회사에 망 사용료를 내지는 않지만, 사실상 간접적으로 내게 되는 것.
&nbsp;
이에 대해&nbsp;한 전문가는 “누가 옳다고 하기보다는, 디즈니는 리스크를 줄이기 위해 이런 결정을 내린 것으로 본다”라고 전했어요.&nbsp;
&nbsp;
+ 그나저나 KT나 LG유플러스는 왜 가만히 있어?
KT와 LG유플러스는 SK브로드밴드와는 입장이 조금 다르다는 분석이 나와요. 넷플릭스와 IPTV, 모바일 서비스 등의 제휴를 맺으면서 여러 방식으로 협업하고 있거든요. KT 관계자는 “넷플릭스와 소송할 생각은 없지만, 협상은 계속 진행 중이다”라고 밝혔고요. LG유플러스는 이미 다양한 협력을 통해 나오는 수익으로 망 사용료에 해당하는 대가를 충분히 받고 있다고 하기도 했어요.&nbsp;
&nbsp;
&nbsp;
🍕6. 앞으로 어떻게 될까?
만약 ‘넷플릭스가 망 사용료를 내지 않아도 된다’라는 결과가 나오면, 국내 콘텐츠 회사에서 받던 망 이용료도 받기가 애매해질 수 있어요. 네이버나 카카오처럼 망 사용료를 내고 있는 회사가 “그럼 우리도 안 낼게!”라고 할 수 있기 때문. 그렇게 되면 인터넷 서비스 회사의 매출이 떨어지면서 부담이 커지기 때문에, 인터넷 서비스 요금이 올라갈 수도 있다는 목소리가 나와요.&nbsp;
&nbsp;
반면 ‘넷플릭스가 망 사용료를 내야 한다’라는 결과가 나올 경우, 전문가들은 넷플릭스가 SK브로드밴드에 내야 할 돈은 약 700억~1000억 원이 될 거라고 말해요.
&nbsp;
망 사용료 논란이 계속되자&nbsp;정부와 국회도 나서기 시작했어요. 해외 콘텐츠 회사들도 의무적으로 망 사용료를 내도록 하는 법안이 줄을 잇고 있는 것. 일부에서는 법안 이전에&nbsp;망 사용료 책정 기준에 대해서도 고민해야 한다는 의견도 나와요. 해외에 비해 국내 망 사용료가 너무 비싸다는 건데요.&nbsp;한 교수는 “KT는 1Mbps에 월 85만원, SK브로드밴드와 LG유플러스는 10Mbps에 각각 월 363만원과 월 419만원을 받는데, AT&amp;T는 100Mbps 상품을 월 993달러(약 115만원)에 팔고 있다. 미국·유럽은 물론 싱가포르·홍콩·일본보다 한국의 인터넷 요금이 비싸다”라고 지적한 바 있어요.
&nbsp;
&nbsp;
🍕7. 누가 요약 좀


이게 다 무슨 얘기냐면:&nbsp;인터넷을 이용하는 사람들이 늘어나면서 트래픽을 감당하기 위해 인터넷 망을 엄청 많이 만들어야 하는데, 콘텐츠를 만드는 넷플릭스 같은 회사가 여기에 돈을 내야 하냐 vs. 말아야 하냐 논란이에요.&nbsp;


넷플릭스 입장은:&nbsp;① 우리는 콘텐츠 회사지 인터넷 회사가 아냐. 망 관련 문제는 인터넷 회사에서 알아서 해야 해! 그리고 사용자들이 이미 요금제 내고 있는데 우리가 돈을 내면 그건 이중 과금이야!&nbsp;② 우리한테 어마어마하게 많은 망 사용료를 내라고 하는 건 ‘망 중립성’ 원칙에도 맞지 않아! 모두가 같은 조건으로 서비스를 받아야 한다고.&nbsp;③ 우리도 트래픽 줄이려고 1조 원이나 투자해서 오픈 커넥트 만들면서 노력하고 있어.&nbsp;




SK브로드밴드 입장은:&nbsp;① 트래픽이 확 늘어서, 인터넷 망 유지하고 새로 만드는 데 돈이 너무 많이 들어! 3년 만에 24배나 늘어난 넷플릭스 트래픽 감당하느라 전용 망까지 만들었단 말이야.&nbsp;② 오픈 커넥트도 어쨌든 트래픽을 잡아 먹어서, 근본적인 해결책이 될 수 없어.&nbsp;③ 다른 나라에서는 망 이용 계약 맺었다며! 트래픽 관리하라고 하니까 화질도 낮추고. 우리나라에만 배짱부리는 거 아냐?




다른 회사들은 어떻게 하고 있냐면:&nbsp;국내 콘텐츠 회사들은 모두 망 사용료를 내고 있지만, 해외 콘텐츠 회사 중에서는 페이스북만 망 사용료를 내고 있어요. 얼마 전에 오픈한 디즈니플러스는 간접적으로 망 사용료를 내기로 했고요.


&nbsp;
&nbsp;

&nbsp;

&nbsp;
뉴니커, 오늘의 피자 잘 살펴봤나요?&nbsp;🍕
'넷플릭스 망 사용료'에 대해 어떻게 생각하는지 마음의 결정을 내렸다면,
아래 링크에서 의견을 얹어주세요!
싹 모아 맛있는 피자 구워올게요.
&nbsp;
뉴니커의 생각이 모일수록 피자는 더욱 풍성해져요.
일주일 뒤인&nbsp;11월&nbsp;24일 수요일에 다시 모여
따끈따끈 갓 구운 피자 함께 나눠 먹어요!
&nbsp;
피자스테이션에 의견 얹으러 가기
*의견은 11월 22일 월요일 밤 11시 59분까지 얹을 수 있어요.
&nbsp;
&nbsp;

&nbsp;
지난 '기본소득' 피자스테이션에 대해 뉴니커 여러분이 남겨준 피드백을 살펴봤어요.
&nbsp;
🍕&nbsp;뉴스를 읽을 때는 그냥 받아들이기만 했는데, 다 함께 의견을 나눌 수 있으니 더 좋은 것 같아요. 사실 이런 걸 나눌 기회가 많이 없잖아요. 친구들끼리도 수다 떨고 노는 게 대부분이고, 이런 이야기를 하려면 시간을 내어 토론 동아리에 가입해야 하고요. 피자스테이션에서 다 같이 의견을 나누니&nbsp;거대한 토론장처럼 느껴져서&nbsp;다채롭고 좋아요!
🍕&nbsp;피자스테이션의 기획이 참 좋은 것 같아요. 제가 생각하지 못한 의견을 들을 수 있고, 딱딱하지 않아서 쉽게 읽을 수 있다는 점도요. 피자스테이션이라는 이름도 재미있어요!
🍕&nbsp;이번 피자스테이션을 통해 사회에 대해 좀 더 생각해 볼 수 있었어요. 뉴스나 기사를 통해 일방적인 의견을 듣는 게 아니라, 다른 사람들은 어떻게 생각하는지 비교하고 이해하면서 비판적인 수용도 가능하게 됐어요. 주변에 관심이 없었는데 이번 기회로 사회에 관심을 갖게 되어 다행이라고 생각해요. 앞으로도 계속 여러 주제에 대해 함께 의견을 나눴으면 좋겠어요!
&nbsp;
&nbsp;


'배달된 기본소득 피자스테이션 결과를 보고 생각이 바뀌었나요?'라는 질문에는 총 97명이 답변해줬어요.

입장이 바뀌지는 않았지만, 생각이 넓어지는 계기가 됐어요 (76명, 78.4%)
다양한 의견을 보며 입장이 바뀌었어요 (14명, 14.4%)
바뀌지 않았어요 (7명, 7.2%)

&nbsp;
&nbsp;
&nbsp;

&nbsp;
이번 피자스테이션은 어땠나요?
아래 링크를 눌러 어떤 부분이 좋았는지, 어떤 부분은 아쉬웠는지 알려주세요.
다음 번 피자스테이션 준비하는 데 참고할게요!&nbsp;
&nbsp;
피드백 남기러 가기
&nbsp;
다른 맛도 궁금하다면?&nbsp;👉&nbsp;지난 피자스테이션 보러가기
&nbsp;
&nbsp;
&nbsp;
&nbsp;]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[🍕 띵동! 기본소득 피자가 도착했습니다 (뉴닉 ─ 피자스테이션)]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/dgUA7g</id>
        <link href="https://newneek.co/post/dgUA7g"/>
        <updated>2021-11-10T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[&nbsp;

&nbsp;
"뉴니커, 어떻게 생각해?"
뉴니커의 생각을 모아 나눠 먹는 공간,
피자스테이션에 오신 것을 환영합니다! 🍕
&nbsp;
이런 뉴니커에게 추천해요!
🧐 찬성·반대를 넘어 그 이면의 자세한 견해를 알고 싶었던 뉴니커
📚 생각의 스펙트럼을 넓히고 싶은 뉴니커
🤝 건강한 집단지성의 힘을 발휘하고 싶은 뉴니커
&nbsp;
잠깐! 기본소득 피자스테이션,
어떤 내용이었는지 깜박했다면?
&nbsp;
기본소득 다시 읽으러 가기
&nbsp;

&nbsp;

&nbsp;
11월 3일부터 8일까지, 6일동안 1100명의 뉴니커가
기본소득에 대한 의견을 얹어줬는데요.
뉴니커 의견 싹 모아 구운
따끈따끈한 피자가 도착했어요!
&nbsp;
&nbsp;

&nbsp;

"기본소득, 어떻게 생각해?"
&nbsp;

&nbsp;

설문기간:&nbsp;11/3(수)~11/8(월), 총 6일 간
참여자 수:&nbsp;1100명
설문 결과:&nbsp;찬성해 (328명, 29.8%)&nbsp;/&nbsp;반대해 (679명, 61.7%) /&nbsp;기타 (93명, 8.5%)

&nbsp;
그럼, 뉴니커가 얹어준 의견 하나하나&nbsp;좀 더 자세히 살펴볼까요?
&nbsp;
&nbsp;

&nbsp;
찬성해 (328명, 29.8%)
&nbsp;
🍕1. 모든 사람에게 기본소득이 주어진다면 더 많은 사람이 안정적으로 생활할 수 있을 거야.


사회적 안전망 역할을 할 거야:&nbsp;우리나라는 OECD 국가 중&nbsp;자살률 1위고,&nbsp;상대빈곤율*은 4위야. 그만큼 살기 힘든 사람이 많다는 얘기지. 이런 상황에서는 걱정 없이 밥 챙겨 먹을 수 있을 정도의 금액만 있어도 삶을 버틸 희망을 얻을 수 있다고 생각해. 이렇게 모두가 최소한으로 안정적인 삶을 살 수 있도록 도와주는 게 국가가 할 일이 아닐까?




기존 제도에 허점이 너무 많아:&nbsp;지금 우리나라 복지엔 사각지대가 너무 많아. 우리 가족은 기초생활수급자인데, 저축 이자가 다 소득으로 잡혀서&nbsp;적금도 자유롭게 들기 힘들어. 내일배움카드도 신청하기 까다롭고,&nbsp;4대 보험이 되는 아르바이트는 수급 조건이 박탈돼서 할 수도 없어. 지금 제도는 너무 까다롭고 중복 혜택을 받기가 힘들어서 정말 불합리하다고 생각해.


일반 서민들에게도 도움 되는 정책이야:&nbsp;저소득층 외에도 도움이 필요한 일반 서민들도 많잖아. 특히 이번 코로나19 상황처럼 갑작스러운 사고나 예기치 못한 상황으로 소득이 줄어 생활이 어려워진 사람들도 있어. 우리 집이 그렇거든. 선별적 복지에서는 이런 케이스를 하나하나 다 파악하기 힘든데, 기본소득은 모두가 똑같이 받을 수 있으니 더 많은 사람이 유용하게 쓸 수 있을 거야.


*상대빈곤율: 돈을 많이 버는 순서대로 사람들을 한 줄로 세웠을 때, 딱 중간에 있는 사람이 버는 금액을 ‘중위소득’이라고 하는데요. 이 중위소득을 반으로 나눈 금액보다 소득이 낮은 사람들이 전체에서 얼마나 되는지를 나타낸 것을 상대빈곤율이라고 해요. 상대빈곤율이 높다는 것은 상대적으로 가난한 가구가 많다는 것을 뜻해요.
&nbsp;
&nbsp;
🍕2.&nbsp;진짜 공정한 게 무엇인지 생각해 볼 필요가 있어.


좀 더 공정한 세상이 될 거야:&nbsp;자본주의 안에서 우리는 형편이 어려운 사람들에게 노력하지 않는다는 이유만으로 비난만 하는 것 같아. 하지만 형편이 어려운 게 꼭 그 사람만의 잘못일까? 더 쉬운 길에서부터 출발하는 사람이 있듯이 어려운 환경에서부터 출발하는 사람도 있어. 그런 사람들에게 기본소득은 최소한의 기회를 보장해줄 수 있을 거야.




일부에게는 더 많은 세금을 걷어야 해:&nbsp;우리나라는 빈부격차가 큰데, 돈이 많은 사람들이나 기업에 대한 세금이 제대로 걷히지 않는다고 생각해. 기본소득이 모두에게 주어진다면, 상대적으로 부유한 사람들에게도 세금을 더 걷을 수 있는 명분이 생길 거라고 봐.


&nbsp;
&nbsp;
🍕3.&nbsp;실패해도 좌절하지 않고, 새로운 도전을 할 수 있는 용기를 줄 거야.


실패할 자유를 갖게 될 거야:&nbsp;요새 흔히 말하는 금수저와 흙수저의 차이는 실패해도 되느냐 마느냐의 차이인 것 같아. 새로운 도전을 하고 싶지만 실패하면 다시 시작하기가 너무 힘들어서 도전하지 못하는 사람이 많다고 생각해. 기본소득이 주어진다면 상황이 조금 나아지겠지.




직업이 다양해지는 시대에 맞는 정책이야:&nbsp;돈 때문에 꿈을 포기하게 되는 경우를 많이 봤어. 기본소득이 주어진다면 많은 청년들이 돈에 매이지 않고 하고 싶은 일을 할 수 있을 거야. 직업이 다양해지고 있는 지금 시대에 사람들이 꿈을 찾고 더 적극적으로 도전할 수 있도록 해야 해.


&nbsp;
🍕4.&nbsp;기술이 발전하면서 일자리는 줄어들 수밖에 없는데, 기본소득이 해결책이 될 거야.




미래형 복지제도야:&nbsp;기술 발전으로 생산성이 점점 올라가면서 노동력의 가치는 떨어지고 있어. 하지만 평균수명은 늘어나고 있지. 돈을 벌 수 있는 나이가 인생에서 극히 일부분이라는 걸 고려하면, 기본소득이 미래에 적합한 복지 형태가 될 거라고 봐.


경제를 위한 최소한의 장치야:&nbsp;소득이 줄면 소비도 당연히 줄어들 텐데, 경제를 위해서는 최소한의 원동력이 있어야 해. 기본소득이 그 역할을 할 수 있다고 봐.


&nbsp;

&nbsp;
반대해 (679명, 61.7%)
&nbsp;
🍕1.&nbsp;같은 돈이 있다면 꼭 필요한 사람들을 먼저 도와주는 게 맞다고 생각해.


더 의미 있게 쓰이길 바라:&nbsp;기본소득이 어떤 사람에게는 없어도 큰 문제가 없지만 또 어떤 사람들에게는 엄청난 도움이 될 수도 있다고 생각해. 코로나19 재난지원금을 받았을 때도 갑자기 돈이 생겼다며 쇼핑을 하는 사람도 많아서 의아했어. 같은 돈이 있다면, 도움이 필요한 곳에서 더 의미 있게 쓰이길 바라.&nbsp;




필요한 사람이 받을 수 있도록 제도를 개선해야 해:&nbsp;사람들이 기본소득 이야기를 하는 건 쓸데없이 새고 있는 세금들이 있다고 생각하기 때문은 아닐까? 도움이 필요한 사람에게 지원이 제대로 돌아가지 못하는 경우가 있기 때문이라고 봐. 진짜 도움이 필요한 사람들을 찾고, 그들에게 진짜 기본권을 지킬 수 있는 소득을 제공하는 것이 올바른 방향이라고 생각해.


&nbsp;
🍕2.&nbsp;기본소득이 아니라, 복지 제도를 개편하고 사각지대를 해소하는 게 먼저야.


기본소득이 아닌 다른 해결책이 필요해: 저소득층을 위한 복지 제도, 실업과 취업난, 부동산 문제 등 당장 닥친 문제들이 너무 많은데, 기본소득이 그런 문제들을 한 번에 해결해줄 거라 믿는다면 이해할 수 없어. 보편적 복지를 위해서는 사회 인프라를 닦고, 제도를 개선하는 게 먼저 아닐까?


사각지대 해소를 위해 힘써야 해:&nbsp;복지 사각지대를 없애기 위해서는 국가에서 체계적인 시스템을 만들 생각을 해야 한다고 봐. 정말 받아야 할 사람이 받지 못하거나 제도의 빈틈을 이용해서 받아 내는 사람이 없도록 구조를 체계적으로 다지는 게 필요해 보여. 복지 예산을 그냥 국민에게 넘기는 게 아니라, 어떻게 쓰는 게 가장 좋을지 국가가 대신 고민해야 한다고 생각해.


다른 복지 제도를 강화하는 게 맞다고 봐:&nbsp;기본소득 할 돈으로 의료·교육·주거 등의 복지 제도를 강화하는 게 삶의 질을 높이는 데 훨씬 큰 도움이 될 것 같아.


&nbsp;
🍕3. 최저생계비도 안 되는 돈이 ‘기본소득’이라고 할 수 있어?


무늬만 기본소득이야:&nbsp;보건복지부가 발표한 2021년 우리나라의 1인당&nbsp;최저생계비는 약 110만 원인데, 지금 논의되고 있는 건 1년에 100만 원 정도잖아. 이 정도 금액을 기본소득이라고 부르는 걸 이해할 수 없어.




현실적으로 어렵다고 봐:&nbsp;기본적인 생활을 할 수 있는 수준만큼의 기본소득을 준다는 게 가능할까? 가능하다면 몇 년이나 걸릴까? 현실적으로 불가능할 것 같아.&nbsp;


&nbsp;
🍕4. 예산 마련은 어떻게 할 건데? 길게 보면 우리 모두가 다 떠안아야 해.


천연자원이 없는 한, 언젠가 국고는 바닥나게 돼 있어:&nbsp;우리나라는 자원이 한정적이고 국가 부채도 나날이 커져만 가는데, 확실한 수입원 없이 수입·수출에 의존하는 우리나라가 기본소득을 안정적으로 실시할 수 있을지 의문이야. 당장&nbsp;국민연금도 고갈돼서 제대로 못 받을 수도 있다고 하는데, 기본소득이 웬 말이야?


길게 보면 그 피해는 국민이 볼 거야:&nbsp;국고가 바닥나고 나라 빚이 늘면 그건 결국 국민 모두가 감당해야 해. 또 기본소득을 도입하면 다른 복지 예산은 줄어들 수밖에 없는데, 그에 따른 문제들은 또 어떻게 해결할 건지 의문이야.


&nbsp;
🍕5. 국민 모두에게 기본소득이 주어지면 결과적으로 경제에도 안 좋을 것 같아.


인플레이션이 올 수도 있어:&nbsp;기본소득이 주어지면 그 소득 선을 기준으로 부의 개념이 바뀔 수도 있다고 생각해. 또 생활필수품이나 서비스 가격이 올라서 결국 인플레이션이 올 수도 있다고 봐. 그렇게 되면 기본소득은 아무 소용 없는 제도가 될 거야.&nbsp;


화폐 가치가 떨어질 것 같아:&nbsp;모두가 동등한 기본소득을 가지게 된다면, 화폐의 가치 또한 하락하지 않을까? 결국 경제에도 안 좋은 영향이 있을 거라고 봐.


&nbsp;

&nbsp;
기타 (93명, 8.5%)
&nbsp;
🍕1. 이렇게도 생각해봤어.


정치적으로 이용하지 말았으면 해:&nbsp;정치인들은 공약을 내기 전에 예산을 어떻게 마련할 것인지, 또 이 제도를 어떻게 유지할 것인지 구체적으로 고민했으면 좋겠어. 단순히 선거에서 이기기 위해 너도나도 좋아 보이는 공약을 발표하는 건 그만했으면 해. 10년에서 20년 정도의 미래를 바라보고 차근차근 준비할 방안을 마련하면 좋겠어.


차근차근 늘리면 좋겠어:&nbsp;기본소득에 찬성하지만, 처음부터 전 국민을 대상으로 하는 건 아니라고 봐. 저소득층부터 시작해서 하위 30%, 50%, 80% 순서대로 늘려나간다면 예산을 마련하는 데에도 충분한 시간이 주어지지 않을까?&nbsp;


인공지능·자동화 시스템에 세금을 물려야 해:&nbsp;인공지능과 자동화 때문에 일자리를 잃은 사람들이 돈을 벌지 못하면, 나라에서는 세금을 걷지 못하게 되잖아. 그 사람들을 대체한 인공지능과 자동화 시스템을 사용하는 기업들에 그만큼 세금을 물려야 하지 않을까?


예외나 기부 옵션 등을 추가해도 좋을 것 같아:&nbsp;기본소득을 지급하되, 재산이 어마어마하게 많은 사람들은 예외로 하고, 또 경제적으로 여유가 있는 사람들에게는 기부를 유도하면 어떨까?&nbsp;


&nbsp;
&nbsp;

&nbsp;

&nbsp;
이번 '기본소득' 피자스테이션에 대해 뉴니커 여러분이 남겨준 피드백을 살펴봤어요.

🍕&nbsp;기본소득, 관심은 있었지만 공부를 어디서부터 시작해야 할지, 편향되지 않은 정보는 어디서 접해야 할지 막막했습니다. 고슴이가 너무 길지도 짧지도 않은 분량으로 장단점을 짚어 주어서 제가 원하던 콘텐츠를 딱 배달받은 기분이에요.
🍕&nbsp;학교에서 학생들과 토론 수업을 할 때 학생들이 이해할 수 있도록 쉽게 정리된 자료를 만드는 것이 항상 큰 숙제였는데, 피자스테이션을 활용하여 토론과 토의 수업을 할 수 있어서 정말 감사해요.
🍕&nbsp;이번 주제가 학교 생활과 윤리 수행평가 논술 주제랑 같아서 놀랐어요! 뉴닉이 설명해주는 글 읽고 수행평가를 더 잘 할 수 있을 것 같아요. 감사해요!

&nbsp;
이번 피자스테이션은 어땠나요?
다양한 의견들을 읽고, 혹시 생각이 바뀌었나요?
생각의 범위가 넓어지는 계기가 됐다면,
아래 링크를 눌러 어땠는지 자세하게 알려주세요.
다음 번 피자스테이션 준비하는 데 참고할게요!&nbsp;
다음 주 수요일, 11월 17일에
새로운 주제로 만나요! 🍕
&nbsp;
피드백 남기러 가기
&nbsp;]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[🍕 기본소득의 (거의) 모든 것 (뉴닉 ─ 피자스테이션)]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/spHlfw</id>
        <link href="https://newneek.co/post/spHlfw"/>
        <updated>2021-11-03T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[&nbsp;

&nbsp;
"뉴니커, 어떻게 생각해?"
뉴니커의 생각을 모아 나눠 먹는 공간,
피자스테이션에 오신 것을 환영합니다!&nbsp;🍕
&nbsp;
이런 뉴니커에게 추천해요!
🧐 찬성·반대를 넘어 그 이면의 자세한 견해를 알고 싶었던 뉴니커
📚&nbsp;생각의 스펙트럼을 넓히고 싶은 뉴니커
🤝&nbsp;건강한 집단지성의 힘을 발휘하고 싶은 뉴니커
&nbsp;
&nbsp;


&nbsp;
자 그럼,&nbsp;뉴닉이 준비한 오늘의 피자 먼저 살펴볼까요?
&nbsp;
&nbsp;

&nbsp;

"기본소득, 어떻게 생각해?"&nbsp;
&nbsp;
뉴니커! 코로나19 이후 우리나라 국민 모두가 재난지원금 받았던 것 기억하나요? 💸 그런데, 이런 지원금을 매달 꼬박꼬박 받는다면 어떨 것 같아요? 요즘 뉴스에서 많이 들어봤을 키워드인 ‘기본소득’, 쉽게 설명하면 이렇게 재난지원금을 업그레이드 한 버전이라고 할 수 있는데요.
&nbsp;

©JTBC Voyage/​​youtube
&nbsp;
기본소득, 정확히 어떤 건지, 하면 뭐가 좋고 안 좋은지 궁금하지 않나요? 뉴닉이 싹 다 정리했으니, 한 번 찬찬히 읽어보고 뉴니커 생각은 어떤지 알려줘요!
&nbsp;
&nbsp;

&nbsp;
🍕1. 기본소득, 뭐더라?
기본소득은 나라에서 모든 국민에게 최소한의 생활비를 주는 제도에요 💰. 내가 돈이 많든 적든, 일을 하던 하지 않던 간에 모든 사람이 똑같은 돈을 받을 수 있는 건데요. 비슷한 제도로 ‘무상급식’을 생각하면 돼요. 혜택 볼 사람, 안 볼 사람 따로 나누지 않고 모두가 같은 혜택을 받는 것.
&nbsp;
이런 개념이 조금 낯설 수 있어요. 우리나라의 복지는 대부분 ‘선별적 복지’거든요. 선별적 복지는 보편적 복지(기본소득)와 반대 개념으로, 모두에게 똑같이 지원해주는 게 아니라, 소득 수준 같은 조건을 따져보고 도움이 필요한 사람들만 따로 도와주는 것을 말해요. 저소득층을 위한 기초생활수급비, 생계지원금 등이 이에 해당하고요.
&nbsp;
그렇구나. 어디서 나온 얘기야?
사실 기본소득의 개념은 아주 오래됐어요. 기본소득은 인간으로 태어난 이상,&nbsp;모두가 공동의 자원을 가질 권리가 있다는 것에서 시작하는데요 🌏. 땅이나 천연자원 등은 사실 특정 사람의 것이라고 하기 어렵잖아요. 자연에서 나온 거니까요. 하지만 지금은 그걸 몇몇 사람들이 나눠 갖고, 거기에서 나오는 수익을 모두 가져가고 있어요. 기본소득은 이런 흐름이 옳지 않다고 보는 거예요. 자연에서 나오는 수익은 우리 모두의 것이고, 그렇기 때문에 모두가 기본소득을 통해 최소한의 소득을 보장받을 권리가 있다는 것.&nbsp;
&nbsp;
&nbsp;
🍕2. 똑같이 받으면 좋을 것 같긴 한데... 좋은 점 또 있어?
무엇보다&nbsp;①모두에게 최소한의 삶의 질이 보장된다는 게 기본소득의 제일 큰 장점이에요. 일자리 찾기는 점점 힘들어지고, 빈부격차는 심해지는 요즘 상황에서 기본소득이 우리 사회에 최소한의 안전장치 역할을 할 수 있다는 거예요.
&nbsp;
②기존 복지 제도의&nbsp;사각지대를 해소할 수 있다는 것도 장점인데요. 현재 우리나라의 선별적 복지 제도는 사각지대가 넓은 편이라고 평가 받고 있어요. 진짜로 도움이 필요하지만, 조건에 맞지 않는다는 이유로 복지 혜택을 받지 못하는 경우가 많거든요. 기본소득은 조건을 따지는 대신 모두에게 똑같이 주어지기 때문에, 사각지대를 걱정할 필요가 없다는 것.
&nbsp;
③스스로&nbsp;가난을 증명하지 않아도 된다는 것도 장점으로 꼽혀요. 지금의 선별적 복지 혜택을 받으려면, 자신이 지원받을 자격이 있는지 즉 내가 얼마나 가난한지를 증명해야 해요. 예를 들어, 기초생활수급비를 받기 위해서는 매년 가계의 소득분위를 확인하고 형편이 얼마나 어려운지를 확인받아야 하는 것. 이 과정에서 저소득층으로 낙인찍혀 편견이나 차별에 힘들어하는 일도 있고요. 하지만 기본소득이 도입되면, 누구도 가난을 증명할 필요 없이 편히 지원받을 수 있는 거죠.
&nbsp;
복지를 넘어서&nbsp;④기본소득이&nbsp;일자리 문제를 해결해 경제에도 더 좋을 것이라는 이야기도 나와요 📈. 기술이 발전하면서 사람이 할 일을 기계가 대신해주는 경우가 많아지고 있잖아요. 이렇게 무인화·자동화 기술이 도입되면 미래에는 일자리가 점점 줄어들 수밖에 없고요. 사람들이 일자리를 잃으면 돈을 벌지 못해 소비도 줄어들 테니, 경제도 확 쪼그라들 수 있어요. 이런 상황에서 기본소득이 생기면, 모두에게 최소한의 소득이 보장되기 때문에 경제도 잘 굴러갈 수 있다는 거예요.
&nbsp;
⑤기본소득을 받으면,&nbsp;더 많은 사람이 일하게 될 것이라는 주장도 있어요. 어려운 말로 ‘근로 유인에 도움이 된다’라고 하는데요. 기존의 ‘실업급여’는 취업을 하면 지급받지 못하고 ‘기초생활수급비’ 역시 버는 돈이 있으면 그만큼을 못 받기 때문에, 몇몇 사람들은 일하기 대신 지원받기를 택하거든요. 그런데 기본소득은 노동소득과 상관없이 추가로 받을 수 있는 거라, 지원을 받기 위해 일을 하지 않는 사람이 줄어들 거라는 것.
&nbsp;
⑥직업이 점점 다양해지는 요즘 시대에 딱 맞는 제도라는 목소리도 있는데요. 프리랜서, 플랫폼 노동자, 특수고용 종사자 등 직업 종류는 점점 다양해지고 있지만, 직장인을 제외한 대부분은 4대 보험 등의 지원을 받기 어려운 상황이에요. 불안정한 소득 때문에 걱정하는 사람도 많고요. 이런 상황에서 기본소득이 도입된다면 소득이 조금 불안정해도 걱정하지 않고, 하고 싶은 일에 더 집중하거나 새로운 도전을 할 여유가 생긴다는 거예요. 기본소득이 창의성을 가져온다는 것.&nbsp;&nbsp;
&nbsp;
⑦가정에도 긍정적인 영향을 준다는 시각도 있어요. 가족 중 집안일 등 가사를 전담하는 사람은 경제 활동을 하는 ‘가장’에게 의존할 수밖에 없는데, 기본소득이 도입된다면 가족 구성원 안에서의 권력 관계가 사라질 거라 기대할 수 있다는 거죠.&nbsp;
&nbsp;
&nbsp;
🍕3. 걱정되는 점도 있을 것 같은데?
기본소득을 반대하는 사람들의 가장 큰 이유는&nbsp;①모든 사람에게 똑같이 나눠주는 것보다&nbsp;어려운 사람에게 몰아주는 게 더 합리적이라는 건데요. 같은 돈이 있다면, 어려운 사람들에게 집중해서 지원하는 것이 더 적절하다는 거예요. 노벨경제학상을 받은 한 교수는 “기본소득의 단점은 돈이 많이 든다는 것”이라며, “한국처럼 발전한 나라는 기본소득보다 선별적 복지를 선택하는 게 낫다”라고 말하기도 했어요.
&nbsp;
②실업급여, 의료보험, 각종 소득공제 등&nbsp;기존의 복지 혜택이 줄어들 수도 있다는 것도 걱정거리로 꼽혀요 📉. 기본소득을 도입하기 위해서는 지금보다 훨씬 많은 세금이 필요한데, 지금 있는 복지 제도를 다 그대로 유지하면서 기본소득을 추가로 도입하기는 사실상 불가능하기 때문.
&nbsp;
③불평등과 빈부격차가 오히려 더 심해질 거라는 의견도 있어요. 소수가 받던 복지혜택이 모두에게 주어지면 그만큼 한 사람이 받을 수 있는 혜택이 줄어들기 때문인데요. 이 제도로는 형편이 어려운 사람들의 형편이 나아지기가 어려워 보인다는 거예요. 도움이 진짜 필요한 사람에게 줄 돈을 쪼개서, 도움이 필요 없는 사람들에게 주는 건 오히려 역차별이 될 수도 있다는 목소리도 나와요.&nbsp;
&nbsp;
기본소득이 근로 유인에 도움이 된다는 의견과 반대로, 기본소득을 도입하면&nbsp;④일하지 않는 사람이 많아질 거라는 주장도 나와요. 노벨경제학상을 받은 또 다른 교수는 “기본소득은 노동과 상관없이 일정한 수준의 소득을 보장하기 때문에 일자리를 찾는 의욕을 떨어뜨릴 수 있다”라고 했어요. 일은 하지 않고 이득만 취하는 ‘프리 라이더’가 생길 수 있다는 거예요. 실제로 2년 동안&nbsp;기본소득 실험을 했던 핀란드에서는 기본소득 제도가 일하고자 하는 의욕을 크게 높이지 못한다는 결과가 나왔다고.
&nbsp;
무늬만 기본소득이지,&nbsp;⑤현실적으로&nbsp;기본적인 생계를 유지할 수 있을 만큼의 소득을 주기는 어렵다는 의견도 있어요. 예를 들어 지금으로서는 한 사람당 1년에 100만 원의 기본소득을 주려고 해도 추가 예산을 더 마련해야 하는 상황인데요. 월로 계산하면 한 달에 약 8만 3000원을 받는 꼴이라는 계산이 나와요. 이 정도 돈으로는 여전히 먹고 살기 힘들다는 것.
&nbsp;
이와 관련해&nbsp;⑥필요한 예산을 어떻게 마련할 것인지&nbsp;또한 의문이라는 의견도 있어요 🏦. 기본소득이라는 제도를 유지하기 위해서는 어마어마한 돈이 필요한데, 현실성이 없다는 것. 한 전문가는 “기본소득은 한 번 나가는 돈이 아니라 매년 계속 나가는 돈이다. 나라에 석유 같은 자원이 풍부해서 돈을 계속해서 많이 벌 수 있는 게 아니라면, 이렇게 큰 돈을 계속 조달하기는 어렵다”라고 밝히기도 했어요.
&nbsp;
&nbsp;
🍕4. 다른 나라 사례는 없어?
세계 곳곳에서 기본소득 실험이 이뤄지고 있긴 하지만, 실제로 국민 모두에게 똑같이 기본소득을 주는 나라는 아직까지는 없는데요. 비슷한 제도가 미국 알래스카에 있어요.
&nbsp;
기본소득과 배당금 그 사이, 알래스카 ❄️
미국&nbsp;알래스카의 ‘영구기금배당’은 알래스카에서 나온 석유를 팔고 나온 돈을 다른 곳에 투자하고, 그에 따른 수익을 주민들에게 나눠주는 제도인데요. 투자 수익이 얼마나 났는지에 따라 금액이 결정되고, 일 년에 한 번씩 주민 모두에게 지급돼요. 첫해인 1982년에는 1000달러(약 115만 원)가 지급됐고, 가장 많았던 때는 2008년 3269달러(약 378만 원)이었다는데요. 기본소득보다는 일종의 ‘배당금’과 더 비슷하다는 의견도 있어요.&nbsp;
&nbsp;
유럽을 중심으로 진행되고 있는 기본소득 실험 사례도 소개하면요:
&nbsp;
기본소득과 실업급여, 얼마나 다를까? 핀란드 🇫🇮
위에서 잠깐 소개했던&nbsp;핀란드의 실험은 ‘실업급여 대신에 기본소득을 주면 일자리를 더 적극적으로 찾을까?’라는 의문에서 출발했는데요. 2017년부터 2018년까지 총 2년 동안 일자리를 잃은 사람들을 대상으로 기본소득 실험을 진행했어요. 실업 청년 2000명에게 월 560유로(약 75만 원)를 지급하고, 실업급여를 받는 그룹과 비교했는데요. 기본소득과 실업급여 그룹의 취업 비율에 유의미한 차이가 없어, ‘기본소득이 근로 유인에 큰 영향은 없다’는 결과가 나왔어요. 다만 기본소득을 받은 사람들의 행복 수준이 올라가고, 미래에 대한 자신감과 정신 건강 또한 좋아졌다는 것을 확인할 수 있었다고.&nbsp;
&nbsp;
기본소득이 일할 의욕에 얼마나 영향을 줄까? 독일 🇩🇪
독일에서는 ‘나의 기본소득 연합’이라는 단체가 베를린 독일경제연구소와 함께 올해 3월부터 실험을 시작했어요. 실험의 목적은 핀란드와 비슷하게 기본소득이 일할 의욕에 얼마나 영향을 주는지 확인하기 위해서인데요. 122명에게 3년 동안 매달 1000유로(약 135만 원)를 주고 기본소득을 받지 않는 1280명과 심리상태가 얼마나 다른지 비교할 거라고. 아직 실험 초반이지만 반응은 긍정적인 것으로 전해지고 있는데요. 한 실험 참가자는 “다니던 직장을 나와서 내가 원했던 창업을 하는 데에 기본소득이 도움을 줬다”라며 가장 긍정적인 부분은 안정성이라고 밝혔어요.&nbsp;
&nbsp;
대규모 최저생계비 실험, 스페인 🇪🇸
스페인에서는 작년 5월부터 저소득층 85만 가구에 매달 462유로(약 62만원)에서 1015유로(약 138만원)의&nbsp;최저생계비를 지급하기로 했는데요. 사실 엄밀히 말하면 이 경우는 기본소득과는 달라요. 기본소득은 소득과 상관없이 모든 개인에게 똑같이 주는 건데, 스페인의 실험에서는 저소득층을 14개로 나눈 다음 가난한 정도에 따라 다른 금액을 지급했기 때문.&nbsp;
&nbsp;
85만 가구를 지원하는 게 목표였지만 6개월 후 실제로 이 돈을 받은 건 목표한 것의 20% 정도인 약 16만 가구뿐이었어요. 소득이나 재산이 많아 거절 당하는 경우가 많았고, 이 돈을 받기 위해서는 원래 받고 있던 복지 혜택을 포기해야 했기 때문에 원치 않는 사람도 많았다고. 기본소득에 찬성하는 사람들은 ‘이 실험이 오히려 기본소득의 중요성을 보여줬다’라고 말해요. 조건을 일일이 따지다 보니 행정적인 절차에 불필요하게 많은 비용이 들어 결국 혜택을 받지 못한 사람들이 많았다는 것.
&nbsp;
&nbsp;
🍕5. 요즘 정치인들 사이에서도 난리던데?
맞아요. 제 20대 대선이 가까워지면서 너도나도 소득과 관련된 공약을 내걸고 있는데요. 하나씩 살펴보면:
&nbsp;
“세계 최초로 기본소득을 주는 나라를 만들겠다” 이재명 후보
기본소득은&nbsp;이재명 후보의 가장 대표적인 공약인데요. 이 후보는 기본소득은 복지뿐 아니라 소비를 북돋아 경제를 살릴 수 있는 제도라고 말해요. 이재명 후보는 실제로 경기도지사를 지내며 ‘청년기본소득’ 정책을 추진한 바 있는데요. 이 제도를 전국적으로 확대해 2023년부터 청년에게는 1년 125만 원, 전 국민에게는 연 25만 원을 지급하겠다는 계획을 발표했어요. 그 후 진짜 효과가 있는지 제대로 검증해서 임기 안에는 청년에 1년에 200만 원, 전 국민에게 연 100만 원을 지급한다고 했고요. 이를 위해서는 약 50조 원의 예산이 더 필요한데, 국토보유세와 탄소세 등 새로운 종류의 세금을 만들고 재정구조를 뜯어고친다고 했어요. 하지만 예산 마련 방법이 현실적이지 않다는 목소리가 나와요. 같은 당 안에서도 반대하는 사람들이 많다고.
&nbsp;
“어려운 사람에게 집중 지원하는 공정소득” 유승민 후보
반대로 유승민 국민의힘 예비후보는 소득이 일정 금액보다 적은 국민들에게 부족한 소득의 일부를 주는 ‘공정소득’을 대선 공약으로 내놨어요. 유 예비후보는 “기본소득에 쓸 돈을 소득 하위 50%에게 주면 2배를 줄 수 있다. 소득 하위 33.3%에게 주면 3배를 줄 수 있다”라며 “소득의 양극화와 불평등을 해소하기 위해서는 공정소득이 훨씬 좋은 방법이다”이라고 밝혔어요. 다만 유 예비후보는 공정소득 또한 당장 도입하기에는 현실적으로 어렵기 때문에, 공정소득을 목표로 나아가되 공정소득으로 해결되지 않는 기존 복지 제도를 개혁하겠다고 했어요.&nbsp;
&nbsp;
“저소득층 중심의 안심소득” 오세훈 서울시장
대선 후보는 아니지만 오세훈 서울시장 또한 기본소득과는 반대되는 정책을 추진하고 있어요. 소득이 기준 소득보다 적은 저소득층에게, 소득 차액의 50%를 지원해주는 ‘안심소득’이라는 정책이에요. 보건복지부 심의를 통과하면 내년부터 3년 동안 한 번 해 보고, 전면 도입을 검토할 거래요.
&nbsp;
“모든 국민에게 월 60만 원의 기본소득을” 기본소득당
기본소득을 원앤온리 목표로 뭉친 ‘기본소득당’도 있어요. ‘모두의 것을 모두에게’라는 슬로건을 내세우며, 기본소득을 통해 일부에 쏠려 있던 부를 원래의 주인인 시민에게 다시 되돌려야 한다는 의견을 내고 있어요. 월 60만 원의 기본소득은 ‘시민세와 시민배당’, 기후위기 대응을 위한 ‘탄소세와 탄소배당’, 부동산 문제 해결을 위한 ‘토지보유세와 토지배당’, 데이터 이윤 독점을 막기 위한 ‘데이터세와 데이터배당’ 등으로 마련할 거라고.
&nbsp;
&nbsp;
🍕6. 누가 요약 좀


기본소득 뭐냐면:&nbsp;직업이나 가진 돈과는 상관 없이 나라에서 모든 국민에게 똑같은 금액의 생활비를 주는 제도.


기본소득의 장점은 뭐냐면: ①최소한의 삶의 질이 보장된다,&nbsp;②기존 복지 제도의 사각지대를 해소할 수 있다,&nbsp;③복지 혜택을 받기 위해 가난을 증명하지 않아도 된다,&nbsp;④일자리 문제를 해결해 경제 성장에도 도움 된다,&nbsp;⑤소득과 상관없이 주어지기 때문에 더 많은 사람들이 일하게 될 것이다.


걱정되는 점은: ①모든 사람에게 똑같이 주는 것보다 어려운 사람에게 몰아주는 것이 더 합리적이다,&nbsp;②기존의 복지 혜택이 줄어들 수도 있다,&nbsp;③소득 불평등과 빈부격차가 더 심해질 수 있다,&nbsp;④일하지 않고 기본소득만 받아가는 ‘프리 라이더’가 생길 수 있다,&nbsp;⑤현실적으로 생계를 유지할 수 있을 만큼의 소득을 주기는 어렵다.


&nbsp;
&nbsp;

&nbsp;

뉴니커, 오늘의 피자 잘 살펴봤나요?&nbsp;🍕
'기본소득'에 대해 어떻게 생각하는지 마음의 결정을 내렸다면,
아래 링크에서 의견을 얹어주세요!
싹 모아 맛있는 피자 구워올게요.
&nbsp;
뉴니커의 생각이 모일수록 피자는 더욱 풍성해져요.
일주일 뒤인&nbsp;11월&nbsp;10일 수요일에 다시 모여
따끈따끈 갓 구운 피자 함께 나눠 먹어요!
&nbsp;
피자스테이션에 의견 얹으러 가기
*의견은 11월 8일 월요일 밤 11시 59분까지 얹을 수 있어요.
&nbsp;
&nbsp;

&nbsp;
&nbsp;
지난 '고교학점제' 피자스테이션에 대해 뉴니커 여러분이 남겨준 피드백을 살펴봤어요.
🍕&nbsp;고등학교를 졸업한지 오래된 직장인이라 이번에는 피자스테이션에 의견을 내기 어렵더라고요. 하지만 의견 정리된 걸 보니 현장에서 일하는 사람과 실제 고등학생의 목소리를 들을 수 있어서 좋았습니다. 새삼 뉴닉을 통해 다양한 눈으로 세상을 본다는 게 느껴졌어요.
🍕&nbsp;하나의 이슈에 대해 깊이 알 수 있으면서 여러 사람의 생각을 접해볼 수 있어 좋아요. 단순히 이슈를 전달하기 위한, 뉴스를 위한 뉴스가 아니라 한 가지 주제를 중심으로 생각을 같이 나누면서, 더 나은 세상을 고민하는 느낌이랄까. 뉴닉 덕분에 고교학점제에 대해 생각해보고, 제 나름의 의견을 정리해볼 수 있어 재밌었어요. 이런 경험을 주셔서 감사합니다!
🍕&nbsp;성인이 되고 나서 오히려 최근 이슈에 대한 여러 사람의 의견을 듣는 일이나 토론을 하는 일이 줄어들었는데, 생각이 넓어지는 계기가 되어 좋았어요!&nbsp;
&nbsp;

&nbsp;
'배달된 고교학점제 피자스테이션 결과를 보고 생각이 바뀌었나요?'라는 질문에는 총 106명이 답변해줬어요.

입장이 바뀌지는 않았지만, 생각이 넓어지는 계기가 됐어요 (88명, 83%)
다양한 의견을 보며 입장이 바뀌었어요 (14명, 13.2%)
바뀌지 않았어요 (4명, 3.8%)

&nbsp;

&nbsp;
이번 피자스테이션은 어땠나요?
아래 링크를 눌러 어떤 부분이 좋았는지, 어떤 부분은 아쉬웠는지 알려주세요.
다음 번 피자스테이션 준비하는 데 참고할게요!&nbsp;
&nbsp;
피드백 남기러 가기
&nbsp;]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[띵동! 고교학점제 피자가 도착했습니다 🔔 (뉴닉 ─ 피자스테이션)]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/NZYDod</id>
        <link href="https://newneek.co/post/NZYDod"/>
        <updated>2021-10-27T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[&nbsp;

&nbsp;
"뉴니커, 어떻게 생각해?"
뉴니커의 생각을 모아 나눠 먹는 공간,&nbsp;
피자스테이션에 오신 것을 환영합니다!&nbsp;🍕
&nbsp;
이런 뉴니커에게 추천해요!
🧐 찬성·반대를 넘어 그 이면의 자세한 견해를 알고 싶었던 뉴니커
📚&nbsp;생각의 스펙트럼을 넓히고 싶은 뉴니커
🤝&nbsp;건강한 집단지성의 힘을 발휘하고 싶은 뉴니커
&nbsp;
잠깐! 고교학점제 피자스테이션,
어떤 내용이었는지 깜박했다면?
&nbsp;
고교학점제 다시 읽으러 가기
&nbsp;

&nbsp;

&nbsp;
10월 20일부터 25일까지, 6일동안 1413명의 뉴니커가
고교학점제에 대한 의견을 얹어줬는데요.
뉴니커 의견 싹 모아 구운
따끈따끈한 피자가 도착했어요!
&nbsp;
&nbsp;

&nbsp;

&nbsp;
"고교학점제, 어떻게 생각해?"
&nbsp;

&nbsp;

설문기간:&nbsp;10/20(수)~10/25(월), 총 6일 간
참여자 수:&nbsp;1413명
설문 결과:&nbsp;찬성해 (319명, 22.6%)&nbsp;/ 찬성하지만 더 준비하고 도입해야 해&nbsp;(970명, 68.6%) / 반대해&nbsp;(106명, 7.5%) / 기타 (18명, 1.3%)

&nbsp;
그럼, 뉴니커가 얹어준 의견 하나하나&nbsp;좀 더 자세히 살펴볼까요?
&nbsp;
&nbsp;

&nbsp;
찬성해. 예정대로 진행하면 좋겠어.
(319명, 22.6%)
&nbsp;

학생들이 선생님과 이야기를 나누고 있어요. &nbsp;©뉴스1
&nbsp;
🍕1. 변화하는 시대상에 맞는 꼭 필요한 제도야.&nbsp;


세상이 바뀌는 만큼 교육도 바뀌어야 해: 예전에는 경제를 팍팍 키우기 위해 바로 회사에서 일할 수 있는 인재를 기르는 게 중요했으니, 교육을 획일화하는 게 효율적이었을지도 몰라. 하지만 지금은 매 순간 시장이 빠르게 바뀌고, 그만큼 새로운 직업도 많아졌잖아? 좋은 대학이 성공을 보장해주는 것도 아니고. 이제는 개인의 특성에 맞춘 교육이 필요한 때 아닐까?




내가 받은 교육이 대물림되지 않길 바라: 획일화된 교육 시스템을 받은 사람으로서, 이런 교육이 대물림되지 않았으면 좋겠어. 교육 과정을 바꾸는 것에 대한 우려도 있겠지만, 이런 시도가 있다는 것이 한편으로는 부러워.


&nbsp;
🍕2. 뭐든지 완벽하게 준비하고 시작할 수는 없어. 일단 시작하고 개선하는 게 훨씬 효율적이야.


준비만 하다가는 아무것도 안 돼: 준비하는 데 시간을 더 끈다고 과연 더 좋아질까? 여건이 갖추어지지 않았다고 미루기만 하면 실행이 어려워. 우선 시작해 보고, 발생하는 문제들을 해결하다 보면 제도가 안정적으로 자리 잡을 수 있을 거야.&nbsp;




다른 나라 사례에서 배울 점을 찾아보자: 이미 비슷한 제도를 시행하고 있는 수많은 나라가 있으니까, 그 사례들을 통해 부족한 점을 보완할 수 있다고 생각해.


&nbsp;
🍕3. 직접 경험해보니 정말 좋아서, 빨리 확대하면 좋겠어.&nbsp;


진로에 맞춰 수업을 받을 수 있어: 고등학교 3학년인데, 현재 고교학점제 시범학교에 다니고 있어. 진로가 뚜렷한 편이라 일찍부터 원하는 과목 위주로 수업을 들으면서 생활기록부를 꾸려갈 수 있었어. 1개 과목 빼고는 전부 절대평가여서 부담도 적었고. 진로가 명확하지 않은 친구들도 있었는데 대부분 원하는 계열 정도는 3학년 때 찾더라고. 진로를 못 정했다고 해도, 문과와 이과가 통합되었기 때문에 골고루 섞어서 들어도 돼서 오히려 좋았어.



자신을 위한 공부를 할 수 있어: 동생이 고교학점제 시범학교에 다니는데, 시간표를 직접 짜야 하니까 과목별 장단점도 공부하고 미리 강의를 들어보더라고! 정해진 대로 듣는 게 아닌, 자신을 위한 공부를 준비하는 과정에서 진로도 고민해볼 수 있었대. 학점제 덕분에 자신의 삶을 미리 고민하는 것 같아서 보기 좋았어.

&nbsp;
🍕4. 사회에서 안전하게 지낼 수 있게 미리 준비할 수 있어.


교과서에서는 배울 수 없는 교육이야: 학생들에게 학교라는 안전한 울타리 안에서 자신의 삶을 계획하고 실험해 볼 수 있는 기회를 줄 수 있어서 찬성이야. 빨리 진로를 정하면, 아니다 싶을 때 바꿀 수 있는 시점도 빨라질 거고.




사회로 나갈 충분한 준비를 할 수 있는 기회야: 고등학교 때까지는 하나부터 열까지 다 어른들이 정해주다가, 성인이 돼서 갑자기 많은 선택권이 생기는 게 조금 당황스럽기도 했어. 사회로 나가기 이전부터 개인이 선택할 수 있게 하고 결정에 대한 책임감도 느끼게 하면, 더 주체적인 성인이 될 수 있을 거야.


&nbsp;
🍕5. 대학 진학뿐 아니라 다른 선택지도 살펴볼 수 있게 될 거야.


여러 옵션을 충분히 고민할 수 있어: 지금은 고등학생 이후 바로 사회에 나가기 무서우니 자연스럽게 대학을 가는 학생들이 많다고 생각해. 고교학점제가 시행되면 학생들이 하고 싶은 일을 찾으며 대학 외에 취업이나 창업 등 다양한 기회를 충분히 고민할 수 있을 거라고 봐.




고등학교와 대학교의 본래 역할을 되찾을 거야: 대학은 더 깊은 탐구를 원하는 학생들을 위한 곳이잖아? 만약 고교학점제를 통해 일찍 진로를 찾은 학생들이라면, 대학이라는 불필요한 교육 과정을 건너뛸 수 있어. 그럼 대학도 본래 역할을 할 수 있을 거라고 생각해.&nbsp;


&nbsp;
🍕6. 이렇게도 생각해봤어.


비수도권 지역에 선생님이 부족하면, 사교육 시장의 능력 있는 선생님들을 선발하는 건 어떨까? 심사 기준을 공정하고 엄격하게 하면 충분히 좋은 선생님들을 모을 수 있다고 봐.




수업의 질이 더 좋아질 수도 있다고 봐. 학생들이 자기가 좋아하는 수업을 고를 테니까, 선생님도 기존의 낡은 수업 방식에서 벗어나 더 열심히 수업을 준비하고 개선하려고 노력할 수 있는 거지.&nbsp;


&nbsp;

&nbsp;
찬성하지만 더 준비하고 도입하면 좋겠어.
(970명, 68.6%)
&nbsp;

학생들이 학교에서 모의 시험을 치를 준비를 하고 있어요. ©뉴스1
&nbsp;
🍕1. 문제가 생겼을 때 처음 겪는 학생들이 피해 보지 않도록 준비를 철저히 해야 해.




너무 급하게 도입하는 것 같아:&nbsp;다양성이 요구되는 시대가 된 만큼 학생들 개개인에 맞춰 교육 시스템이 바뀌어야 한다는 건 동의해. 하지만, 당장 꼭 해야 하는 것도 아닌데 준비가 되지 않은 상황에서 급하게 도입할 이유는 없다고 생각해.


처음 적용받는 학생들이 피해 볼 수 있어:&nbsp;매번 교육제도가 바뀔 때마다, ‘일단 해보자’라는 식으로 진행돼서 그 후폭풍은 항상 학생들과 학부모가 감당했던 것 같아. 특히 이번 고교학점제는 우리나라 교육 역사상 엄청난 변화인데, 처음 몇 년간 적용받는 학생들이 피해를 보지 않도록 준비를 철저하게 하는 것이 맞다고 봐.

우리나라 상황은 다른 나라와 달라:&nbsp;다른 나라는 대부분 우리나라보다 인구도 많고 학교 자체의 규모가 크니까 그 많은 수업이 잘 유지될 수 있겠지. 하지만 우리나라는 수도권에만 인구가 너무 쏠려 있잖아? 이런 상황에선 아직 준비가 더 필요하다고 생각해.

&nbsp;
🍕2. 대학·입시에 대한 인식을 바꾸고, 전체적인 교육 시스템을 모두 손봐야 한다고 봐.




대학에 대한 고정관념을 없애는 게 먼저야:&nbsp;우리나라에서는 대학은 꼭 나와야 하고, 대학 순위를 중요하게 생각하는 학벌주의가 강한 편이라고 봐. 다른 나라에서는 대학교에 가는 게 우리나라보다 중요하지 않아서 고교학점제가 더 잘 시행되는 것 아닐까 생각이 들어. 입시를 위한 교육이 아닌 실제 진로에 대한 교육으로 바뀌려면 사회적인 인식부터 바뀌어야 한다고 봐.


고등학교만 바꿔봤자 소용없어:&nbsp;중학교까지는 지금처럼 획일화된 교육을 하다가 고등학교에서 갑자기 선택권을 주면, 학생들이 과연 똑똑한 선택을 할 수 있을지 의문이 들어. 고교학점제 도입보다, 아주 어렸을 때부터 주체적으로 자신의 미래를 고민하고 주도적으로 공부하는 환경을 마련하는 게 필요해.


&nbsp;
🍕3. 고등학교 교육이 대학 입시 제도와 따로 가는 건 이해하기 힘들어.




입시와 교육 시스템은 같이 바뀌어야 해:&nbsp;제도 자체는 찬성하지만, 입시 제도를 바꾸지 않고 고교학점제부터 도입하는 게 당황스러워. 고교학점제와 대입을 각각 준비해야 하는 학생들에게는 너무 큰 부담이 될 거야. 입시가 2028년부터 바뀐다면, 2028년도에 대학에 입학하는 학생들부터 고교학점제를 적용하는 게 맞다고 봐.


지금과 크게 달라지지 않을 것 같아:&nbsp;인문계 고등학교에서 정시를 준비하는 학생들은 학교 수업을 듣지 않고 자기 혼자 수능 공부를 하는 경우가 많아. 고교학점제가 시행된다고 해도, 입시 제도가 바뀌지 않으면 많은 학생이 지금처럼 듣기 쉬운 수업들만 고르고 수업 시간에 따로 공부를 하는 등 수업에 잘 참여하지 않을 것 같아.


&nbsp;
🍕4. 직접 경험해본 바로는 좋긴 하지만 아직 준비가 부족해서 불편해.




매시간 이동하는 게 너무 불편해:&nbsp;고교학점제 시범학교에 다니고 있어. 원하는 수업을 들을 수 있다는 건 정말 좋아. 그런데 수업마다 교실을 옮겨야 해서, 쉬는 시간 10분 안에 가방을 챙겨 교실로 이동하고, 화장실까지 다녀오는 건 너무 촉박해. 또 모든 짐을 다 들고 다녀야 하는데, 미국 같은 나라는 복도에 사물함이 있지만 우리나라는 교실 안에 있으니까 수업 도중에 마음대로 사용할 수도 없어서 불편해. 여러모로 아직 준비가 안 된 것 같아.




지금은 구색 갖추기일 뿐이야:&nbsp;직접 경험해보니 수업을 가르칠 선생님이 없으면 수업을 할 수가 없어서, 생각보다 선택할 수 있는 수업이 별로 없더라고. 또 인기 수업은 수강신청하기가 너무 힘들어. 또 학생들이 정말 원하는 과목을 개설하는 게 아니라, 선생님들이 가르칠 수 있는 과목만을 위주로 개설하는 학교들도 많다고 해.&nbsp;


현장에서도 준비가 부족해:&nbsp;고등학교 선생님인데, 몇몇 학교를 빼고 대부분은 아무 준비가 되어 있지 않다고 느껴져. 배운 적 없는 과목을 고작 몇 시간 연수만 받고 가르쳐야 한다는 게 이해되지 않아. 또 고교학점제를 위해서는 전문적인 진로 상담 선생님이 필요하다고 생각해. 무작정 도입하다가 여러 부작용이 생길 수 있다고 봐.


&nbsp;
🍕5. 교육 사각지대에 있는 학생들이나, 지역별 격차가 더 벌어질까 걱정돼.




소외계층·사각지대 학생들 걱정돼:&nbsp;코로나19 이후에도 교육 사각지대에 있는 학생들이 많아졌잖아. 고교학점제를 도입해서 교사 업무가 너무 늘어나면, 새로운 제도를 따라가는 데 어려움이 있는 학생들을 제대로 챙기지 못할까 걱정스러워.




지역 간 교육 격차 더 커질 거야:&nbsp;현실적으로 모든 학교에 똑같은 인프라를 갖출 수 없어. 수도권 학교에서도 제대로 운영되기 쉽지 않은데, 비수도권 학교는 얼마나 어려울까? 지역 간 교육 격차를 해소해야 하는데, 오히려 더 커질 거라고 봐. 이에 대한 대책이 필요해.


&nbsp;
🍕6. 이런 생각도 들었어.




지금 계획하는 것보다 필수 교과목의 비중을 더 줄이고, 선택 과목을 훨씬 늘리면 좋겠어. 학생들이 다양한 수업을 부담 없이 경험해봐야 진정한 의미가 있다고 봐.


교육 제도를 정치적으로 이용하지 않았으면 해. 제대로 된 계획을 세워서 기반부터 마련하고 시행했으면 좋겠어.


대학생은 선택권이 큰 만큼 책임감도 커. 실제로 졸업을 하지 못하거나 낙제하는 경우도 많잖아. 이를 스스로 감당해야 하고. 그런데 고등학생들도 그런 책임을 지는 게 괜찮을까? 같은 학점제지만 대학교와는 어떻게 다르게 운영될지 궁금해.


&nbsp;

&nbsp;
반대해. 기존 교육 시스템을 유지하면 좋겠어.&nbsp;
(106명, 7.5%)
&nbsp;

한 학생이 잠을 쫓기 위해 복도에서 공부하고 있어요. ©뉴스1
&nbsp;
🍕1. 학생들에게 오히려 부담감과 압박을 주는 제도라고 생각해.&nbsp;




입시만 하기에도 벅차:&nbsp;대학이라는 하나의 목표만 있어도 이렇게 벅찬데, 꿈까지 정하라니 너무 부담스러워. 대학이 인생을 결정지을 것 같은 사회적 분위기, 4년제를 나와야 겨우 취업할 수 있다는 분위기가 계속된다면, 학생들은 결국 이 제도 때문에 더 힘들어질 것 같아.


부담감만 커질 거야:&nbsp;기존 교육 시스템도 완벽하지 않지만, 고교학점제는 겉만 번지르르하고 속은 비어있는 제도처럼 느껴져. 갑자기 이른 나이에 진로를 결정해야 하는 게 부담스러울 것 같아. 진로를 정하지 못한 학생들은 부모님의 결정에 따르거나, 아무 생각 없이 대부분의 학생이 선택하는 과목을 따라갈 수도 있어.


&nbsp;
🍕2. ‘같은 반’ 개념이 사라지면 공동체 생활을 배우는 데 지장이 있을 것 같아.




학교는 공부뿐 아니라 사회생활을 배우는 곳이야:&nbsp;고교학점제를 하면 반 개념이 모호해질 것 같아. 세상이 점점 개인화되고 있는데, 이럴 때일수록 고등학교 시절에 사회성과 소속감 등을 느껴보는 게 중요하다고 생각해. 개인별로 시간표가 나뉘면 반 친구들끼리 느끼는 연대감이 줄어들 것 같아.


&nbsp;
🍕3. 지금 상황에서 고교학점제만 도입한다면 큰 변화가 없을 것 같아.




입시 정책과 너무 달라:&nbsp;아직 우리나라는 대학 입시가 굉장히 중요한데 그에 대한 대책이 너무 부족해. 입시에서 수능 비중이 매우 큰데, 수능은 획일적인 시험을 치게 하면서 학생들에게는 각자 다른 수업을 듣게 하는 게 무슨 소용이야?


사교육만 늘어날 것 같아:&nbsp;입시는 입시대로 준비하고, 학교 수업은 또 따로 따라가야 한다면 사교육 의존도가 더 커질 것 같아. 고교학점제의 원래 의도처럼 이것저것 해보면서 자신이 좋아하는 걸 찾기는커녕, 사교육을 통해 입시에 유리한 방법을 설계하고 그에 따라 수업을 듣게 되겠지. 결국은 그렇게 되면 지역·소득별 학력 격차도 커질 거야.


초·중학교부터 교육이 달라져야 해:&nbsp;고교학점제가 잘 시행되려면 초·중학교에서부터 진로 교육이 진행되어야 해. 전체적인 교육 시스템은 그대로 두고, 고등학교 수업 제도만 바꾼다고 해서 큰 변화가 있을까? 그냥 이렇게 시행한다면 진로에 대한 진지한 고민보다는 그냥 친한 친구 따라 수업을 선택하는 경우도 많을 것 같아.


&nbsp;

&nbsp;
기타&nbsp;(18명, 1.3%)
&nbsp;
🍕.&nbsp;고교학점제를 떠나, 학교의 역할에 대해서 다시 고민해보는 기회가 되었으면 해.&nbsp;

학교에서는 공부나 지식뿐 아니라, 살아가는 데 필요한 다양한 교육을 제공해야 한다고 생각해. 공부나 대학이 삶의 전부가 아니라는 것, 누군가를 이겨야만 성공하는 게 아니라는 것도 잘 알려주면 좋겠어.
정신건강, 환경문제, 성교육 등 실제 사회에서 한 사람으로 살아가기 위해서 필요한 교육이 있잖아? 이번 기회를 통해 학교와 교육의 역할에 대해 다시 고민해보는 건 어떨까?

&nbsp;
&nbsp;

&nbsp;

&nbsp;
이번 '고교학점제' 피자스테이션에 대해 뉴니커 여러분이 남겨준 피드백을 살펴봤어요.

🍕&nbsp;고교학점제의 긍정적인 부분, 부정적인 부분을 모두 알 수 있어서 정말 좋았어요! 덕분에 균형 잡힌 시각으로 볼 수 있었던 것 같아요. 앞으로 시행되는 교육 과정이 어떻게 돌아갈지 기대가 됩니다.
🍕&nbsp;내 의견과 반대 입장을 잘 정리해줘서 항상 도움이 돼요. 어느 한 쪽에 치우치지 않고 생각할 수 있어서 좋아요.
🍕항상 뉴닉 덕분에 방구석에서 세상 돌아가는 걸 봐요. 취업 준비에, 코로나19에, 밖에 나가서 사람들과 이야기하기는 어렵지만 가족들과 다 같이 모여서 식사할 땐 제가 먼저 대화 스타트를 끊을 자신감이 생겼어요. 덕분에 소소하게 얘기하며 식사하는 가족이 되었답니다. 말수가 적은 가족이라서요ㅎㅎ 정말 고마워요!

&nbsp;
&nbsp;
이번 피자스테이션은 어땠나요?
다양한 의견들을 읽고, 혹시 생각이 바뀌었나요?
생각의 범위가 넓어지는 계기가 됐다면,
아래 링크를 눌러 어땠는지 자세하게&nbsp;알려주세요.
다음 번 피자스테이션 준비하는 데 참고할게요!&nbsp;
&nbsp;
다음 주 수요일, 11월 3일에&nbsp;새로운 주제로 만나요!&nbsp;🍕
&nbsp;
&nbsp;
피드백 남기러 가기
&nbsp;]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[고교학점제에 대한 (거의) 모든 것 (뉴닉 ─ 피자스테이션)]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/O3swj3</id>
        <link href="https://newneek.co/post/O3swj3"/>
        <updated>2021-10-20T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[&nbsp;

&nbsp;
"뉴니커, 어떻게 생각해?"
뉴니커의 생각을 모아 나눠 먹는 공간,
피자스테이션에 오신 것을 환영합니다!&nbsp;🍕
&nbsp;
이런 뉴니커에게 추천해요!
🧐 찬성·반대를 넘어 그 이면의 자세한 견해를 알고 싶었던 뉴니커
📚&nbsp;생각의 스펙트럼을 넓히고 싶은 뉴니커
🤝&nbsp;건강한 집단지성의 힘을 발휘하고 싶은 뉴니커
&nbsp;
&nbsp;


&nbsp;
&nbsp;
자 그럼,&nbsp;뉴닉이 준비한 오늘의 피자 먼저 살펴볼까요?
&nbsp;
&nbsp;

&nbsp;
&nbsp;

&nbsp;
"고교학점제, 어떻게 생각해?"&nbsp;
뉴니커! 고등학교 때 수업 어떻게 받았나요? 한국에서 고등학교를 다녔다면, 아마 하루 종일 같은 교실에서 같은 반 친구들과 수업을 들었을 텐데요. 이제 우리나라 고등학교에서도 대학교 수업 방식과 비슷한 ‘고교학점제’가 도입될 거래요.
‘고교학점제’, 사실 이야기 나오기 시작한 건 꽤 오래됐잖아요. 그런데 최근 이 이슈가 또 핫해졌어요. 원래 2025년부터 적용되는 걸로 알려져 있어서 학생들과 학부모들이 마음 놓고 있었는데, 갑자기 ‘2년 앞당긴 2023년부터 시행된다’라는 소문이 돌기 시작했거든요 📢.
&nbsp;

©스브스뉴스/​​youtube&nbsp;
&nbsp;
사실 정확하게 말하면 2년이 빨라진 건 아니고요. 교육부가 고교학점제를 하는 학교의 비율을 2022년 84%, 2023년 95%, 2024년 100%로&nbsp;단계적으로 확대해서 2025년에는 모든 고등학교에 적용할 거라는 계획을 발표한 거예요. 그런데 도입하는 비중이 예상보다 더 커서, 대부분의 일반계 고등학교는 2023년부터 시작하게 된 것. 이렇게 되면, 현재 중학교 2학년인 학생들부터 고교학점제를 적용받는데요. 갑작스러운 교육부의 발표에 일부 학생들과 학부모들은 당황스러운 입장이라고.
&nbsp;
고교학점제 대체 뭔지, 하면 뭐가 좋고 걱정되는 점은 뭔지 궁금하지 않나요? 뉴닉이 싹 다 정리했으니, 한 번 찬찬히 읽어보고 뉴니커 생각은 어떤지 알려줘요!
&nbsp;
&nbsp;
&nbsp;

&nbsp;
&nbsp;
🍕1. 고교학점제, 뭐더라?
대학교처럼&nbsp;고등학교도 학점제로 바뀌는 거예요. 원래 우리나라 고등학교는 초등학교·중학교처럼 반을 배정받고 반별로 시간표가 정해지잖아요. 아침부터 오후까지 같은 교실에서 수업을 받고, 시간표에 맞춰 선생님들이 교실로 와서 강의를 하고요. 하지만 고교학점제로 바뀌면, 대학교처럼 자신이 듣고 싶거나 진로에 맞는 수업 위주로 직접 시간표를 짜고, 각자의 시간표에 따라 교실을 옮기면서 수업을 듣게 돼요. 미드나 영드 보면, 고등학교에서도 수업마다 교실을 옮겨 다니잖아요 🎒. 우리나라 고등학교도 그렇게 바뀌는 것.
&nbsp;
그럼 듣고 싶은 과목만 골라 들을 수 있는 거야?
꼭 그렇지는 않아요. 전체 학생이 꼭 들어야 하는 필수 공통 과목이 있거든요. 여기에 자신의 적성과 진로에 따라 선택 과목이 추가되고, 다양한 창의적 체험활동도 학점에 들어가요. 이 세 가지를 골고루 들어야 졸업이 가능하다고.&nbsp;자세히 알아보면:&nbsp;


필수 공통 과목:&nbsp;국어, 영어, 수학, 한국사, 통합사회, 통합과학, 과학탐구실험


선택 과목:&nbsp;엄청 다양해요. 실용 수학, 여행 지리부터 스포츠 생활, 영미 문학 읽기, 사회 문제 탐구 등도 있어요.


창의적 체험활동:&nbsp;진로 탐구, 동아리, 자치활동 등이 포함돼요.


&nbsp;
신기하네. 또 바뀌는 건 뭐가 있어?
지금까지는 고등학교도 초·중학교처럼 정해진 수업 일수를 채우기만 하면 졸업이 가능했잖아요. 하지만 이제는 수업만 듣는다고 졸업할 수 없어요. 수업을 얼마나 잘 따라왔느냐도 평가되거든요 💯.&nbsp;성취도 평가에서 40%를 얻지 못하면 보충 수업 등을 받아야 하고, 대학교처럼 정해진 학점을 다 채워야 졸업을 할 수 있어요.
&nbsp;
평가 방법도 달라질 걸로 보여요. 기존 우리나라 고등학교는 다른 사람에 비해서 얼마나 잘했는지를 기준으로 성적을 매겼는데요(=상대평가*). 고교학점제는 제도 특성상, 완전히 상대평가만을 하는 건 적절하지 않다는 목소리가 나와요. 학생 수가 적으면 좋은 성적을 받기가 어려워질 수 있는데, 그러면 학생들이 원하는 수업을 선택하기보다는 성적을 잘 받을 수 있는 수업을 선택하려 할 수도 있기 때문. 그래서 교육부는 필수 공통 과목의 경우 지금처럼 9등급 상대평가를 유지하지만, 선택 과목엔 개개인의 점수만으로 평가하는 절대평가를 도입하겠다고 했어요.
*내 점수로만 평가받는 게 아니라 다른 사람에 비해서 얼마나 잘했는지를 기준으로 평가받는 방식이에요.
&nbsp;
&nbsp;
🍕2.&nbsp;고교학점제 하면 뭐가 좋아?&nbsp;
고교학점제의 가장 큰 장점은&nbsp;학생 개개인의 진로와 적성에 맞춰서 자신이 원하는 과목을 들을 수 있다는 거예요 🧭. 지금까지 대부분의 고등학교에서는 듣고 싶은 과목을 선택할 수 있는 제도가 없었잖아요. 교육 시스템이 획일화되어 있어 개인의 역량이나 창의성을 발휘하기 어려웠고요. 고교학점제의 경우 학생이 스스로 미래를 꿈꾸며 맞춤형 시간표를 짤 수 있어요. 실제로&nbsp;고교학점제를 미리 도입한 학교의 선생님은 “학교에서 잠만 자거나 의욕이 없는 학생들이 수업을 포기하지 않고 하고 싶은 것을 함께 고민해 진로를 찾을 수 있게 하는 게 고교학점제의 가장 큰 취지”라고 밝혔어요.
&nbsp;
학점을 받기 위해서는 최소 수준을 넘어야 한다는 것도 특징인데요. 기본기가 부족한 학생들은 보충 수업 등 도움을 받을 수 있어서, 출석만 하면 졸업을 할 수 있었던 기존 제도와 달리&nbsp;실제로 고등학교에서 어느 수준 이상의 학습이 보장된다는 것도 장점으로 꼽혀요.
&nbsp;
너무 많았던&nbsp;전체 수업 시간이 줄어드는 것도 좋은 점이에요&nbsp;⌛. 원래 고등학교 3년 동안 들어야 하는 수업은 204단위로, 졸업을 하려면 총 2890시간의 수업을 들어야 했어요. 주요 선진국과 비교하면 훨씬 많은 편이었다고(미국 캘리포니아 2625시간, 캐나다 온타리오 2475시간, 일본 2158시간, 핀란드 2137시간 등). 학생들의 스트레스도 컸고요.&nbsp;
&nbsp;
고교학점제를 하면 수업량 기준이 ‘단위’에서 ‘학점’으로 바뀌고, 전체적으로 192학점으로 줄어들어요. 이렇게 되면, 2023년 고등학교 1학년부터는 3년간 총 수업시간이 기존 2890시간에서 2720시간으로 170시간 줄고요. 본격적으로 도입되는 2025년부터는 총 수업시간이 2560시간으로 더 줄게 돼요.&nbsp;
&nbsp;
이 외에도 몇 가지 장점이 있는데요&nbsp;💡:&nbsp;


암기 위주가 아닌 진로형 교육이야:&nbsp;기존의 암기 중심의 공부에서 벗어날 필요가 있어. 고교학점제는 학생들의 진로에 실제로 도움이 될 만한 수업 형태라고 봐.


학생의 자율성·결정권 존중하는 제도야:&nbsp;원래는 어른들에 의해 똑같이 짜여진 시간표를 선택권 없이 들어야 했잖아. 고교학점제는 개개인의 자율성과 결정권을 존중하는 방식이야.


자기 주도 능력 키울 수 있어:&nbsp;누가 시켜서 억지로 공부하는 게 아닌, 스스로 진로를 설계하고 그에 따라 주도적으로 공부할 수 있는 능력을 키울 수 있어.


&nbsp;
&nbsp;
🍕3. 걱정되는 점은 없어?
고교학점제가 가진 장점에도 불구하고, 교육 시스템이 갑작스럽게 바뀌는 걸 걱정하는 사람들이 많아요. 현재 가장 큰 걱정거리는&nbsp;고교학점제를 소화할 수 있는&nbsp;기반이 제대로 마련되지 않았다는 거예요. 선택 과목의 종류가 엄청 많아지면, 그걸 다 가르칠 선생님도 모자라고 수업을 할 교실도 부족해진다는 것&nbsp;🧑‍🏫. 전문가는 고교학점제가 잘 자리 잡으려면 지금보다&nbsp;8만 8106명의 교사가 더 필요할 거라고 예측했는데요. 당장 8만 명이 넘는 실력 있는 선생님을 구하기는 사실상 불가능하다는 목소리가 나와요. 이 때문에 당장 고교학점제를 진행하면&nbsp;선생님 1명이 담당하는 과목 수도 늘어나고 업무량도 훨씬 늘어나, 수업의 질이 떨어질 수도 있다는 의견도 나오고요.
&nbsp;
이런 문제는&nbsp;비수도권의 경우 더 걱정된다는 목소리가 나와요. 수도권에 비해 인프라가 훨씬 열악한데, 모든 학교가 고교학점제를 할 수 있는 환경을 만드는 건 어렵기 때문.
&nbsp;
또 아직까지 고등학교와 대학 입시를 떼려야 뗄 수 없는데, 입시에 대한 대책은&nbsp;아직 없다는 것도 걱정거리로 꼽혀요. 고교학점제는 사실상 2023년부터 적용되는데, 입시 방식은 2028년 대입부터 새로 바뀌거든요. 어떻게 바뀔지는 2024년에 발표될 예정이라고. 이렇게 되면 2023~2024년에 고등학교에 입학하는 학생들은 대학 입시는 지금처럼 준비하면서, 학교 수업은 고교학점제에 맞춰 들어야 하는데요. 일부에서는 이렇게 중간에 낀 학년의 학생들이 교육부의 실험대상이 됐다는 비판도 나오고 있어요.
&nbsp;
이 외에도 다른 걱정의 목소리도 나오는데요&nbsp;🤔:




진로 급하게 결정하면 안 좋아:&nbsp;학생들에게 너무 일찍부터 진로를 정하라고 부담을 주는 것 같아. 고등학교 때 진로 결정했는데 아니다 싶으면 되돌리기 정말 어려울 거야.&nbsp;


교육 격차 더 벌어질 거야:&nbsp;평소 주도적으로 공부하는 습관이 없던 학생들에게는 고교학점제로 바뀌면 공부하기 더 어려운 환경이 될 수도 있어. 학력 격차를 줄여야 하는 상황인데, 더 커질 수 있다고 봐.


인기 없는 수업은 사라질 거야:&nbsp;인기 많은 수업에만 사람들이 몰리고, 인기 없는 수업에 수강 인원이 부족하면 수업이 폐지될 수도 있잖아. 수업의 중요도를 떠나서 인기 많은 수업만 남게 될 수도 있어.


&nbsp;
+ 고교학점제 단점 보완하는 ‘공동 교육 과정’
선생님과 교실 등 인프라 부족 문제를 해결하기 위한 방법으로 ‘공동 교육 과정’이라는 제도가 새로 생겨나고 있어요. 여러 학교 학생들이 한 교실에 모여서 추가로 듣고 싶은 선택 과목을 배우는 건데요. 내가 다니는 학교에 듣고 싶은 수업이 없어도, 다른 학교에서 하는 공동 교육 과정 수업을 들으면 되는 거예요. 올해 전국적으로 2400여 개가 운영되고 있고, 앞으로도 계속 늘어날 것으로 보여요.
&nbsp;
&nbsp;
🍕4. 다른 나라는 어때?
가까운 일본·싱가포르뿐 아니라 미국·캐나다·영국·프랑스·독일·핀란드 등 주요 선진국은 이미&nbsp;고교학점제와 비슷한 제도를 운영하고 있어요. 우리나라처럼 학년에 따라 모두 같은 수업을 듣는 게 아니라, 학생 개개인의 수준이나 적성에 따라 수업을 듣는 방식인데요. 대부분 ①졸업하기 위해서 채워야 하는 조건과 ②과목별로 학점을 따기 위해 채워야 하는 조건을 세워 절대평가로 평가돼요. 절대평가라고 해서 성적을 받기 쉬운 것도 아니라고. 대표적으로 미국에서는 수업에서 일정 수준 이상 성적을 받지 못하면 다음 학기에 수업을 다시 들어야 할 정도로 엄격하게 운영되고 있어요.&nbsp;
&nbsp;

&nbsp;

&nbsp;
정리해보면, 고교학점제는 개개인의 적성과 역량이 점점 더 중요해지고 있는 지금 시대에 어울리는&nbsp;교육 시스템이라고 볼 수 있는데요. 하지만 당장 내년부터 80% 이상의 학교에서 운영되는 만큼, 단점과 부작용을 줄이기 위한 깊은 고민과 철저한 준비가 필요해 보여요.
&nbsp;

&nbsp;
🍕5. 누가 요약 좀


고교학점제 뭐냐면:&nbsp;고등학생 개개인이 적성과 진로에 맞는 수업을 직접 선택해 들을 수 있는 제도. 모두가 들어야 하는 필수 공통 과목 외에 다양한 선택 과목을 고를 수 있다.


하면 좋은 점은:&nbsp;획일화된 교육에서 벗어나 학생 개인의 진로와 적성에 맞는 수업을 골라 들을 수 있다, 암기형 교육이 아닌 진로형 교육이다, 학생의 자율성·결정권을 존중하는 제도고, 자기 주도 능력을 키울 수 있다.


걱정되는 이유는:&nbsp;고교학점제 할 수 있는 기반이 제대로 마련되지 않았다, 대학 입시에 대한 대책은 아직 없다, 너무 빨리 진로를 결정해야 해 학생들에게 부담을 줄 수 있다, 교육 격차가 더 벌어질까 걱정된다.


다른 나라는:&nbsp;주요 선진국 대부분 고교학점제와 비슷한 제도를 운영하고 있고, 우리나라처럼 획일화된 교육 시스템을 가진 나라는 거의 없다.


&nbsp;
&nbsp;

&nbsp;

&nbsp;
뉴니커, 오늘의 피자 잘 살펴봤나요?&nbsp;🍕
'고교학점제'에 대해 어떻게 생각하는지 마음의 결정을 내렸다면,&nbsp;
아래 링크에서 의견을 얹어주세요!
싹 모아 맛있는 피자 구워올게요.
&nbsp;
뉴니커의 생각이 모일수록 피자는 더욱 풍성해져요.
일주일 뒤인&nbsp;10월&nbsp;27일 수요일에 다시 모여
따끈따끈 갓 구운 피자 함께 나눠 먹어요!
&nbsp;
피자스테이션에 의견 얹으러 가기
*의견은 10월 25일 월요일 밤 11시 59분까지 얹을 수 있어요.
&nbsp;
&nbsp;

&nbsp;
지난 '우주 개발' 피자스테이션에 대해 뉴니커 여러분이 남겨준 피드백을 살펴봤어요.
🍕&nbsp;이거 아니면 저거. 찬성 아니면 반대. 단순하게만 판단했었는데 생각의 균형을 잡을 수 있는 기회가 돼요. 특히 이번 피자스테이션은 더욱 도움이 되었어요. 항상 감사합니다.
🍕&nbsp;어설프게 적어본 의견이 멋지게 정리돼서 하나의 완성된 의견으로 볼 수 있다니! 너무 짜릿했어요 :) 의견을 조리 있게 말하지 못할까 두려워할 필요가 없었네요, 고마워요!
🍕&nbsp;찬성이 압도적일 것이라고 생각했는데, 찬반이 팽팽한 것을 보고 조금 놀랐어요. 반대 의견을 더 꼼꼼히 보게 되었고, 뉴니커들이 환경에 대한 경각심이 높다는 것을 알게 되어 좋았어요. 의견이 바뀌진 않았지만, 개발에 대한 합당한 책임(의무)과 규제가 있다면 더욱 긍정적인 방향으로 개발이 되지 않을까 생각하게 되었습니다.
🍕&nbsp;스크롤을 내리면서 생각이 이리저리 바뀌는 경험이 재밌었어요. 참신한 주제를 여러 관점으로 생각해볼 수 있는 좋은 기회였습니다. 피자스테이션 오래오래 해주세요!
&nbsp;

&nbsp;
'배달된 우주 개발 피자스테이션 결과를 보고 생각이 바뀌었나요?'라는 질문에는 총 88명이 답변해줬어요.

입장이 바뀌지는 않았지만, 생각이 넓어지는 계기가 됐어요 (72명, 81.8%)
다양한 의견을 보며 입장이 바뀌었어요 (12명, 13.6%)
바뀌지 않았어요 (4명, 4.5%)

&nbsp;

&nbsp;
이번 피자스테이션은 어땠나요?
아래 링크를 눌러 어떤 부분이 좋았는지, 어떤 부분은 아쉬웠는지 알려주세요.
다음 번 피자스테이션 준비하는 데 참고할게요!&nbsp;
&nbsp;
피드백 남기러 가기
&nbsp;
&nbsp;]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[띵동! 우주 개발 피자가 도착했습니다 🔔 (뉴닉 ─ 피자스테이션)]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/A26rLB</id>
        <link href="https://newneek.co/post/A26rLB"/>
        <updated>2021-10-13T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[&nbsp;

&nbsp;
"뉴니커, 어떻게 생각해?"
뉴니커의 생각을 모아 나눠 먹는 공간,
피자스테이션에 오신 것을 환영합니다!&nbsp;🍕
&nbsp;
이런 뉴니커에게 추천해요!
🧐 찬성·반대를 넘어 그 이면의 자세한 견해를 알고 싶었던 뉴니커
📚&nbsp;생각의 스펙트럼을 넓히고 싶은 뉴니커
🤝&nbsp;건강한 집단지성의 힘을 발휘하고 싶은 뉴니커
&nbsp;
&nbsp;
잠깐! 우주 개발 피자스테이션,
어떤 내용이었는지 깜박했다면?
&nbsp;
&nbsp;
우주 개발 다시 읽으러 가기
&nbsp;
&nbsp;

&nbsp;

&nbsp;
10월 6일부터 11일까지, 6일동안 703명의 뉴니커가
우주 개발에 대한 의견을 얹어줬는데요.
뉴니커 의견 싹 모아 구운
따끈따끈한 피자가 도착했어요!
&nbsp;
&nbsp;

&nbsp;

&nbsp;
"우주 개발, 어떻게 생각해?"
&nbsp;

&nbsp;

설문기간:&nbsp;10/6(수)~10/11(월), 총 6일 간
참여자 수:&nbsp;703명
설문 결과:&nbsp;찬성해 (306명, 43.5%) /&nbsp;반대해 (327명, 46.5%) /&nbsp;기타 (70명, 10%)

&nbsp;
그럼, 뉴니커가 얹어준 의견 하나하나&nbsp;좀 더 자세히 살펴볼까요?
&nbsp;
&nbsp;

&nbsp;
찬성해 : 306명 (43.5%)
&nbsp;

로봇이 화성에서 자원을 캐는 모습(예상) ©NASA/JPL-CaltechNASA/JPL-Caltech via Reuters Connect
&nbsp;
🍕1.&nbsp;당장의 피해 때문에 먼 미래의 엄청난 이득을 포기하는 건 말도 안 돼.




얻을 수 있는 게 어마어마해:&nbsp;헬륨-3 1g이 석탄 40t의 에너지를 낼 수 있다니, 엄청난 거라고 봐. 자원 채굴 측면에서 지구의 한정된 자원을 극복하기에 우주 개발이 아주 큰 도움이 될 것 같아.&nbsp;


어느 정도의 리스크는 감수해야 해:&nbsp;새로운 분야를 개발하려면 환경 오염이 따를 수 밖에 없다고 생각해. 지금 신재생에너지를 개발하는 데에도 탄소가 많이 나오는데, 그러면 신재생에너지 개발도 포기해야 할까? 우주 개발이 지금은 환경에 안 좋은 영향을 주지만, 미래를 위한 투자라고 봐.


여러 문제에 대한 답을 줄 거야:&nbsp;어떻게 보면 우주는 우리가 잘 알지 못하는 미지의 공간이니, 환경 문제에 대한 해결책 등 우리에게 필요한 해답을 줄 수도 있다고 생각해.


&nbsp;
🍕2. 지구는 쓰다 버리는 카드가 아니지만, 지구의 수명은 무한하지 않아.




지구의 수명은 정해져 있어:&nbsp;환경 문제가 아니더라도 지구의 수명은 언젠가 끝날 거야. 한정된 자원 속에서 더 큰 가능성을 지니고 있는 우주로의 진출은 당연하다고 생각해. 수백 년, 수천 년 뒤를 생각하면 지구에서만은 살 수 없어.


인간의 생존 영역 개척은 불가피해:&nbsp;지금이 아니더라도 언젠가는 우주 개발이 꼭 필요한 날이 올 거야. 그럴 날을 대비해 미리 준비하는 거지. 당장 중단하기보다는 환경파괴를 최소화하면서 진행할 수 있는 방향으로 나아가야 한다고 봐. 미래 세대를 위한 일종의 투자라고 볼 수 있지.


&nbsp;
🍕3. 새로운 영역을 탐구하고 발전하는 건 당연해. 우주를 더 알고 싶어.




새로운 세계에 대한 탐구열을 막을 수 없어:&nbsp;인류는 항상 더 나은 세상을 위해 힘써왔어. 늘 도전하고 경쟁하면서 발전해왔고. 그 방향성을 꺾을 수는 없다고 봐. 시기가 이르다 하더라도 우주에 대한 연구는 계속해서 이뤄질 거야.


삶의 반경이 넓어지면 좋겠어:&nbsp;지구의 환경 보호도 중요하지만, 훨씬 더 큰 가능성을 그대로 닫아두는 건 아니라고 생각해. 죽기 전에 삶의 반경이 더 넓어지는 걸 경험하고 싶어.


&nbsp;
🍕4. 인류 발전과 기술에 엄청나게 기여할 수 있을 거야.




장기적으로 인류에 도움 될 거야:&nbsp;우주 개발은 과학 기술의 발전을 가져오고 인간을 더욱 깊이 알 수 있는 방법이야. 지구가 쓰고 버리는 카드는 아니지만, 우주 개발을 통해 살아가는 데 더 나은 환경을 발견하고 각종 자원을 풍부하게 얻어 기술을 더 발전시킬 수 있다면 그게 오히려 장기적으로 지구나 인류에게 도움이 될 거라고 봐.


기술 발전이 기대돼:&nbsp;다양한 우주 연구가 이루어진다면 미래에는 상상하지 못할 기술들이 일반 실생활에도 적용될 수 있지 않을까? 우주여행에 대한 개발이 이루어져야, 탄소배출 등 부작용에 대응할 기술도 발전할 수 있을 것 같아.


환경에도 도움 될 수 있어:&nbsp;과학기술의 발전은 한 분야만 독립적으로 이루어지는 것이 아니야. 여러 분야가 상호발전을 하는 거지. 우주는 잠재력이 매우 큰 개발영역이라고 생각해. 우주 개발 과정에서 물리학적, 생물학적 발전도 기대할 수 있듯, 그 과정에서 환경 보호 기술의 발전도 기대할 수 있다고 봐. 대신 자각 있는 사람들의 지속적인 관심과 피드백이 필요하겠지.


&nbsp;
🍕5. 환경 등 사회적 가치들과 최대한 양립할 수 있는 방법을 모색해야 할 것 같아.




건강한 성장 방법을 찾아야 해:&nbsp;수많은 공장을 지으며 환경이 안 좋아졌다고는 해도, 당장 스마트폰을 쓰지 않거나 차를 타지 않을 사람은 없지 않을까? 개발을 막기 보다는 친환경적인 방법을 찾는 쪽이 맞다고 생각해.


&nbsp;

&nbsp;
반대해:&nbsp;(327명, 46.5%)
&nbsp;

석탄 화력 발전소가 증기를 뿜는 모습 ©REUTERS/Willy Kurniawan
&nbsp;
🍕1. 안 그래도 심각한 환경 문제에 불을 지피는 일이야.




환경과 바이러스, 기후위기 문제가 더 급해:&nbsp;기후 위기가 코앞까지 다가왔는데 우주 보다는 환경에 더 힘써야 하지 않나 생각이 들어. 우주 당장 안 간다고 죽는 건 아니잖아. 기후 위기는 현실의 문제고 당장 줄여야 해. 지금 가장 심각한 것, 그리고 계속 심각해 질 것은 환경과 바이러스 문제야. 이 문제들을 위해 큰 기업들이 먼저 앞장섰으면 하는 바람이야.


탄소 배출량을 보고 깜짝 놀랐어:&nbsp;기후 위기를 요즘 피부로 느끼고 있었는데, 우주에 갔다 온 비행기들이 배출하는 탄소의 양을 보고 깜짝 놀랐어. 개발하는 이유 중에 환경 문제도 있다고 하는데 오히려 더 악화시키는 게 아닌가 하는 생각이 들어.




환경이 파괴되는 속도가 더 빠를 거라고 봐:&nbsp;일상에 적용할 수 있을 정도로 새로운 에너지원을 개발하는 것보다, 환경이 오염되는 속도가 더 빠를 것 같아. 따라잡지 못하는 만큼, 우주 개발보다는 환경 문제에 더 집중해야 해.


&nbsp;
🍕2. 지구 자원이 부족하니 우주를 개발하겠다는 건 인간 중심의 생각이야.




지구와 우주의 주인은 인간이 아니야:&nbsp;우리 것이 아닌 지구를 그동안 너무 막 써 왔는데, 이제는 우주까지 나간다고? 관광은 AR/VR로도 할 수 있어. 다른 생명체와 공존해서 살아갈 생각을 해야 해. 영화 월-E 처럼, 피폐해진 지구를 버리고 동식물을 무책임하게 방치한 채로 인간들만 우주로 서식지를 갈아타는 건 말도 안 돼.


환경 문제에 대한 관심을 돌리는 일이야:&nbsp;지금처럼 환경 문제는 뒤로하고 우주 개발에만 집중한다면 '여차하면 우주로 달아나면 된다'는 안일한 생각을 심을 수 있다고 봐. 현재 극소수 부유층의 관광 또는 취미로 소비되고 있는 우주 사업이 과연 그 이상으로 발전할 수 있을지 의문이야.


&nbsp;
🍕3. 지구로 모자라서 우주까지 오염시키겠다는 건 이해 안 돼.




인간의 욕심은 끝이 없어:&nbsp;우주 개발을 하면 분명 지금의 지구 환경 문제와 같은 일들이 반복될 거야. 지금 있는 문제들을 해결하지 못한 채로 다른 것들로만 눈을 돌린다면, 정말 의미 없는 일회성 소비행위로 전락하고 말 것 같아. 지구로도 모자라 우주와 이웃 행성까지 갉아 먹으려고 하는 모습이 좋아 보이지 않아.&nbsp;




기후 위기 더 심각해질 거야:&nbsp;달에서 연료가 채굴되면 기후 위기가 덜 심각해질까? 그 반대라고 생각해. 우주 자원을 계속 끌어다 쓰면, 고갈된 이후 우리 후손들은 어떻게 자원을 얻을까? 과한 개발로 인해 우주가 오염되고, 심하게 개발된 행성에는 지금 지구의 기후 위기처럼 일이 생길 것 같아.&nbsp;


장기적으로 봤을 때 우리에게도 안 좋아:&nbsp;우주 쓰레기는 언젠가 우리에게도 악영향을 미칠 거라고 봐. 아직 지구의 기후 위기에 대한 해결책이 없는 상황에서, 한쪽에서는 우주 개발을 하면서 환경 오염에 박차를 가하고 우주 쓰레기를 더 늘리는 행위는 자제해야한다고 생각해.


&nbsp;
🍕4. 소수 부유층의 우주 관광으로 결국 피해는 전부가 보게 될 거야.&nbsp;


환경 피해는 다 같이 짊어져야 해:&nbsp;우주 개발로 당장 혜택을 얻는 것은 소수에 불과하지만, 그로 인한 환경 피해는 다 함께 짊어져야 해. 지구의 환경 문제 해결을 위한 노력이 우선이지, 우주가 해결해 줄 거라고 기대하는 건 시기상조라고 생각해.&nbsp;


돈 있는 사람은 떠나고, 없는 사람만 남아야 해:&nbsp;지구에 환경 문제가 더 심해져서 살기 어려워지면, 부자들은 또 우주에 자신들만의 서식지를 세우고 지구를 떠나려 할 거야. 그리고 남은 생명은 지구에 남아 고스란히 책임을 져야 하겠지. 지구를 어떻게 지킬지 함께 고민하는 게 먼저야.


&nbsp;
🍕5. 이렇게도 생각해봤어.




과학자들만 우주 가는 걸로도 충분해:&nbsp;일반인까지 우주여행을 하는 건 자원 낭비라고 봐. 그 돈으로 환경 문제에 투자하는 게 더 가치 있어 보여.


얻을 수 있는 게 있다는 보장이 없어:&nbsp;우주는 너무 넓고 미지수가 많기 때문에 투자 대비 얻을 수 있는 게 적을 것 같다고 생각해.


무기 경쟁으로 퍼질 수도 있어:&nbsp;결국에는 잘 사는 나라의 이기심을 위해 사용될 것으로 생각돼. 우주 개발 과정에서 과거의 전쟁처럼 자원을 다투려는 경쟁이 또 벌어지는 건 아닐까? 제3차 세계 대전이 우주에서 벌어질 수도 있다고 생각해.


&nbsp;

&nbsp;
기타: 70명 (10%)
&nbsp;
🍕1. 환경에 안 좋은 영향을 주는 만큼 패널티를 줘야 해.




무조건 찬성이었는데, 우주 관광보다 환경에 투자해야 한다는 빌 게이츠 의견을 들어보니 끄덕끄덕했어. 우주 개발에 투자할 기업은 환경에 대한 책임도 반드시 같이 질 수 있도록 의무화한다면 더 좋은 방향으로 발전할 것이라 기대해!&nbsp;


우주에 많은 자원이 매장되어 있어 우주 개발이 가치 있다는 점은 인정해. 하지만 우주여행을 실시하는 기업에게는 환경에 대한 책임을 그만큼 치르도록 규제를 두었으면 좋겠어.


우주여행을 원하는 사람들에게도 우주 쓰레기와 환경 오염이 발생하는 데에 대한 패널티를 더 부과하면 좋겠어.


&nbsp;
🍕2. 우주 개발에 대한 국제적인 규제가 있어야 할 것 같아.




기술의 발전을 통해 우주에 갈 수 있게 된 것에 대해서는 기대감을 가지고 있어. 하지만 무분별한 우주 개발이나 관광이 이루어진다면 환경 오염이 심각해지면서 지구에서 살아가는 것이 더욱 어려워질 것 같아. 따라서 우주를 개발하고 방문하는 것에 대한 국제적인 제한 기준이 설정돼야 해.


우주 개발의 부작용에도 불구하고, 우주 개발을 하려는 기업들은 멈추지 않을 거야. 그런 만큼 어떤 식으로 책임을 지게 만들지 논의가 필요해.


&nbsp;
🍕3. 단순히 관광 목적의 우주 개발은 반대야.




지구에 부족한 자원을 우주에서 가져오는 건 지구 환경 보호에도 이득이 되는 부분이야. 희귀 자원 개발로 파헤쳐지는 땅과 바다를 보호할 수 있어. 그리고 인공 장기처럼 우주에서 개발이 유리한 기술들도 있으니 연구와 자원 채굴 목적의 우주 탐사에는 긍정적이야. 하지만 민간인 우주 탐사 여행은 아직이라고 생각해. 당장 지구에서 쓸 에너지도 부족한데 유희만을 목적으로 에너지를 공중으로 날려버리는 건 말도 안 돼. 게다가 그 에너지가 결국 지구 대기에 악영향을 미친다니, 관광 목적의 민간인 우주 탐사는 시기상조야.


&nbsp;
&nbsp;

&nbsp;

&nbsp;
이번 '우주 개발' 피자스테이션에 대해 뉴니커 여러분이 남겨준 피드백을 살펴봤어요.

🍕:&nbsp;오늘 피자스테이션 너무 유익하고 재미있었어요. 특히 저는 일론 머스크의 스페이스X밖에 몰랐는데, 그 외 2가지를 더 알려주셔서 좋았습니다. 우주 관련 뉴스야말로 사람들이 알아두어야 할 이야기라고 봐요. 너무 트렌디하고 좋았어요!
🍕:&nbsp;단순히 기사 내용을 읽기만 하는 것보다 이렇게 내용에 대해 의견을 나누고 다양한 측면의 생각들을 들을 수 있어서 너무 좋아요. 뉴닉 사랑해요!
🍕:&nbsp;사실 전혀 관심 없던 분야라 조금 읽고 창을 끌 줄 알았는데 적당한 길이와 쉬운 문장들로 이슈를 접하니 너무 재미있게 끝까지 읽게 됐어요! 피자스테이션은 처음 읽어봤는데 정말 흥미롭고, 다른 사람들이 공유한 생각 역시 볼 수 있다는 점이 만족스럽습니다. 언제나 발전하는 뉴닉, 감사해요!

&nbsp;
이번 피자스테이션은 어땠나요?
다양한 의견들을 읽고, 혹시 생각이 바뀌었나요?
생각의 범위가 넓어지는 계기가 됐다면,
아래 링크를 눌러 어땠는지 자세하게&nbsp;알려주세요.
다음 번 피자스테이션 준비하는 데 참고할게요!&nbsp;
&nbsp;
다음 주 수요일, 10월 20일에
새로운 주제로 만나요!&nbsp;🍕
피드백 남기러 가기]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[우주 개발에 대한 (거의) 모든 것 (뉴닉 ─ 피자스테이션)]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/0awW7x</id>
        <link href="https://newneek.co/post/0awW7x"/>
        <updated>2021-10-06T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[&nbsp;

&nbsp;
"뉴니커, 어떻게 생각해?"
뉴니커의 생각을 모아 나눠 먹는 공간,
피자스테이션에 오신 것을 환영합니다! 🍕
&nbsp;
이런 뉴니커에게 추천해요!
🧐 찬성·반대를 넘어 그 이면의 자세한 견해를 알고 싶었던 뉴니커
📚 생각의 스펙트럼을 넓히고 싶은 뉴니커
🤝 건강한 집단지성의 힘을 발휘하고 싶은 뉴니커
&nbsp;


&nbsp;
자 그럼, 뉴닉이 준비한 오늘의 피자 먼저 살펴볼까요?
&nbsp;

&nbsp;

"우주 개발, 어떻게 생각해?"
&nbsp;
뉴니커! 코로나19가 끝나면 가장 가고 싶은 여행지 있나요? 넓은 에메랄드빛 바다를 만끽할 수 있는 하와이, 높은 빌딩 숲과 볼거리가 넘쳐나는 뉴욕, 반짝이는 에펠탑과 낭만적인 건물들이 가득한 파리 등이 떠오를 텐데요. 하지만, 요즘 가장 핫한 여행지는 따로 있어요. 하와이도, 뉴욕도, 파리도 아닌 그 여행지는, 바로 우주예요.
&nbsp;

©MBCNEWS/youtube
&nbsp;
지난 9월 15일, 4명의 일반인을 태운 우주선이 3일 동안 지구 주위를 돌고 돌아왔어요. 어릴 적 한 번쯤 꿈꿔봤을 우주여행, 그 일이 실제로 일어난 건데요. ‘우주 관광’ 산업에 투자하는 게 세계적인 부자들 사이에서 트렌드가 되면서, 일반인도 우주여행을 할 수 있는 시대가 온 거예요. 전반적인 우주 산업 규모도 커지고 있는데요. 오는 2040년에는 세계 우주 산업 시장 규모가 1조 달러(1100조 원)를 넘을 거라는 전망도 나와요.
요즘 들어 많이 들리는 것 같은 우주 관련 소식. 왜 이렇게 난리인 건지 궁금하지 않나요? 뉴닉이 싹 다 정리했으니, 한번 찬찬히 읽어보고 뉴니커 생각은 어떤지 알려줘요!&nbsp;
&nbsp;
&nbsp;

&nbsp;
🍕1. 나도 우주 갈 수 있는 거야?
돈만 있다면 뉴니커도 우주에 갈 수 있어요. 사실 그동안 일반인이 우주에 간다는 건 꿈도 못 꾸는 일이었잖아요. 국가 차원에서 우주 산업에 투자했기 때문이에요. 돈이 어마어마하게 많이 드는 데다 최첨단 기술이 사용되다 보니 진입장벽이 높아 쉽게 뛰어들 수 있는 분야가 아니었어요. 하지만 우주 산업의 경제적 가치가 점점 더 높아지면서, 세계적인 부자들이 우주 기업을 세우고 천문학적인 금액을 투자하기 시작했는데요. 과거 우주 산업이 국가가 주도하는 ‘올드 스페이스(Old Space)’였다면, 이제는 민간 기업들을 중심으로 하는 ‘뉴 스페이스(New Space)’로 바뀌고 있는 것.
&nbsp;
근데 왜 갑자기 우주여행에 다들 꽂혔대?
당장 우주여행 시장만 봐도, 10년 안에 연 30억 달러(약 3조 4000억 원)에 달할 것으로 전망되거든요. 시장 규모만 봐도 솔깃하죠? 하지만 이들이 단순히 우주여행 시장만을 노리는 건 아니라는데요. 전문가들은 세계적인 부자들이 앞다퉈 우주여행 시장에 뛰어드는 이유를 우주여행이 우주 관련 사업 중 가장 먼저 상업화가 가능하고, 또 일반인들에게 기술을 뽐내기 쉬운 영역이기 때문이라고 보고 있어요. 우주여행은 시작일 뿐이고, 이를 통해 우주 관련 사업을 확장할 계획인 것.
&nbsp;
&nbsp;
🍕2.&nbsp;이번에 우주여행은 어떻게 한 거야?
우주여행 산업을 적극적으로 이끌고 있는 세 개의 기업이 있는데요. 그동안 다양한 실험을 거쳐 세 곳 모두 올해 비슷한 시기에 우주여행을 성공시켰어요. 하나씩 살펴보면:
&nbsp;

우주에서 바라본 버진 갤럭틱 우주선 '유니티'와 지구. ©Virgin Galactic/Cover-Images.com via Reuters Connect
&nbsp;
“민간기업의 첫 우주여행”, 리처드 브랜슨의 ‘버진 갤럭틱’
영국의 백만장자이자 버진그룹의 회장인 리처드 브랜슨이 이끄는 버진 갤럭틱. 올해 7월 11일, 6명이 탄 비행기 ‘유니티’가 지구 표면에서부터 약 85km까지 올라가 20분 정도의 비행을 했어요.&nbsp;민간 기업으로써의 첫 우주여행이었는데요. 버진 갤럭틱의 우주여행 대기자는 할리우드 배우 레오나르도 디카프리오와 브래드 피트 등을 포함해 현재 약 700명에 달하는 것으로 알려져 있어요.
&nbsp;
“우주에서 살게 하겠다”, 아마존 CEO 제프 베이조스의 ‘블루 오리진’
버진 갤럭틱의 우주여행 9일 뒤인 올해 7월 20일, 블루 오리진의 로켓 ‘뉴 셰퍼드’가 발사됐어요. 지구 표면에서부터 약 108km까지 올라갔고요. 로켓 발사에서부터 지구로 돌아오기까지의 시간은 약 10분 정도로 가장 짧았는데요. 조종사 2명이 탑승했던 버진 갤럭틱의 우주선과 달리 조종사 없이 완전 자동으로 동작했다고. 블루 오리진은 사람들이 우주에 살면서 우주에서 일할 수 있도록 하는 것을 먼 미래의 비전으로 삼고 있는데요. 이를 위해 단순히 ‘우주 관광’ 사업을 펼치기 보다는 장기적으로 우주에 가는 비용을 줄이기 위해 노력할 거라고 해요.
&nbsp;
“넥스트 레벨 우주여행”, 테슬라 CEO 일론 머스크의 ‘스페이스X’
블루 오리진의 로켓이 발사된 지 약 두 달 후, 일론 머스크의 ‘크루 드래건’이 발사됐는데요. 시기는 다소 늦었지만, 업계에서는&nbsp;급이 다르다는 평가를 받고 있어요. 지구 표면에서부터 580km 위까지 도달했기 때문. 미세 중력을 경험할 수 있었던 버진 갤럭틱, 블루 오리진과 달리 완전한 무중력을 체험할 수 있었다고. 여행 시간 또한 확연히 차이 나요. 무려 3일간 우주에 머물며 우주여행을 할 수 있었거든요. 탑승자가 100% 일반인이었다는 것도 특이한데요. 버진 갤럭틱이나 블루 오리진은 CEO 등 회사 관계자가 포함됐지만, 스페이스X에 탑승한 사람은 모두 회사와 관계없는 일반인이었다고. (🦔: 일론 머스크도 안 탔슴!) 스페이스X는 오는 2024년엔 승객 100명을 태우고 화성을 탐사할 것이라는 계획을 밝히기도 했어요.

이 밖에 애플 공동 창업자인 ‘스티브 워즈니악’도 우주 기업을 세운다고 밝혀서, 관련 산업의 경쟁이 더 치열해질 전망인데요. 우주여행이 대중화되기까지는 아직 갈 길이 멀어 보여요. 티켓값이 어마어마하게 비싸기 때문. 버진 갤럭틱의 티켓 가격은 25만 달러(약 2억 9천만 원) 수준이었고, 블루 오리진의 다음 우주여행 티켓은 경매를 통해 2800만 달러(약 322억 원)에 낙찰됐어요. 스페이스X의 경우 4인 티켓 비용이 무려 2억 달러(약 2300억 원)였던 것으로 알려졌고요. 비싼 티켓값 때문에 ‘부자들만의 놀이기구’ 아니냐는 비판이 나오기도 한다고.
&nbsp;
&nbsp;
🍕3.&nbsp;우주 개발하면 더 좋은 점은 없어?
영화에서나 볼 수 있던 우주와 지구의 모습을 직접 구경하고, 무중력을 체험할 수 있다는 것만으로도 무척 신기한 일이지만, 우주 개발을 하는 데에는 더 큰 의미가 있다고 해요. 우리가 사는 지구에는 에너지나 자원이 한정돼 있잖아요. 환경 문제도 있고요. 우주 개발을 통해 이런 문제들을 해결할 수 있다고 보는 거예요. 더 나아가서는 기술 발전에도 큰 영향을 미치고요. 좀 더 자세히 알아보면:&nbsp;
&nbsp;

로봇이 달에서 자원을 캐는 모습(예상)&nbsp;©Masten Space Systems/Cover-Image via Reuters Connect
&nbsp;


어마어마한 자원:&nbsp;우주에는 아직까지 알려지지 않은 자원이 엄청나게 많아요. 예를 들어, 달에는 핵융합 원료인 ‘헬륨-3’가 최소 100만 톤 있는 것으로 추정되는데요. 헬륨-3 1g은 석탄 40t과 비슷한 양의 에너지를 낼 수 있는 원료에요. 또 달에는 정밀한 전자기기를 만들 때 필요한 ‘희토류’도 풍부하고, 티타늄이나 백금 등 귀금속도 많다고. 전문가들은 우주에서 자원을 얻게 되면 자원 공급 체계가 완전히 달라질 거라고 해요.


더 어마어마한 에너지:&nbsp;대표적인 재생 에너지인 ‘태양광 에너지’를 우주에서 직접 얻을 수 있는데, 이게 어마어마해요. 우주에는 지구에서처럼 햇빛을 막는 대기나 구름이 없고, 낮과 밤이 따로 없어서 태양 빛을 무제한으로 이용할 수 있거든요. 지금도 국제우주정거장(ISS)을 포함한 수천 개의 위성은 이미 태양전지판으로 전기를 얻고 있다고.


이동통신 기술 발전:&nbsp;우리가 쓰는 인터넷, GPS 모두 위성을 통해 작동되잖아요. 지구 저궤도에 통신위성을 더 많이 올리면, 어디서나 빠른 데이터를 사용할 수 있어요. 지금보다 훨씬 속도가 빨라질 뿐 아니라, 자동차 자율 주행이나 사물인터넷 등의 발전에 큰 기여를 할 수도 있고요.


3D 바이오 프린팅 기술 발전:&nbsp;인간의 조직이나 장기 등을 프린트해 인간에게 이식하는 기술을 ‘3D 바이오 프린팅’이라고 하는데요. 복잡한 인공 장기를 만드는 데에 지구의 중력이 큰 방해가 돼요. 전문가들은 중력의 영향이 거의 없는 우주에서는 이 기술이 훨씬 빠르게 발전할 수 있다고 보고 있어요.&nbsp;


&nbsp;
&nbsp;
🍕4.&nbsp;하면 좋을 것 같은데? 안 좋은 점은 없어?
우주 개발에 천문학적인 금액이 들어가고 있는 만큼, 그럴만한 가치가 있는지 의문스럽다는 사람들도 있는데요.


아무 의미도 없어:&nbsp;“우주 관광 자체는 새로운 걸 탐험하는 것도 아니고, 과학적으로 아무 의미도 없잖아. 그저 돈 많은 사람들이 우주 가고 싶어서 돈 낭비하는 걸로 보여. 굳이 우주에 그렇게 많은 돈을 투자해야 해?” 빌 게이츠 마이크로소프트(MS) 창업자도 자신은 우주 관광보다는 코로나19 백신이나 기후 위기 등 환경 문제에 투자하겠다고 밝히며 우주 관광 투자에 대한 반대 의견을 내기도 했어요.


&nbsp;
환경적인 관점에서도 우주 개발을 부정적으로 보는 시각이 큰데요. 하나씩 알아보면:

탄소 엄청 많이 나와:&nbsp;“비행기 한 번 타면 나오는 탄소가 엄청나다고 하잖아? 그런데 우주선에 비하면 일반 비행기는 아무것도 아니야. 지금이야 부자 몇 명만 우주선 타니까 큰 문제는 아니지만, 대중화되면 그땐 어떡해?” 실제로 버진 갤럭틱의 우주선은 대서양 횡단과 비교하면 60배 이상의 탄소를 배출했다고 알려졌고요. 스페이스X의 우주선 또한 한 번 왕복할 때마다&nbsp;278명이 1년 동안 평균적으로 발생시키는 탄소의 양과 비슷한 양의 탄소를 배출한다고 알려졌어요. 게다가 우주선은 지구 성층권에 직접적으로 어마어마한 양의 탄소를 내뿜는데, 이게 장기적으로 환경에 어떤 영향을 줄지 아직 모르는 상태라 걱정된다는 의견도 있어요.

지구는 쓰고 버리는 카드가 아니야:&nbsp;심각한&nbsp;기후 위기 상황에서, 이 문제를 해결하지 않고 되려 우주를 탐험한다는 게 이해되지 않는다는 사람들도 있어요. “온도가 높아지면 온도를 낮추고, 탄소가 많이 나오면 탄소를 줄여야지. 그럴 노력은 하지 않고 오히려 탄소를 더 내뿜으면서 우주 개발을 한다니, 이해 안 돼! 지구가 소모품도 아니고, 다 썼으니 버리고 우주로 가겠다는 건 너무 이기적이야.”


우주 쓰레기도 늘어나:&nbsp;영화 ‘승리호’ 본 뉴니커? 단순히 영화 속 이야기가 아니라, 실제로도 우주에 쓰레기가 엄청 많대요. 얼마나 많냐면 10cm 이상 쓰레기는 약 3만 4천 개, 1cm 이상은 91만 개, 1mm 이상은 약 1억 3천만 개가 있다고 추정돼요. 지구 환경도 문제지만, 우주 환경도 심각한 것. 우주 쓰레기 대부분은 수명을 다한 위성들이 서로 부딪치며 만들어지는데요. 지금까지 우주로 올라간 인공위성이 1만 개 이상이니, 쓰레기가 얼마나 많을지 알 것 같죠? 이 우주 쓰레기들은 아무리 작아도 떠다니는 속도가 엄청나게 빨라, 우주 정거장이나 위성에 부딪혀 시설이 파괴되기도 하고 부딪친 쓰레기들이 지구로 떨어지는 경우도 있다고.


&nbsp;

수많은 우주 쓰레기가 지구 주변을 둘러싸고 있는 모습(예상). ©유럽우주국(ESA)
&nbsp;
+ 환경 문제를 보완하면서 우주 개발을 할 수는 없어?
우주 쓰레기 문제가 심각해지자, 이를 해결하기 위한 논의가 진행되고 있는데요. 2007년 UN(국제연합)은 쓰레기를 줄이기 위해 ‘우주 쓰레기 경감 가이드라인’을 만들었고, 유럽우주국(ESA)은 우주 쓰레기를 청소하는&nbsp;우주 청소부 위성을 발사할 계획을 밝히기도 했어요.
&nbsp;
친환경 우주선도 있는데요. 일반 비행기처럼 화석 연료를 사용하는 ‘버진 갤럭틱’과 ‘스페이스X’의 우주선과 달리, ’블루 오리진’의 우주선 ‘뉴 셰퍼드’는 탄소를 배출하지 않는 액체 수소가스를 연료로 이용해요. 하지만 우주선이 직접 탄소를 내뿜지는 않아도, 아직은 수소를 만드는 과정에서 탄소가 많이 나와서 완전히 친환경적으로 보기는 어렵다는 의견도 있어요. 우주선을 재활용하는 경우도 있는데요. 스페이스X는 NASA(미국항공우주국 나사)도 하지 못했던 로켓 재활용에 최초로 성공했어요. 블루 오리진의 뉴 셰퍼드도 이전에 몇 번 발사된 적 있는 재활용 로켓이라고.&nbsp;
&nbsp;
&nbsp;
🍕5. 우주 산업, 앞으로 어떻게 될 것 같아?
앞에서 우주 산업이 정부 중심의 ‘올드 스페이스’에서 민간 기업 중심의 ‘뉴 스페이스’로 바뀌고 있다고 했는데요. 그럼에도 불구하고 우주는 여전히 세계 여러 나라가 주도권을 잡고 싶어 하는 분야에요. 우주 기술은 과학 기술 발전에는 물론 군사 분야에도 적용되고, 국가 경쟁력에도 큰 영향을 주는 산업이기 때문. 그동안 우주 분야의 선두주자는 미국이었지만, 최근에는 중국이 그 뒤를 바짝 뒤쫓고 있는데요. 미국·러시아에 이어 세 번째로 화성에 탐사선을 보내는 데 성공한 중국은 내년 말 독자적인 우주정거장을 조립하는 것을 목표로 우주 개발에 박차를 가하고 있어요. 미국·일본·호주·인도 4국 ‘쿼드(Quad)’는 중국을 견제하기 위해 우주 분야에서도 협력할 거라고 밝혔는데요. 위성의 데이터를 서로 공유하고, 고위직들이 협의할 수 있는 시스템 등을 만들 예정이라고.
&nbsp;
우리나라는 우주에 투자 안 하나?
우리나라도 2030년까지 세계 7대 우주 강국이 되겠다는 목표를 가지고 있어요. 오는 21일에는 우리나라가 처음부터 끝까지 직접 만든 로켓 ‘누리호’가 발사될 예정이고요. 누리호 개발에는 2010년부터 약 1조9500억 원의 돈이 들어갔는데요. 발사에 성공하면, 우리나라는 1.5톤급 위성체를 우주로 보낼 수 있는 7개 나라에 이름을 올릴 수 있게 돼요. 하지만 발사 당일의 날씨 등 돌발 상황 때문에 발사가 중단될 수도 있어, 어떻게 될지는 좀 더 지켜봐야 한다고.
&nbsp;
국내 민간 기업들도 하나둘씩 우주 산업에 뛰어들고 있는데요. 대표적으로 한화, 항공우주산업(KAI), 한컴그룹 등이 있어요. 이런 기업들은 우주 사업 분야의 중소벤처기업을 인수하면서 우주 인터넷, 초소형 위성, 위성 영상 서비스 등의 우주 관련 신사업에 투자하고 있다고.
&nbsp;

&nbsp;
종합하면,&nbsp;우주 산업이 가진 어마어마한 잠재력 때문에라도 경쟁은 앞으로도 더 치열해질 것으로 보이는데요. 일부 전문가들은 지금처럼 우주 개발이 계속된다면, 막대한 환경적 대가가 치러질 거라고 말해요. 지속 가능한 우주 개발을 위해서 앞으로도 깊은 고민이 필요하다는 목소리가 나오는 이유예요.
&nbsp;

&nbsp;
&nbsp;
🍕6. 누가 요약 좀


우주여행 요즘 왜 핫하냐면:&nbsp;국가가 주도하는 ‘올드 스페이스(Old Space)’에서, 민간 기업들을 중심으로 하는 ‘뉴 스페이스(New Space)’로 바뀌고 있는데, 우주 산업이 어마어마하게 커질 것으로 예상되면서 세계적인 부자들이 돈을 엄청 투자하고 있기 때문.


우주여행 기업에는 어디가 있냐면:&nbsp;①민간기업으로 첫 우주여행에 성공한 리처드 브랜슨의 ‘버진 갤럭틱’, ②사람들이 우주에서 살게 하겠다는 비전을 가진 아마존 CEO 제프 베이조스의 ‘블루 오리진’, ③급이 다른 넥스트 레벨 우주여행을 현실화한 테슬라 CEO 일론 머스크의 ‘스페이스X’.


우주 개발하면 좋은 부분은:&nbsp;지구의 한정된 에너지와 자원 고갈 문제, 점점 심각해지는 환경 문제를 해결할 수 있고, 기술 발전도 빠르게 할 수 있다.


우주 개발 걱정되는 이유는:&nbsp;우주선 발사하는 데 탄소 엄청 많이 나온다, 지구 환경 문제 해결이 먼저다, 우주 쓰레기 문제도 엄청나다.


&nbsp;
&nbsp;

&nbsp;

뉴니커, 오늘의 피자 잘 살펴봤나요?&nbsp;🍕
'우주 개발'에 대해 어떻게 생각하는지 마음의 결정을 내렸다면,
아래 링크에서 의견을 얹어주세요!
싹 모아 맛있는 피자 구워올게요.
&nbsp;
뉴니커의 생각이 모일수록 피자는 더욱 풍성해져요.
일주일 뒤인&nbsp;10월&nbsp;13일 수요일에 다시 모여
따끈따끈 갓 구운 피자 함께 나눠 먹어요!
&nbsp;
피자스테이션에 의견 얹으러 가기
*의견은 10월 11일 월요일 밤 11시 59분까지 얹을 수 있어요.
&nbsp;
&nbsp;

&nbsp;
&nbsp;
지난 '위드 코로나' 피자스테이션에 대해 뉴니커 여러분이 남겨준 피드백을 살펴봤어요.
&nbsp;
🍕: 찬성 입장이었는데, 반대 입장 중 취약계층 중심으로 중환자는 더 늘어날 거란 의견을 본 후 미처 생각하지 못했던 부분에 대해 알 수 있는 계기가 되었어요. 감사해요!&nbsp;
🍕 위드 코로나에 대해 친구들과 이야기한 적이 있는데, 보다 다양한 의견들을 볼 수 있어서 좋았어요. 친구들에게도 공유하고 다시 이야기 나누어 보려고요!
🍕 초등교사입니다. 아이들이 곧 토론에 대해 배울 예정인데 피자스테이션이 설명과 정리도 깔끔하고 무엇보다 쉽게 설명해줘서 초등학교 고학년 아이들에게도 매우 좋은 예시 자료로 쓸 예정입니다. 의견 종합하며 정리하는 것도 쉬운 일이 아닐 텐데, 이렇게 일목요연하게 정리해주셔서 감사합니다!
&nbsp;

'배달된 위드 코로나 피자스테이션 결과를 보고 생각이 바뀌었나요?'라는 질문에는 총 153명이 답변해줬어요.

입장이 바뀌지는 않았지만, 생각이 넓어지는 계기가 됐어요 (134명, 87.6%)
다양한 의견을 보며 입장이 바뀌었어요 (15명, 9.8%)
바뀌지 않았어요 (4명, 2.6%)

&nbsp;

&nbsp;
이번 피자스테이션은 어땠나요?
아래 링크를 눌러 어떤 부분이 좋았는지, 어떤 부분은 아쉬웠는지 알려주세요.
다음 번 피자스테이션 준비하는 데 참고할게요!&nbsp;
&nbsp;
피드백 남기러 가기
&nbsp;
&nbsp;
&nbsp;]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[띵동! 위드 코로나 피자가 도착했습니다 🔔 (뉴닉 ─ 피자스테이션)]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/7HxCdr</id>
        <link href="https://newneek.co/post/7HxCdr"/>
        <updated>2021-09-29T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[&nbsp;

&nbsp;
"뉴니커, 어떻게 생각해?"
뉴니커의 생각을 모아 나눠 먹는 공간,
피자스테이션에 오신 것을 환영합니다! 🍕
&nbsp;
이런 뉴니커에게 추천해요!
🧐 찬성·반대를 넘어 그 이면의 자세한 견해를 알고 싶었던 뉴니커
📚 생각의 스펙트럼을 넓히고 싶은 뉴니커
🤝 건강한 집단지성의 힘을 발휘하고 싶은 뉴니커
&nbsp;
잠깐! 위드 코로나 피자스테이션,&nbsp;어떤 내용이었는지 깜박했다면?
&nbsp;
위드 코로나 다시 읽으러 가기
(텍스트를 클릭하시면 새창으로 이동합니다)
&nbsp;

&nbsp;

&nbsp;
9월 15일부터 27일까지, 13일동안 1946명의 뉴니커가
위드 코로나*에 대한 의견을 얹어줬는데요.
뉴니커 의견 싹 모아 구운
따끈따끈한 피자가 도착했어요!
&nbsp;
*최근 정부는 ‘위드 코로나’라는 용어 대신, ‘단계적 일상 회복 방안’이라는 용어를 사용할 거라고 밝혔는데요. 아직까지는 주요 언론이나 사람들 사이에 ‘위드 코로나’가 가장 널리 사용되고 있어요.
&nbsp;

&nbsp;

"위드 코로나, 어떻게 생각해?"
&nbsp;

&nbsp;

설문기간: 9/15(수)~9/27(월), 총 13일 간
참여자 수: 1946명
설문 결과: 찬성해 (1327명, 68.2%) / 반대해 (523명, 26.9%) / 기타 (96명, 4.9%)

&nbsp;
그럼, 뉴니커가 얹어준 의견 하나하나 좀 더 자세히 살펴볼까요?
&nbsp;
&nbsp;

&nbsp;
찬성해. 계속 이렇게 살 순 없어.&nbsp;
1327명 (68.2%)
&nbsp;

거리 상점들의 문이 모두 닫혀 있어요. ©뉴스1
&nbsp;
🍕1. 코로나19 종식이 어려워진 만큼, 일상을 되찾아야 해.


언제 끝날 지 몰라:&nbsp;변이 바이러스가 계속 나타나면서 상황이 끝나기는 어려워졌어. 코로나19가 언제 종식될지 모르는 상황에서 계속 방어적인 대책만을 내세울 수는 없어. 이제는 일상을 되찾아야 해.


함께할 방법을 찾아야 해:&nbsp;단기간에 해결이 보장된 거라면 강력한 방역조치를 취하는 게 맞겠지만, 앞으로도 언제 끝날 지 알 수 없는 상황이니 코로나19와 함께 할 방법을 찾는 게 맞다고 생각해.


&nbsp;
🍕2. 치명률 낮아지는 만큼 이제는 독감이나 감기처럼 대처해도 된다고 봐.


독감 때문에 거리두기 안 하잖아:&nbsp;독감도 기저질환 있는 사람들에게는 치명적인 건 마찬가지인데, 독감 환자 늘어난다고 마스크 쓰거나 거리두기 하지 않잖아.


독감 사망자가 훨씬 많아:&nbsp;인플루엔자 감염과 그에 따른 합병증 때문에 사망하는 사람들은&nbsp;연간 3000명 수준인데, 코로나19 사망자는 최근 18개월 동안 2400여 명이었어. 사망자만 보면 독감보다 적은 만큼, 방역 수준을 낮춰도 된다고 봐.


치명률 낮아지고 있어:&nbsp;백신 접종률이 높아지면서 코로나19 치명률이 낮아지고 있어(0.81%). 걸렸다고 바로 격리하는 게 아니라, 무증상이나 증상이 약한 환자들은 감기나 독감 환자처럼 대해도 괜찮다고 생각해.


시설에서도 치료 안 하잖아:&nbsp;코로나19에 걸려 시설에 들어가도 따로 치료를 받는 게 아니잖아. 치료제도 없고. 증상이 약한 사람들은 집에서 머물면서 회복하고, 증상이 심한 환자들만 집중해서 치료하는 게 맞다고 봐.


&nbsp;
🍕3. 지금 하고 있는 사회적 거리두기의 효과를 잘 모르겠어.


더 이상 거리두기 효과 없어:&nbsp;이제는 거리두기가 효과적인 방법은 아닌 것 같아. 수칙을 잘 지키는 사람들 중에서도 코로나19에 걸리는 경우도 있어. 또 제한을 한다고 확진자 수가 떨어지는 것도 아니잖아. 더군다나 방역 수칙을 어기는 사람들이 많아져서 잘 지키는 사람들의 박탈감도 심해. 지금 상황에 맞게 좀 더 변화된 방역 대책을 세우는 게 좋겠어.


현재 방역 대책은 소용없어:&nbsp;바이러스가 밤에만 활동하는 것도 아닌데, 저녁 인원 제한과 밤 영업 제한을 걸어서 낮에 만나서 술 먹는 경우도 많아졌어. 또 바이러스가 백화점이나 쇼핑몰, 대중교통은 피해 가는 것도 아닌데 여기엔 제한이 없어서 사람들이 몰리잖아. 마구잡이식이 아니라 진짜 효과 있는 대책들을 도입해야 해.


경제 활성화에 집중해야 해:&nbsp;현재 사회적 거리두기가 경기 침체를 비롯한 여러 사회적 문제들을 감수할 만큼 실효성이 있는지 잘 모르겠어. 경제 활성화에 어느 정도는 집중할 필요가 있다고 생각해.


&nbsp;
🍕4. 2차적인 피해가 너무 심각해.


힘든 사람들 너무 많아:&nbsp;솔직히 나는 코로나19 이후에도 삶이 많이 힘들어지지는 않았어. 직장도 잘 다니고 있지. 하지만 도움이 필요한 이웃들을 생각하면 얼마나 삶이 힘들어졌을까 싶어. 또 단골 가게들이 하나둘씩 문닫는 걸 보면 마음이 아파. 얼른 코로나19 이전의 일상을 회복해야 해.


취약계층 문제 심각해:&nbsp;코로나19의 치명률은 낮아지고 있지만, 복지 사각지대에 있는 사람들이나 취약계층에 대한 문제는 점점 심각해지고 있어. 코로나19 감염으로 인한 사회적 비용보다, 과도한 거리두기로 인해 발생하는 문제들에 대한 사회적 비용이 더 크다고 생각해. 코로나19가 언제 끝날지도 모르는데, 그보다 더 심한 피해가 일어나게 해서는 안 돼.


학업 격차도 점점 벌어져:&nbsp;코로나19 이후로&nbsp;대면 수업이 줄어들면서 이전보다 더 사교육에 의존하게 됐어. 또 전자기기가 없으면 학습이 어려워지는 상황도 생겨서 학생들 간의 교육 격차가 심각하게 벌어지고 있어. 무엇보다도 학교는 공부뿐 아니라 친구들과 교류하는 학생들에게 있어서 가장 중요한 사회적 장소로서 가지는 힘이 정말 크다고 생각하는데 코로나 19로 이런 학교의 기능이 점점 퇴색되고 있다고 봐. 얼른 위드 코로나로 전환해서 이런 문제를 해결해야 해.




자영업자 살려야 해:&nbsp;코로나19 이후로 영업시간이나 매장 내 수용 인원 제한하는 등 자영업자들의 큰 희생이 필요했어. 하지만 임대료 같은 고정 비용은 그대로였기에 더욱 부담이 컸을 것 같아.&nbsp;우리나라 자영업자 비율은 전체 취업자 4명 중 1명으로 굉장히 높은 편이야. 그런데 이런 자영업자들이 무너지게 되면 나라 전체의 경제가 더 심각해질 거라고 생각해. 코로나19 초반에는 강력한 거리두기를 했다면, 이제는 위드 코로나로 경제를 살려야 한다고 봐.


경제도 살려야 해:&nbsp;가계부채도 최고로 찍은 상태고 금리도 인상됐어. 이렇게 가다간 경기 침체 올 수 있어. 직장을 잃거나 취업난에 시달려 경제적 사각지대로 내몰리는 사람들도 많아졌어. 이렇게 강도 높은 거리두기를 지속하면 경제가 얼마나 더 버틸지 몰라.


&nbsp;
🍕5. 거리두기 길어지면서 코로나 블루도 심해지고 있어.


지칠 대로 지쳤어:&nbsp;잠깐이면 될 거라고 생각했던 강도 높은 거리두기가 너무 오래 지속되고 있어. 사회적으로도 너무 고립된 것 같아. 무기력하기도 하고. 언제까지 이렇게 지낼 수 없어.




정신 건강도 신체 건강만큼 중요해:&nbsp;초반에는 집에만 있고 꼭 필요한 경우를 제외하고는 외출을 하지 않았는데, 그러다 보니 정말 고립감과 우울감이 커지더라고. 지금은 최대한 조심하면서 가끔 외출해서 자기계발을 하거나, 짧은 여행을 다녀오기도 해. 지금까지 집에만 있었다면 얼마나 우울했을지 상상이 안 가. 몸이 바이러스로부터 안전해도, 정신이 건강하지 않다면 무슨 소용이야?


더 큰 문제 일어날 거야:&nbsp;심리적인 단절과 고립이 계속되면, 사회적으로 더 큰 재난이 올지도 몰라.


&nbsp;
🍕6. 앞으로 비슷한 상황이 계속 일어날 수 있는 만큼, 유연하게 대처해야 해.


기후위기 시대에 맞게 대처해야 해:&nbsp;환경 문제와 기후위기가 날이 갈수록 심각해지는데, 코로나19 방역에만 신경 쓰다가 환경 문제 더 심각해지면 어떡하려고?


감염병 계속 나올 거야:&nbsp;기후위기가 심각한 만큼 앞으로 이런 감염병은 계속해서 나올 거라고 생각해. 실제로 전염력 높은 인수공통 감염병이 나타나는 주기가 빨라지고 있어. 이런 상황에 유연하게 적용할 수 있는 체계가 필요한 시점이라고 봐.


사회 시스템 정비가 필요해:&nbsp;단순히 이번 코로나19를 막는 것에 에너지를 쏟기보다, 이 다음에 어떤 심각한 전염병이 나와도 인류가 살아남을 수 있도록 사회 시스템을 정비하고 의료체계를 보완하는 노력이 더 필요하다고 생각해.


&nbsp;

&nbsp;
반대해. 확진자 다시 늘어날 거야.&nbsp;
523명 (26.9%)
&nbsp;

코로나19 검사를 받기 위해 시민들이 줄을 서 있어요. ©뉴스1
&nbsp;
🍕1. 고삐 풀었다간 난리 날 거야.


지금도 ‘위드 코로나’야:&nbsp;봉쇄 등 강력한 조치를 취했던 나라들에 비해 한국은 항상 ‘위드 코로나’ 상태였다고 생각해. 코로나19로 인한 피해를 개별적으로 해결해야지, 방역체계를 낮춘다고 문제가 해결될 거라고 생각하지 않아.


분위기 흐트러질 거야:&nbsp;위드 코로나 시행하지 않아도 이미 방역수칙 어기는 사람들 많아. 위드 코로나는 그런 사람들에게 날개를 달아주는 것뿐이야. 확진자가 늘어나는 건 당연하고, 혼란만 가중될 거야. 일부 시민들이 이기적인 행동을 하는 것은 막을 수 없지만, 사회 전반의 분위기는 정부가 잡아줘야 한다고 생각해.


아직 시기상조야:&nbsp;올여름에 백신 인센티브 얘기가 나오자마자 4차 유행이 시작됐잖아. 아직은 지금의 방역체계를 유지하는 게 좋을 것 같아. 섣부르게 방역을 낮췄다가는 증상의 경중을 떠나 아비규환이 될 거라고 봐.


다른 나라를 봐:&nbsp;백신 접종률이 일정 이상 달성됐다는 이유로 위드 코로나로 전환하기엔 다른 나라의 위드 코로나 사례들이 그 부작용을 너무 잘 보여줘. 접종률이 아니라 의료체계의 준비와 국민들의 인식 등을 바탕으로 천천히 준비해야 할 일이라고 생각해.


또다른 변이 바이러스 가능성도 있어:&nbsp;새로운 변이 바이러스가 나올 수 있는데, 현재 접종 중인 백신이 변이 바이러스에는 얼마나 효과가 있는지 장담할 수 없어. 통제 불가능해질까 걱정돼.


&nbsp;
🍕2. 의료 체계가 아직 준비 안 됐어.


의료 시스템 무너질 거야:&nbsp;강력한 방역을 했는데도 확진자가 2천 명에서 3천 명까지 나오는데, 방역 수준을 낮춘다면 확진자 수는 걷잡을 수 없이 증가할 거라고 생각해. 그렇게 되면 입원실과 의료진이 부족해지는 건 당연해. 지금도 의료 업계가 인력 부족 등 고충을 호소하고 있는데, 과중한 업무로 시스템이 붕괴돼서 더 위급한 환자들을 제때 치료하지 못하면 그 피해는 누가 책임질까?


의료계 반발도 걱정돼:&nbsp;최근에 의료계에서 파업이 일어날 뻔했어. 협상이 돼서 파업을 하지는 않았지만, 아직은 문제가 완전히 해결됐다고 보기 어려워. 규제를 완화하게 되면 또 의료계에서 반발이 크게 일어날 것 같아.


동네 의원에서 치료하는 건 위험해:&nbsp;증상이 가벼운 환자들은 동네 병원에서 치료한다고 했는데, 어려울 것 같아. 수많은 환자들이 동네 병원에 모였다가 병원에서 바이러스가 확산할 수도 있는 거잖아.&nbsp;


&nbsp;
🍕3. 면역력 약한 사람들은 특히 더 위험해질 수 있어.


백신 접종 안 한 사람들도 있어:&nbsp;아직 19세 미만은 백신을 맞지도 않은 상황이잖아. 성인들 대부분이 백신 맞았다고 해서 방역 완화하면, 어린이나 청소년 사이에 대유행 올 수 있어. 그럼 아이들 교육 문제는 더 심각해지겠지. 그리고 오는 11월엔 수능도 있잖아. 신중하게 생각해야 해.


취약계층 중심으로 중환자 늘어날 거야:&nbsp;임산부나 노약자, 기저질환이 있는 사람들도 있는데 코로나19 감염되면 취약 계층은 중증 환자가 될 가능성이 높아. 환자가 늘어나면 코로나19 환자가 아닌 다른 환자들도 치료가 어려워질 수도 있어. 단순히 건강한 성인들은 감염돼도 증상이 약하다고 위드 코로나를 도입한다는 건 말이 안 돼.


&nbsp;
🍕4. 경제 살리려다 장기적으로 문제 더 커질 수 있어.


대유행 또 오면 일 더 커질 거야:&nbsp;위드 코로나를 하면 단기적으로는 경제가 회복될 수 있겠지. 하지만 다른 나라처럼 또다시 대유행이 올 수도 있어. 그렇다면 장기적으로는 경기 회복 시기는 더 늦어질 거야. 그렇게 되면 우리가 원하는 코로나19 이전의 일상으로 돌아가는 건 더 힘들어지겠지.


개별적 해결방안이 필요해:&nbsp;자영업자의 어려움과 다른 사회적 문제들에 깊이 공감해. 하지만 이에 대해서는 각각 문제에 적합한 해결책을 적용해야 한다고 생각해. 단계적 완화를 한다고 그런 사회적 문제들이 바로 ‘짜잔’하고 해결되는 건 아니잖아. 차라리 피해를 본 소상공인, 자영업자 등에게 지원을 늘리는 방법이 좋겠어.


&nbsp;
🍕5. 치료제 나오고 나서 해도 안 늦어.


감기나 독감이랑은 달라:&nbsp;감기나 독감은 증상을 좋아지게 만드는 약이 있지만, 코로나19는 치료제가 없잖아. 백신 접종률 높아졌다는 이유만으로 위드 코로나로 전환하는 건 어렵다고 봐.


예방만 가능한 백신만으로는 부족해:&nbsp;백신도 코로나19 감염을 100% 막아주는 것도 아니잖아. 치료제가 대중화된다면 독감과 비슷하게 대응해도 괜찮을 것 같지만, 아직은 아니야.&nbsp;


백신은 언젠가는 효력이 떨어져:&nbsp;백신만 믿고 방역 규제를 풀기에는 위험해. 치료제가 나오고 나서 위드 코로나를 해야 한다고 생각해. 여태껏 참아서 지켜온 것 한두 달 일찍 풀어서 망치고 싶지 않아.


&nbsp;
🍕6. 이렇게도 생각해봤어.


다른 나라보다 우리나라는 더 위험해:&nbsp;우리나라의 경우 다른 나라보다 대중교통 이용하는 사람들도 많고 인구 밀집도도 높아. 주거 형태도 주택보다는 아파트가 많잖아. 위드 코로나 하는 다른 나라들보다 감염에 더 취약한 조건을 가졌어. 그런데 그런 나라들도 위드 코로나 하고 나서 난리 났잖아. 우리나라는 더 심각해질 수 있어.


치명률 낮아졌어도 부작용 고려해야 해:&nbsp;코로나의 경우 확진도 확진이지만, 발병 이후에 발생할 수 있는 다양한 부작용에 대한 연구들이 충분히 이루어지지 못했어. 아직 알려지지 않은 부작용이 나중에 개인의 삶에서 얼마나 큰 영향력을 미칠 수 있는지 불확실성이 너무 커.


위드 코로나 이상의 조치가 필요해:&nbsp;환경 문제와 기후위기로 또 어떤 바이러스가 생길지 모르는 상황이야. 코로나19와 함께 살아가려고 전으로 돌아갔다가는, 앞으로 수많은 다른 바이러스와도 함께 살아가야 할지 몰라. 새로운 생활 형식을 취하려면, 바이러스가 발생하게 되는 원인을 철저하게 분석하고 해결하려고 시도하는 방식이어야 해. 대량으로 가축을 키우는 것 때문에 인수공통 전염병이 발생한다면, 육류 소비를 줄여야 하고, 녹은 빙하 속에서 새로운 바이러스가 발생할 수 있다면 기후 위기를 늦춰야만 해. 코로나19가 우리에게 많은 깨달음을 준 만큼, 우리는 우리에게 남겨진 미션을 가볍게 여겨서는 안 돼.


&nbsp;

&nbsp;
기타: 96명 (4.9%)
&nbsp;

초등학생 친구들이 등교하고 있어요. ©뉴스1
&nbsp;
🍕1. 분야에 따라 방역 체계를 다르게 적용하는 건 어떨까?


교육이나 돌봄, 복지 등 사회적인 문제가 큰 분야에는 단계적으로 방역을 완화하는 게 필요해. 특히 교육의 경우 문제가 심각해. 온라인 수업으로 학습 격차가 매우 크게 벌어졌잖아. 학습뿐 아니라 아이들에게는 학교가 사회활동을 할 수 있는 공간인데, 온라인 수업이 계속되면 문제 커질 거야.


불특정 다수가 감염될 수 있는 식당, 유흥주점, 종교시설 등 다수가 모이는 공간에서는 방역 수준을 유지하고, 경제적인 지원을 늘리는 방법도 있겠어.


&nbsp;
🍕2. 시민들의 의식이 먼저 변화해야 해.


‘위드 코로나’를 해야 한다면, 코로나19를 맞이하겠다는 게 아니라 ‘어쩔 수 없이 공존해야 하는 것’이라는 시민들의 의식이 먼저 자리잡아야 해. 안 그랬다가는 고삐 풀려서 확진세를 걷잡을 수 없을 지도 몰라.


&nbsp;
🍕3. 위드 코로나 시행 여부보다, 어떻게 할지에 대한 고민이 필요해.&nbsp;


코로나19가 언제 끝날지 불투명한 만큼, 언젠가는 위드 코로나로 전환해야 한다고 생각해. 하지만 섣불리 도입하기보다는 어떤 방법으로 진행할 지에 대해 더 깊이 있는 고민이 필요하다고 생각해.


방역 줄인다고 무조건 바로 경제 살아나는 건 아니잖아. 필요한 것은 방역 완화가 아니라 취약계층 및 피해를 본 대상에게 지원을 더욱 늘리는 일이 아닐까?


백신 접종자 위주로 방역을 완화하거나, 중증 환자 혹은 사망자가 많이 발생하는 연령대를 중심으로 방역체계를 구축하는 등 유연한 대책이 필요해.



&nbsp;

&nbsp;

&nbsp;
지난 '주 4일제'와 이번 '위드 코로나' 피자스테이션에 대해 남겨준 뉴니커 여러분의 피드백을 살펴봤어요.

🍕: 피자스테이션이야말로 비대면으로 사람들과 의견을 나눌 수 있는 소통의 장인 것 같아요. 만나지 않아도 함께 한다는 느낌이 들어 너무 좋았습니다!
🍕: 한 가지 주제에 대한 찬성과 반대 입장을 밝혀주어 나와 반대의 관점을 생각해볼 수 있어 너무 좋아요!
🍕: 찬성 입장을 냈지만, 배달된 피자를 먹으며 반대 입장으로 바뀌었어요. 미처 생각지 못한 부분을 고민해볼 수 있는 장을 만들어주셔서 고맙습니다!

&nbsp;
이번 피자스테이션은 어땠나요?
다양한 의견들을 읽고, 혹시 생각이 바뀌었나요?
생각의 범위가 넓어지는 계기가 됐다면,
아래 링크를 눌러 어땠는지 자세하게 알려주세요.
다음 번 피자스테이션 준비하는 데 참고할게요!&nbsp;
&nbsp;
다음 주 수요일, 10월 6일에&nbsp;새로운 주제로 만나요! 🍕
&nbsp;
피드백 남기러 가기
(텍스트를 클릭하시면 피드백 창으로 이동합니다)
&nbsp;]]></content>
    </entry>
</feed>