<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <id>https://newneek.co/tag/covid-19</id>
    <title>뉴닉 ─ 코로나19</title>
    <updated>2021-12-20T17:47:39.593Z</updated>
    <generator>https://github.com/jpmonette/feed</generator>
    <icon>https://newneek.co/assets/favicon-32x32.png</icon>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[대선후보 가족을 둘러싼 의혹들]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/jYcDon</id>
        <link href="https://newneek.co/post/jYcDon"/>
        <updated>2021-12-20T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[뉴니커, 대선후보를 살펴볼 때 어떤 걸 가장 많이 보나요? SBS 여론조사 결과, 많은 사람(60%)이 누구를 뽑을지 정할 때 ‘후보의&nbsp;배우자도 같이 본다'고 답했는데요 🧐. 더불어민주당 이재명·국민의힘 윤석열 후보의 가족이 논란에 휩싸이면서 지지율도 흔들리고 있어요.&nbsp;
여기저기서 난리던데, 무슨 일이야?
이재명 후보는


큰 아들의 불법 도박: 이 후보의 큰아들이 2019년부터 1년 반 동안 한 도박 커뮤니티에 여러 차례 글을 올린 게 밝혀졌어요. 그가&nbsp;불법 도박을 한 게&nbsp;아니냐는 의혹이 나왔고요. 그가 쓴 200여 개의&nbsp; 글·댓글 중에는 성매매를 한 것으로 보이는 내용도 있어서 논란이 커졌는데요. 논란이 커지자 경찰은 수사에 들어갔어요.


4시간 만에 사과: 이재명 후보는 의혹이 나온 지 4시간 만에 아들의 불법 도박 사실을 인정하고 사과했어요: “부모로서 가르침이 부족했다. 치료도 받게 하고, 형사처벌도 받아야 한다면 받겠다.” 하지만 성매매 의혹에 대해서는 그런 적 없다는 아들의 말을 믿겠다고 했고요.&nbsp;


윤석열 후보는


부인의 허위 경력: 윤 후보의 부인 김건희 씨의 경력을 두고&nbsp;지난 8월부터 여러 의혹이 나왔는데요. 김 씨가 2001년 한 대학 강사와 2007년 다른 대학 겸임교수에 지원하며&nbsp;허위경력을 적었다는 의혹이 지난주(14일)에 새로 나왔어요. 한국게임산업협회에서 이사를 지냈다고 적었지만 당시 직원들은 “사실과 다르다”고 했다고. 한 미술 공모전에서 상을 받았다고 했지만, 당시 당선자 명단에는 김 씨의 이름이 없었고요.


사흘 만에 사과: 윤석열 후보는 이번 의혹이 나온 지 사흘 만에 사과했어요: “부인의 경력 논란이 제가 강조해 온 공정과 상식에 맞지 않으므로 국민의 비판을 받아들이겠다. 조사를 받아야 한다면 받겠다.” 다만 의혹을 인정한 것인지는 밝히지 않았고요.


대선에까지 영향을 줄까?
민주당과 국민의힘이 서로 비방만 계속하면서, 유권자들의 피로감이 커져&nbsp;투표율이 낮아질 수 있다는 우려가 나와요 📉. 민주당은 윤석열 후보가 마지못해 사과한 것이라고 비판했고, 국민의힘은 민주당이 이재명 후보의 아들 문제를 사소한 것으로 취급한다고 지적했거든요. 이처럼 서로를 물어뜯기 바쁜 민주당과 국민의힘을 모두를 비판하는 목소리도 나오고요.]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[대만 끊고 중국과 손 잡은 니카라과]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/6BACSj</id>
        <link href="https://newneek.co/post/6BACSj"/>
        <updated>2021-12-17T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[지난주에 한 나라가 오랜 친구와 절교를 하고, 그저 그런 친구와 갑자기 깐부* 사이를 맺기로 했어요. 중남미에 있는 나라 니카라과(지도) 얘기인데요. 대만과 단교하고 👋, 중국과 수교를 맺었어요 🤝. 그런데 이게 니카라과 혼자만의 얘기는 아니라고.
*깐부: 깐부(깜보·깜부)는 친구·동맹 관계를 뜻해요.
&nbsp;
대만이랑 왜 절교했대?
중국은 “우리랑 친구 먹으려면 대만이랑 절교해!”라는 원칙을 지켜왔어요. 우리나라도 중국이랑 수교할 때 대만과 단교했고요. 니카라과가 대만을 버리고 중국을 고른 데는 2가지 이유가 있다고.


미국과 사이 BAD&nbsp;🇺🇸:&nbsp;니카라과의 오르테가 대통령은 예전부터 미국과 사이가 안 좋았어요. 1979년에 처음 정권을 잡았을 때는 (미국의 라이벌인) 소련 편이라 그랬는데요. 최근에는 바이든 대통령이 ‘권위주의적인 모습과 인권침해 못 참아’ 하며 각종 제재를 가했어요.




중국이 엄청 KIND&nbsp;🇨🇳:&nbsp;2010년 이후 중국은 대서양과 태평양을 연결하는 거대한 운하를 지어주겠다고 하는 등 이것저것&nbsp;지원을 해줬어요.&nbsp;


크게 보면&nbsp;대만 편인 미국&nbsp;vs. 중국 구도인데, 니카라과는 사이 안 좋던 미국을 버리고 친 중국 테크로 갈아탄 거예요. 중국은 곧바로 백신 100만회분을 선물로 주기로 했고, 니카라과는 바로 대만과 맺은 자유무역협정(FTA)을 깨고 외교관도 쫓아냈어요. 그런데 이게 니카라과만의 얘기가 아니라고.
&nbsp;
니카라과 말고 또 있어?
중국으로부터 독립하려는 차이잉원이 2016년에 대만의 총통이 된 후, 친구들이 하나둘 중국으로 갈아타고 있어요. 대만과 수교를 맺은 나라는&nbsp;22개에서 14개로&nbsp;줄었고요. 특히 중남미 나라들이 많아요. 미국이 독재·부정부패를 비판하며 계속 압박하는 반면 중국은&nbsp;계속 달콤한 선물을 약속하니까 하나둘 갈아타는 것. 니카라과 옆 나라인 온두라스도 원래 대만과 친했는데, 최근 뽑힌 대통령이 중국 편을 들겠다고 하다가 일단은 대만과의 의리를 지키기로 했어요. 하지만 중국은 ‘우리 편에 서면 백신 줄게’ 하며 과테말라 등 중남미 나라에 대놓고 작업을 걸고 있다고.&nbsp;
&nbsp;
미국은 가만히 있대?
미국은 ‘대만 건들지 마.&nbsp;우리 편이야’ 하며 역대급 규모인 하원 의원 50여 명을 우르르 대만에 보내기로 했는데요 🇹🇼. 미국 안에서는 뒷마당인 중남미를 챙겨야 한다는 얘기가 나와요. 이렇게 하나둘 중국과 가까워지면 미국 입장에서 외교적 힘이 약해질 수 있거든요.]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[산타는 사다리차를 타고]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/Oftzej</id>
        <link href="https://newneek.co/post/Oftzej"/>
        <updated>2021-12-17T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[&nbsp;
🎅 원래 산타클로스는 루돌프가 끄는 썰매를 타고 움직이잖아요. 그런데 페루에서는&nbsp;소방차 사다리를 타고&nbsp;나타났대요. 코로나19에 걸려 가족과 함께 아파트 시설에서 격리 중인 어린이들에게 선물을 전해줘야 했거든요. 루돌프가 같이 타기에는 사다리차가 좀 좁아서 소방관이 대신 함께했고요. 크리스마스를 우울하게 보낼 뻔했던 어린이들에게 크리스마스의 기적이 나타난 거예요. 산타가 선물을 전해주는 동안, 밑에서는 의료진들이 춤을 추며 환호성을 질렀다고.
&nbsp;
이곳에서 가족과 함께 격리 중이라는 한 환자는 크리스마스를 함께 보내는 ‘가족’의 의미가 넓어졌다고 했어요 🎁: “원래 크리스마스는 식구 대여섯 명과 함께 보냈는데, 가족이 커졌어요. 이제는 환자들, 간호사들, 의사들, 직원들이 전부 가족이 된 거예요.”]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[2022 대선 공약 정리 4탄: 노동]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/UmkFUK</id>
        <link href="https://newneek.co/post/UmkFUK"/>
        <updated>2021-12-17T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[우리나라 국민 중&nbsp;약 2100만 명은 임금을 받아요 💰. 국민 5명 중 2명이 노동자인 셈이니 대통령이 되려면 노동 공약을 빼놓을 수 없을 텐데요. 후보들이 어떤 정책과 공약 준비했는지 굵직한 것 4가지 정리했어요.
&nbsp;
요즘은 어떤 게 이슈야?
최근 이재명 후보와 윤석열 후보의 생각이 딱 통한 두 가지 정책이 있어요. 바로 공공기관 노동이사제와 공무원·교원 노동조합 타임오프제. 어렵지 않으니 스크롤 휙 내리지 말기!
&nbsp;
1. 공공기관 노동이사제
노동이사제는 회사 이사회에 경영자뿐 아니라 노동자 대표를 포함시키는 거예요 👪. 회사 경영에 노동자들의 목소리가 반영될 수 있게 하는 것. 노동자 의견이 반영되면 회사 경영에 차질이 생긴다는 의견과, 파업 같은 노사갈등을 미리 차단해 더 경제적이라는 의견이 있어요.&nbsp;문재인 정부의 공약이기도 해요.


이&amp;윤은?:&nbsp;최근 윤 후보가 공공기관에 노동이사제를 도입하는 것에&nbsp;찬성했어요. 더불어민주당과 이 후보도 이 법안을 밀던 상황이라 환영한다고 했고고요.


&nbsp;
2. 공무원·교원 노조 타임오프제
회사 노동조합에서 노조 업무만 하는 사람(=노조전임자)은 원래 월급을 못 받는데요. 노사 모두에게 필요한 일부 업무를 하는 시간은 근로시간으로 인정해 월급을 줘요(=타임오프제) ⏲️. 이런 업무를 몇 시간까지 인정해줄지는&nbsp;법으로 딱 정해져 있어요.


이&amp;윤은?:&nbsp;두 후보 모두 공무원과 교원 노조에도 타임오프제를 적용하겠다고 했어요. 법이 생길 때 둘은 적용 대상에서 쏙 빼놨거든요. 이재명 후보가 공약으로 내건 정책에 윤 후보도 찬성하면서 법 바꾸자는 논의가 진행될 것 같아요..


&nbsp;
다른 공약은 또 뭐가 있어?
노동과 일에 대한 얘기는 해도해도 끝이 없지만, 딱 두 개만 꼽아볼게요.&nbsp;
&nbsp;
3. 5인 미만 근로기준법 적용
회사 구성원이 5명 밑이면 근로기준법을&nbsp;적용받지 않는데요. 최저임금·주휴수당·퇴직금 등 일부 규정은 지켜야 하지만,&nbsp;주 52시간 근무제나 휴일 수당 등 나머지는 지킬 필요가 없는 거예요. 우리나라 노동자의 약 20%가 5인 미만 회사에서 일하고 있어서 이 기준을 없애자는 얘기가 계속 나와요. 각 후보의 입장 어떻냐면:


이재명·윤석열·안철수:&nbsp;아직 뚜렷한 입장을 밝히지 않았어요.


심상정:&nbsp;당장 추진하자는 입장이에요.


&nbsp;
4. 노동 시간 줄일까?
우리나라의 노동 시간은 OECD 회원국 평균보다&nbsp;길어요. 1년에 한 달을 더 일하는 셈이라고. 주 52시간 근무제나&nbsp;주4일 노동&nbsp;같은 얘기도 이런 맥락에서 나오는 건데요. 각 후보의 입장 어떻냐면:


이재명:&nbsp;주 52시간 노동도 길다며 앞으로 줄여나가야 한다고 했어요. 공약으로 내놓지는 않겠지만 주 4일제에 공감한다고도 했어요.


윤석열:&nbsp;주 52시간 근무제는 기업 경영을 어렵게 하므로 없애야 한다고 언급한 적 있어요.


심상정:&nbsp;주4일제를&nbsp;적극 밀고 있어요.


안철수:&nbsp;50인 미만 기업에는 아예 주 52시간을&nbsp;적용하지 말자고 했어요.&nbsp;]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[미국 인플레이션 경고]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/SDlB4R</id>
        <link href="https://newneek.co/post/SDlB4R"/>
        <updated>2021-12-16T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[요새 우리나라 물가 많이 올랐잖아요. 근데 미국은 우리나라와 비교도 안 되게 물가가&nbsp;엄청 올랐어요. 11월 소비자물가지수 상승률이 6.8%를 찍은 건데요. 39년 만에 가장 높은 수준이라고 📈. 우리나라 경제에도 적지 않은 영향 미칠 거라는데, 무슨 일인지 알아봤어요.
&nbsp;
잠깐, 인플레이션이 뭐더라?
물가가 계속 오르는 현상을 말해요. 보통 1년에 물가가 2% 정도 오르는 건 딱 적당하다고 보지만, 4~5%씩 뛰면 인플레이션이 왔다고 볼 수 있는데요. 인플레이션은 물건을 사려는 사람(=수요)이 크게 늘었는데 물건 구하기 힘든 경우에 생길 수 있어요(물건 가격 ↑). 수요가 늘어나는 건 소득이 오르거나 돈이 많이 풀려 쓸 돈이 많아졌기 때문이고요 💰. 또&nbsp;공급망에 문제가 생기거나&nbsp;원자재 가격이 오르는&nbsp;등의 이유로 물건 만드는 비용이 늘어나도(물건 가격 ↑) 인플레이션이 올 수 있어요.&nbsp;
&nbsp;
미국은 왜 이렇게 심각한 거래?
작년에 코로나19로 차갑게 식었던 경제가 갑자기 확 뜨거워졌기 때문. 순서대로 살펴보면:


공장 얼른 멈춰 🏭:&nbsp;코로나19 공포가 퍼지자 기업들은 공장을 멈춰 세웠어요. 실업자가 늘고 경제가 차게 식으면 물건 사는 사람이 확 줄어들 거라고 생각한 것.


갑분 소비 🛒:&nbsp;하지만 수요는 확 늘었는데요. 정부가 지원금 쏘고, 중앙은행이 금리 팍팍 낮춰서 돈을 풀었기 때문. 백신을 맞기 시작하며 소비자들은 지갑을 더 활짝 열었고요.&nbsp;


심각한 품귀현상 ⚠️:&nbsp;기업들이 깜짝 놀라 서둘러 공급을 늘리려다 보니 일할 사람도, 물건 만들 재료·부품도 구하기 힘들어졌어요. 자연스레 물건은 귀해지고, 가격이 오른 것.


&nbsp;
인플레이션이 내년까지 이어질 거라는 얘기도 나와요. 공급이 수요를 따라가려면 아직 한참 멀었기 때문. 일할 사람 부족해지자 기업들이&nbsp;월급 팍팍 올려서&nbsp;한 명이라도 더 채용하려고 하는데, 임금이 오르면 물가 상승 압력이 커지고요. 물가 잡으려고 미국 중앙은행은 부랴부랴&nbsp;달러 수도꼭지&nbsp;잠그고 있고, 기준금리도 예상보다 빨리 올릴 거라는 얘기가 많아요.&nbsp;
&nbsp;
이게 나랑 무슨 상관이야?
미국이 인플레이션 걱정 때문에 기준금리 올리면, 우리나라도 따라 올릴 수 있거든요 🏦. 똑같은 1000원을 투자해도 세계에서 가장 힘이 센 달러를 찍어내는 미국에 투자하는 게 좋잖아요. 이자까지 더 준다면 미국으로 더할 나위 없고요. 그래서 우리나라는 금리를 미국보다 높게 유지해야 외국인 투자자들의 돈이 빠져나가는 걸 막을 수 있어요. 당장 내년 1월에 한국은행이 금리를&nbsp;더 올릴 거라는 얘기도 나오는데, 금리가 오르면 대출 이자 부담이 커질 수 있어요 😟.]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[제주 바다 지진, 원인은?]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/j0KLR5</id>
        <link href="https://newneek.co/post/j0KLR5"/>
        <updated>2021-12-16T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[그제(14일) 저녁, 삐- 하는 재난문자에 놀라지는 않았나요? 실제로 진동을 느낀 뉴니커도 있을 텐데요. 제주도 근처 바다(지도)에서&nbsp;규모 4.9의 지진이 일어난 거였어요. 제주 바다에서 이 정도 규모의 지진이 일어난 건 이번이 처음이라고. 다행히 큰 피해는 없었고요.
&nbsp;
깜짝 놀랐어. 큰 지진인 것 같던데?
제주 바다에서 일어난 지진 중&nbsp;가장 강력해요. 피해가 심했던 2017년 포항 지진(규모 5.4) 이후에 일어난 국내 지진 중에서도 가장 큰 규모고요. 제주도 주택 방에 쌓아둔 상자가 떨어지고, 전국 곳곳에서 지진이 느껴질 정도였어요. 이 정도 지진이 육지에서 일어났으면 피해가 컸을 거라고.


지진 규모&nbsp;🤔?: 지진의 크기를 나타내는 척도 중 하나로, 0부터 시작해서 9가 넘어가기도 해요. 소수점 아래 첫째 자리까지 표시하고요. 규모가 1.0씩 커질 때마다&nbsp;32배씩 세져요. 규모 2부터 대부분의 사람이 지진을 느낄 수 있는데요. 4.0부터 선반 위 작은 물건들이 떨어질 정도고, 5.0이 넘어가면 사람이 서 있기 힘들어요. 7.0부터는 건물이 무너질 수 있고요.&nbsp;


&nbsp;
왜 일어난 거야?
땅 속의&nbsp;뜨거운 열기 때문이라는 분석이 나와요 🔥. 제주도는 한라산의 화산 폭발로 만들어져서 섬 밑에는 아직도 뜨거운 열기가 남아 있는데요. 이 열기가 제주 바다 속 땅에 균열을 냈거나 이미 끊어져 있던 땅(=단층)을 다시 흔들었다는 것. 전문가들은 이번 지진이 주변의 다른 단층을 흔들었을 수도 있다며 자세히 살펴봐야 한다고 말했어요.
&nbsp;
그럼 또 지진이 일어난다는 거야?
사실 14일 저녁 이후에도 작은 규모의&nbsp;여진이 계속됐어요. 큰 규모의 지진이 일어난 후 작은 여진이 일어나는 건 일반적인 현상이고요. 전문가들이 살펴보려는 건 이번처럼 큰 규모의 지진이 또 일어날 거냐는 거예요. 여러 의견이 나왔는데요:


일어난다&nbsp;🙆: 최근에 제주 바다에서 규모 2~3 수준의 작은 지진이 많이 일어났잖아. 작은 지진이 자주 일어나면 큰 지진이 일어날 위험도 커진다고.&nbsp;


안 난다&nbsp;🙅: 작은 여진이 이어지며 땅을 흔드는 힘을 다 써버리면 강한 지진이 안 일어날 수도 있어.&nbsp;]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[🍕 만 나이 표준화, 어떻게 생각해?]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/6JigUv</id>
        <link href="https://newneek.co/post/6JigUv"/>
        <updated>2021-12-15T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<div class="card-inner"><figure class="card-thumbnail"><img src="https://d2phebdq64jyfk.cloudfront.net/image/article/thumbnail/6JigUv" alt=""></figure><div class="card-body"><h3 class="card-title">🍕 만 나이 표준화, 어떻게 생각해?</h3><time class="card-date">2021/12/15</time><i class="card-category">커뮤니티</i></div></div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[역대급 토네이도 (feat. 기후위기?)]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/8Ybdos</id>
        <link href="https://newneek.co/post/8Ybdos"/>
        <updated>2021-12-15T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<div class="card-inner"><figure class="card-thumbnail"><img src="https://d2phebdq64jyfk.cloudfront.net/image/article/thumbnail/8Ybdos" alt=""></figure><div class="card-body"><h3 class="card-title">역대급 토네이도 (feat. 기후위기?)</h3><time class="card-date">2021/12/15</time><i class="card-category"></i></div></div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[CPTPP, 우리도 가입할래]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/pbXOZm</id>
        <link href="https://newneek.co/post/pbXOZm"/>
        <updated>2021-12-15T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[요소수 품귀 현상&nbsp;기억나나요? 중국이 요소 수출 막으면서 대란이 일어났던 건데요. 어떤 물품을 특정 국가에 너무 기댈 때, 잘못하면 어떤 일이 벌어지는지 보여줬어요. 이런 일을 방지하고 경제 규모를 키우려고 정부는&nbsp;CPTPP에 가입하려&nbsp;하는데요. ‘CPTPP, 이름만 들어도 어렵네. 패스!’ 하려고 했다면 잠깐! 생각보다 쉬워요.
&nbsp;
1분 줄게. CPTPP 뭔데?
쉽게 말하면 아시아·태평양 나라끼리 하는 자유무역협정(FTA)이에요 🌏.&nbsp;


누가하는데?: 일본을 중심으로 호주·멕시코 등 아시아·태평양 11개 나라가 참여해요.


왜 중요한데?: CPTPP에서 거래되는 금액이 전 세계 무역액의 약 15%를 차지할 만큼 규모가 크기 때문.


규모가 크니까 우리 정부도 예전부터&nbsp;가입하고 싶어&nbsp;했는데요. CPTPP는 태생적으로 중국을 견제하려고 만들어진 거라서, 약간 눈치보고 있었어요. 하지만 올해 9월 중국까지 가입한다고 하자 우리 정부도&nbsp;‘우리도 놓칠 수 없지’ 하며&nbsp;가입하겠다고 나선 거고요.&nbsp;
&nbsp;
가입하면 어떻게 되는데?
장단점이 있어요.


수출 UP 📈:&nbsp;우리나라의 강점인 공산품을, FTA 맺지 않은 나라에 더 쉽게 수출할 수 있어요. 전국경제인연합회는 장기적으로는 실질 국내총생산(GDP)이0.59%p 늘어날 거로 봤고요.&nbsp;


일본 상대로 적자도 UP 💭:&nbsp;우리나라는 예전부터 일본을 상대로 수출보다 수입이 더 많은데요. FTA와 비슷한 효과를 내는 또 다른&nbsp;경제 공동체 RCEP이 내년 2월부터 시작되면 안 그래도 수입이 늘어날 예정이라, 이것까지 하면 경제적 충격이 클 수 있어요.


농수산물 DOWN 📉:&nbsp;여기에 가입하면 사실상 시장을 완전히 열게 되는데요. 칠레·호주 등 농축수산업이 강한 나라가 많아서 국내 농축수산업계 기반이 무너질 수 있다는 얘기까지 나와요. 그래서 많은 농업인이 반대하고요.


또 가입하려면 모든 회원국이 OK 해야 하는데, 안 그래도 사이가 안 좋은 일본이 문제예요 🇯🇵. ‘가입하려면 우리 사이부터 해결해야지’ 하며 후쿠시마산 수산물&nbsp;수입 막은 걸 풀라고&nbsp;할 수 있어요. 정부는 내년 초까지 농업 분야 등과 좀 더 논의해보고, 여론을 보고 가입할지 말지를 결정할 예정이라고.]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[n번방 방지법 검열 논란]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/0s9fA4</id>
        <link href="https://newneek.co/post/0s9fA4"/>
        <updated>2021-12-14T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[‘n번방 방지법’에 따라 마련된 필터링 조치가 시행되자마자 바로 논란에 휩싸였어요. 대선 후보 사이에서 “필요한 법이다” vs. “개인을 지나치게 검열한다” 입장이 나뉘며 논란이 커진 것.
&nbsp;
n번방 방지법 뭐더라?
온라인에서 디지털 성범죄·성착취 범죄가 일어나지 않도록 막고, 범죄를 저지른 사람은 강하게&nbsp;처벌하도록 한 법이에요. 미성년자를 대상으로 한 성착취는 계획만 세워도 처벌할 수 있게 했고요. 특히 네이버·카카오 같은 큰 인터넷 업체나 디시인사이드 같은 큰 커뮤니티가 성착취 영상물을 걸러낼 수 있는 기술을 마련하지 않으면 과징금을 내게 했는데요. 필터링 조치가 지난 10일부터 시행되면서 논란이 됐어요.
&nbsp;
왜 논란이 됐는데?
카카오톡을 예로 들면: 그룹 오픈채팅방에 영상을 올리면 카카오가 해당 영상을 정부 데이터베이스와 비교해 성착취물인지 아닌지 판단하고 걸러내요. 한 커뮤니티에서 고양이 움짤을 올렸을 때 나오는 ‘검토 중’ 메시지를 두고&nbsp;검열이라 주장하며 논란이 됐어요. 법이 개개인의 일상 영상까지 지나치게 감시한다는 것. 이에 대해 대선후보와 각 정당이&nbsp;의견을 내놓으며&nbsp;논란에 불이 붙었고요 🔥.


더불어민주당·이재명:&nbsp;성착취 범죄를 막기 위해 꼭 필요한 법이야. 공개된 온라인 공간에만 적용돼서 검열 아니고. 당장 법을 고치기보다는 필터링 기술을 보완해가는 게 좋겠어. 처음 법 만들 때 여당 야당이 힘 합쳐서 만들기도 했잖아.


국민의힘·윤석열:&nbsp;성착취를 무겁게 처벌하는 건 동의해. 하지만 이 법은 헌법에서 보장하는 사생활·통신의 자유를 지나치게 침해해. 성범죄도 막고, 개인 자유도 보장하는 쪽으로 법 바꿔야 해.


정의당 심상정 후보는 국민의힘이 “디지털 성범죄의 고통을 외면한다”며&nbsp;비판했고, 국민의당 안철수 후보는 “전 국민을 감시하는 법”이라며 국민의힘과 같은 의견을 냈어요.
&nbsp;
다른 사람들 의견은 어때? 🗣️


검열 아니야:&nbsp;개인 톡·이메일 같은 사적 대화는 대상이 아니라 괜찮아. 사람이 직접 보는 게 아니라 영상을 기술적으로 대조하는 것뿐이라&nbsp;검열이라고 보는 건 무리야. 이렇게 해야 기존에 돌아다니던 성착취물이 더 퍼지는 걸 막을 수 있어.


지금도 부족해:&nbsp;정작 n번방이 있었던 텔레그램은&nbsp;필터링 대상에서 빠졌어. 게다가 정부에 이미 등록된 성착취물만 대조할 수 있어서 새로 만들어진 건 걸러내기 어렵고.


기술 불안해:&nbsp;필터링 기술이 아직 완벽하지 않아서 좀 불안정해. 그리고 만약 과부하 돼서 서비스 다운되거나 하면 인터넷 업체가 책임져야 해서(=넷플릭스법) 업체 입장에서 억울한 일이 생길 수도 있어.]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[텍사스 주 임신중단 제한 판결]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/zkrYUS</id>
        <link href="https://newneek.co/post/zkrYUS"/>
        <updated>2021-12-14T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[임신중단이 헌법으로 보장된다고 보는 미국. 하지만 논쟁이 계속되면서 몇몇 주에서는 임신중단을 어렵게 하는 법을 만들기도 했는데요. 그중 하나인 텍사스 주 법에 대해, 미국 법무부가 “법 효력 멈춰달라”고 연방대법원(=미국에서 제일 높은 법원)에 요청했어요. 연방대법원은 거절했고요 🙅.&nbsp;


임신중단권 보장 배경에는:&nbsp;역사적인 ‘로 대 웨이드’ 판결이 있어요. 1973년, ‘로’라는 가명을 쓴 여성이 “성폭행으로 원치 않게 임신했는데 임신 중단 수술을 거부당했다”며 주 정부(담당 검사 ‘웨이드’)를 상대로 소송을 냈어요. 당시 연방대법원이 로의 손을 들어주면서 임신중단권이 보장되기 시작했고요.


&nbsp;
텍사스 주가 만든 법은 뭐였어?
지난 9월부터 임신한 지&nbsp;6주가 지나면&nbsp;임신을 중단할 수 없도록 했어요 🚫. 성폭행 피해로 인한 임신도 예외는 아니고요. 주에서 직접 단속하지 않고, 개인끼리 서로를 감시하게 만들었는데요. 이 법을 어기거나 어기게끔 도와주는 텍사스 주민을 찾아내면 소송할 수 있게 한 것. 소송에서 이기면 주 정부가 보상금을 주고요. 주 정부는 법 집행에서 뒤로 빠지면서, 정부를 상대로 소송할 수 없게 한 거예요.
&nbsp;
근데 연방대법원은 왜 중단 거절한 거야?
법무부가 법 중단을 요청할 권한이 없다는 거예요. 법의 영향을 받는 의사에게만 법 멈춰달라는&nbsp;소송 낼 권한이 있다는 것. 연방대법원의 이번 결정으로 임신중단을 사실상 금지한 텍사스 법은 유지돼요. 다만 임신중단 클리닉이나 의사들은 법의 정지를 요청하거나 위헌 소송을 제기할 수 있게 했고요. 앞으로는&nbsp;특정 정부 부서를 상대로&nbsp;소송할 수 있을 거라고.]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[민주주의 정상회의]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/VucSNv</id>
        <link href="https://newneek.co/post/VucSNv"/>
        <updated>2021-12-13T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[미국이 전 세계 110여 개 나라를 초대한 ‘민주주의 정상회의’가 지난 9~10일에 열렸어요. 문재인 대통령도 참석해&nbsp;연설했는데요. 이 회의가 어떻게 열리게 된 건지, 무슨 얘기 나왔는지 살펴봤어요.
&nbsp;
민주주의 정상회의가 뭐더라?
전 세계 민주주의 나라들끼리 모여 민주주의를 더 잘 지킬 방법을 논의하는 회의에요. 바이든 대통령은 지난 대선 때 “권위주의 정권에 맞서는 민주주의 정상회의를 열겠다!”고 공약했는데요. 전임자인 트럼프 대통령이 ‘아메리카 퍼스트’를 외치는 동안 국제무대에서 미국의 힘이 잔뜩 약해졌다고 보고, 리더십을 다시 세우려고 하는 거예요 🇺🇸. 그 첫 회의가 이번에 열린 것.
&nbsp;
무슨 얘기 했어?
권위주의 정권에 어떻게 맞설지, 어떻게 하면 부정부패를 없애고 인권을 더 잘 지킬 수 있을지에 대해 얘기했어요. 바이든은 “독재자들이 힘을 키우고 전 세계에 영향력을 미치려고 한다”며 힘을 모아 맞서자고 했어요 🌎. 요즘 미국은&nbsp;인권 문제와&nbsp;우크라이나 위기를 두고 중국·러시아와 서로 으르렁대고 있는데요. 이번 회의도 두 나라를&nbsp;견제하고 압박하기 위한 거라는 얘기가 많아요. 일본 총리는 중국을, 우크라이나·폴란드 대통령은 러시아를 콕 집어 비판했고요.
&nbsp;
평가는 어때?
중국·러시아는 한목소리로 반발했어요: “편 가르기 하는 냉전적 사고방식이야!” 미국 안에서도 여러 말이 나왔다고:


초대장 보낸 기준 뭔데? ✉️:&nbsp;사우디아라비아·싱가포르처럼 미국과 사이는 좋지만 민주주의 국가라고 하긴 어려운 나라는 초대장을 받지 못했는데요. 이와 반대로 필리핀·폴란드 등 민주주의 억압한다는 얘기 나왔던 나라는 초대됐어요. 이를 두고 중국·러시아 견제와&nbsp;미국의 이익에만&nbsp;초점을 맞춘 것 아니냐는 얘기가 나와요.&nbsp;&nbsp;


집안 단속부터 해야지 🏚️:&nbsp;미국 내 민주주의부터 잘 챙기라는 얘기도 나왔어요. 극단적인 정치 분열, 인종차별, 투표권 억압 등을 해결하는 데 더 힘을 써야 한다는 것. 바이든은 이런 비판을 신경 쓴 듯 “미국 민주주의도 완전하지 않다”고 했어요. 민주주의는 어느 순간에 딱 완성되는 게 아니라, 계속 고치고 다듬어 나가야 한다는 거예요.]]></content>
    </entry>
</feed>