<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <id>https://newneek.co/tag/covid-19</id>
    <title>뉴닉 ─ 코로나19</title>
    <updated>2021-12-25T05:37:38.678Z</updated>
    <generator>https://github.com/jpmonette/feed</generator>
    <icon>https://newneek.co/assets/favicon-32x32.png</icon>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[슴행시 백일장 당선작 공개]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/o0koOE</id>
        <link href="https://newneek.co/post/o0koOE"/>
        <updated>2021-12-24T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[어디서 돌고래 소리 안 나요? 🐬 슴행시 백일장 응모작 보고 고슴이가 마스크 뒤로 끅끅대는 소리예요 🤣. ‘고슴이’로 삼행시를 짓는 대회에 무려 1500명이 넘는 뉴니커가 참여했는데요. 뉴닉 에디터(반🥳 근🎄 사이먼🧝)가 심혈을 기울여 심사했어요.&nbsp;
&nbsp;
심사평: 올해는 유난히 20대를 회상하고 코로나19 극복을 기원하는 분이 많았어요. 다들 음식 간을 슴슴하게 먹는 것 같고, “이러다 다 죽어”라는 유행어로 끝맺는 분도 많았습니다. 그럼 결과를 발표합니다!&nbsp;🎉
재미상🤣: 재미와 재치가 가득 담긴 작품


고:&nbsp;고구마호박 몰라? 호박 맛이 나는 노란 고구마. 고구마호박이 아니라 호박고구마예요, 어머님.


슴:&nbsp;ㅅ-음~ 맛있다. 마트 다녀오셨어요? 아니 영기 엄마가 텃밭에서 고구마호박을... 호박고구마요~*^^* 그래 호구ㅁ...! 호구마요?🤭 =^0^= 호!박!고!구- 호박고구마호박고구마호!!!박!!!고!!!구!!!마아아악!!!! 이제 됐냐아악!!!!!!➿🥄


이:&nbsp;이 할망구가 왜 이래, 밥상에서! 미쳤어?
	&nbsp;


고:&nbsp;고조할머니가 우리가 이렇게 잘살게 된 게 뉴닉이 세상을 바꿔서래요! 정말이에요, 엄마?


슴:&nbsp;(슴이🦔, 옆에서 평화롭게 볕을 받고 있다 화들짝 놀란다.)


이:&nbsp;이건 못 참지! 내가 젊을 때 바로 그 뉴닉의 마스코트 고슴이였어! .. 그렇게 TMI를 풀기 시작하는 고슴이.
	&nbsp;


고:&nbsp;고양이상, 강아지상, 과즙상 뭐 말들이 많사옵니다. 근데 사실 전하가 놓친 관상은 따로 있지요... 바로


슴:&nbsp;슴상이옵니다. 고슴이상...첫인상은 가시돋은 것같이 차가워 보이나... 속은 누구보다 따뜻한 그런 관상을 말하지요... 백성의 마음을 가장 잘 헤아릴 수 있는 상입니다.


이:&nbsp;이보게 관상가 양반. 어떤 상이 왕이될 상인가? 하고 물으시면 슴상이 왕이될 상이라고 답하겠사옵니다...총총총


창의상😵: 형식과 주제, 내용 등 남들과는 다른 작품


고:&nbsp;고사리 같은 손으로 토닥토닥 키보드를 두드리며 슴행시 당선 리스트를 정리하던 뉴닉 에디터가 갑자기 외마디 비명을 질렀다. "아아아아아아아아아아아아아악!!!"


슴:&nbsp;“슴행시 응모받았던 리스트들이 서버 문제 때문에 하나 빼고 다 날라갔어요 ㅠㅠㅠㅠ 어쩌죠…”


이:&nbsp;이렇게 남은 이 슴행시 하나만이 결국 상을 휩쓸고 말았다.
	&nbsp;


고:&nbsp;고슴이로,


슴:&nbsp;슴행시를 지어보겠소! 기대해도 좋소.


이:&nbsp;이제 들어갑니다잉! 운 띄워주시오! 자~ 고!
	&nbsp;


고:&nbsp;고슴이로,


슴:&nbsp;슴행시를 지어보겠소! 기대해도 좋소.


이:&nbsp;이제 들어갑니다잉! 운 띄워주시오! 자~ 고! ......고! ...고!...
	&nbsp;


고:&nbsp;고급 정보💲 필요하세요? 지금바로 초*이*스!✅


슴:&nbsp;슴며든 뉴ㄴ1커의 고슴이까지🎁 ※쉿! 혼자만 봐


이:&nbsp;이동 링💰크💰 클 릭☞⚜ https:// n ew neek. c o/⚜


감동상☺️: ‘고슴이의 덧니’처럼 마음 따뜻해지는 작품


고:&nbsp;고되지는 않은지 사람들은 잘해주는지 묻는 휴대폰에는 엄마라는 이름이 떠 있습니다.


슴:&nbsp;슴슴하게 되는 반찬에 속상하다지만, 타지에선 엄마 반찬이 제일 먹고싶습니다.


이:&nbsp;이번 주말에 내려가서 간이라도 맞춰드려야겠습니다.
	&nbsp;


고:&nbsp;고등학교 친구를 오랜만에 만났는데


슴:&nbsp;슴마트폰을 뒤집어 놓아두기에 왜냐고 물어보니


이:&nbsp;이 시간 서로에게 집중하기 위해서라고 했다.
	&nbsp;


고:&nbsp;고생하고 계시는 많은 의료진 여러분들, 방역수칙을 철저히 지켜주시는 많은 국민들 덕분에, 하루하루를 살고 있는 요즘입니다.


슴:&nbsp;슴막히는 마스크가 일상화되며, 거리두기 강화로 가족 친구분들과의 만남도 어려워졌습니다.


이:&nbsp;이제 다가오는 2022년에는, 이러한 걱정도 어려움도 다 떨칠 수 있기를 간절히 바라봅니다.
	&nbsp;


선정된 분께는 응모 때 적어주신 이메일 주소로 뉴닉 팀이 1월 중으로 개별 연락을 드릴 예정이에요. 상품은 비매품인 뉴닉 굿즈입니다! (🦔고슴이: 빠진 배꼽 찾으러 가야겠슴!)]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[뉴닉이 뽑은 2021년의 이슈]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/qEGPlj</id>
        <link href="https://newneek.co/post/qEGPlj"/>
        <updated>2021-12-24T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<div class="card-inner"><figure class="card-thumbnail"><img src="https://d2phebdq64jyfk.cloudfront.net/image/article/thumbnail/qEGPlj" alt=""></figure><div class="card-body"><h3 class="card-title">뉴닉이 뽑은 2021년의 이슈</h3><time class="card-date">2021/12/24</time><i class="card-category"></i><div class="card-newtag">NEW</div></div></div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[터키 경제 위기]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/MLsg9U</id>
        <link href="https://newneek.co/post/MLsg9U"/>
        <updated>2021-12-23T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[갓 구운 식빵에 누텔라 샥 발라서 먹는 거 좋아하는 뉴니커? 조만간 이런 행복 못 누릴 수도 있어요. 터키는 전 세계가 소비하는 헤이즐넛의 70%를 공급하고, 누텔라 만드는 회사는 그 헤이즐넛의 3분의 1을 사들이는데요.&nbsp; 터키 경제 상황이 너무 안 좋아서 헤이즐넛&nbsp;농사를 못 지을 가능성이 크거든요.
누텔라 왜... 터키 무슨 상황인데?


인플레이션 심각 심각 💸:&nbsp;물가가 엄청&nbsp;올랐어요. 우유는 올해 초에 비해 1.7배, 밀가루는 한 달 만에 2배 비싸졌어요. 헤이즐넛 농사에 필요한 비료·살충제 가격도 올라 이익을 내기 힘들고, 식료품이 비싸니 헤이즐넛 갖다 판 돈으로 살 수 있는 것도 없다고. 그래서 헤이즐넛 농사를 그만두는 사람도 많고요.


환율이 올라 올라 💣:&nbsp;올해 초에 비해 리라·달러 환율이 2배 넘게 올랐어요. 터키 돈으로 7리라 정도만 있으면 1달러를 가질 수 있었는데, 최근에는 18리라 정도 있어야 1달러를 가질 수 있는 것. 리라의 가치가 확 떨어진 거라, 외국인 투자자들은 서둘러 달러로 바꿔서 터키 시장을 떠나고 있고요. 이러면 터키가 갖고 있는 달러 자체가 줄어들고, 심해지면 외환위기가 올 수 있어요. 우리나라에서 1997년에 IMF 외환위기가 터졌던 거랑 비슷한 상황인 거예요.


어쩌다 이렇게까지 된 거야?
터키 에르도안 대통령의&nbsp;경제 고집&nbsp;때문이에요. 기준금리에 대해 혼자 다른 생각을 갖고 있거든요 🤔.


원래 물가&amp;금리 관계는:&nbsp;물가가 오르면 보통 금리를 올려서 물가를 잡아요. 물가가 오르는 건 경제가 너무 뜨거워져서 그렇다고 보고, 돈을 확 거둬들이는 것. 이렇게 하지 않으면 물가가 너무 올라서 사람들이 물건을 살 수 없어 살림살이가 팍팍해질 수 있어요. 반대로 코로나19 때처럼 경제가 안 좋을 땐 기준금리를 내리고요. 사람들이 은행에 저축하는 대신 돈 팍팍 쓰게 만드는 것.&nbsp;


하지만 에르도안은:&nbsp;물가가 오르고 있는데도 9월부터 기준금리를 계속 내렸어요. 금리가 높으면 사람들이 저축만 하고 돈을 안 쓸 테니까 물건이 안 팔려 오히려 기업에 손해라는 거예요. 그러면 기업은 물건 가격을 올려 손해를 메꾸려 할 테니 사람들한테 안 좋을 거라고&nbsp;생각하고요.&nbsp;


에르도안은 환율에 대한 생각도 확고해요. 리라의 가치가 떨어지면 외국 물건을 수입할 때 더 많은 리라를 주고 사와야 하니까 수입이 줄어드는 반면 📉, 터키의 물건은 더 싼 가격에 많이 수출할 수 있거든요 📈. 그러면 터키가 ‘경제 독립’을 이룰 수 있다고 생각하는 거예요. 하지만 헤이즐넛 산업처럼 수출로 먹고사는 업계는 이미 휘청거린다고.
지금이라도 마음 바꾸면 되지 않을까?
바꿀 확률은 거의 없어요. 18년간 터키를 통치해온 에르도안은 2023년 대선에도 나갈 예정이거든요. 하지만 코로나19 때문에 다음 대선에서도 이길지&nbsp;장담 못하게 됐어요. 이미 지지율은&nbsp;한참 떨어진 상황이라고. 사실 터키의 경제 상황을 해결하려면 금리를 올리긴 해야 하는데, 단기적으로 경제도 안 좋아지고 일자리도 줄어들 수 있거든요. 그러면 지지율이 더 떨어질 수 있고요.]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[뉴닉이 뽑은 올해의 OO상]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/MmlV43</id>
        <link href="https://newneek.co/post/MmlV43"/>
        <updated>2021-12-23T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[뉴니커, 벌써 올해가 일주일 정도밖에 안 남았어요. 뉴니커도 각자의 방식으로 한해를 마무리하고, 새해를 맞을 준비를 하고 있을 텐데요. 뉴닉도 2021년을 돌아보며 뉴니커와 함께 만든 콘텐츠들을 살펴봤어요. 뉴니커가 직접 보내준 피드백과 데이터를 바탕으로 5가지 상을 시상합니다! (🦔고슴이: 2021 뉴닉 어워즈는 내일도 계속되슴!)

뉴닉은 매일 약 40만 명의 뉴니커에게 뉴스레터를 발송하는데요. 레터 제목이 눈에 띄거나 뉴니커의 궁금증을 자아낼&nbsp; 내용이면 더 많은 분이 레터를 열어봐요. 올 한해 열어본 비율이 가장 높았던 레터 Top 2는요:


1월 11일&nbsp;이루다는 왜 그런 말을 했을까: AI 챗봇 ‘이루다’가 휩싸인 논란


4월 7일&nbsp;●▅▇█▇▆▅▄▇&nbsp;: MZ세대가 이끄는 사무직 노조 이야기&nbsp;



레터를 끝까지 읽어 보면 뉴닉에 피드백을 보내는 버튼이 있어요. 때로는 피드백 창에서 물어보는 내용도 달라지는데요. 올 한 해 뉴니커의 피드백이 가장 많이 들어온 날은 🥁: 8월 20일 ‘탈레반, 정체를 밝혀라’였어요. 8~9월에는 당일 레터에 나온 내용에서 문제를 내고 정답을 고르게 해 자연스레 피드백을 남기게 했는데요. 이날은 1700명 넘는 뉴니커가 피드백을 남겨줬어요.
이때는 한창 탈레반이 아프가니스탄을 점령해 뉴스에 많이 나오고, 국내에서는 언론중재법으로 국회가 한창 논의를 하고 있을 때였어요. 이날 레터에서 가장 뜨거운 감자 두 가지를 다루면서 뉴니커의 반응도 뜨거웠다고.

백 마디 말보다 한 번 보는 게 낫다는 말이 있죠? 뉴닉은 올해 로이터(해외), 뉴스1(국내)과 계약을 맺고 사진을 쓰기 시작했는데요 📸. 사진을 더 보기 좋게 손수 다듬는 뉴닉 디자이너 오즈🔮, 라프🐯가 올해 가장 웅장한 사진을 골랐어요.&nbsp;수상 사진은:&nbsp;블루오리진과&nbsp;누리호입니다!
우주에 대한 소식이 유난히 많았던 2021년. 뉴니커 대부분의 일상과는 거리가 있지만, 발전된 기술에 놀라고, 언젠가 나도 우주에 가볼 수 있으려나 하는 기대감을 품게 된 한해였어요 🚀. 누리호는 2022년에&nbsp;2·3차&nbsp;발사를 앞두고 있다고 하는데요. 성패를 떠나, 열심히 준비 중인 국내 연구진께 응원을 보내고 싶습니다. (🦔고슴이 : 짝짝짝!)


‘오늘 레터를 보고, 뉴닉을 주변 친구에게 추천할 의향은 얼마나 되나요?’ 레터 피드백을 남기러 들어가면 이런 질문과 함께 0~10점으로 점수를 매길 수 있는데요. 2021년 레터 중 평균 점수가 가장 높았던 날은 ‘은행 대출 상담 줄 100m’ 등의 소식 전한 8월 25일이 뽑혔어요. 어렵지만 중요한 대출 얘기를 쉽게 전해줘서 좋았다는 반응이 많았다고 👏. 이날 들어온 피드백 하나 공유해볼게요:


뉴닉! 정말로 고마워요. 평소에 뉴스를 읽지도 않고, 그래서 세상이 어떻게 돌아가는지 늘 대충 알기만 해서 다른 사람들이랑 이야기할 때 부끄러울 때가 많았거든요. 이제는 뉴닉이 정리해준 글들을 읽고, 당당해지고 세상에 더 관심이 가게 되고, 내가 진짜 사회의 일원인 것 같아 뿌듯해요!



레터의 마지막에는 따뜻하고 신기하고 훈훈한 스토리를 전해주는 ‘고슴이의 덧니(덧붙이는 니우스)’ 코너가 있죠. 올해 덧니 에피소드 중 뉴니커의 공감과 응원이 가장 많았던 스토리는 바로&nbsp;2020 도쿄패럴림픽에 출전한 선수들의 얘기였어요. 난민 대표팀의&nbsp;아프가니스탄 출신 선수를 시작으로, 뉴닉은 패럴림픽 기간(8월 24일~9월 5일) 동안 뉴스에 많이 나오지는 않았지만 누구보다 찬란한 도전을 하는&nbsp;선수들의 이야기를 전했는데요. 이들의 열정에 힘을 얻었다는 뉴니커 피드백이 많았어요 💪:


패럴림픽 소식을 많이 알려줘서 너무 좋습니다. 요즘 사는 게 힘들고 지칠 때가 많은데 선수들의 한계를 극복하는 이야기를 읽을 때마다 응원을 받는 기분이 드네요. 저도 선수들처럼 묵묵히 매일 매일 조금씩 하루를 살아가겠습니다. 감사해요 뉴닉!]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[장애인 이동권 보장 시위]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/jUmPFY</id>
        <link href="https://newneek.co/post/jUmPFY"/>
        <updated>2021-12-22T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<div class="card-inner"><figure class="card-thumbnail"><img src="https://d2phebdq64jyfk.cloudfront.net/image/article/thumbnail/jUmPFY" alt=""></figure><div class="card-body"><h3 class="card-title">장애인 이동권 보장 시위</h3><time class="card-date">2021/12/22</time><i class="card-category">뉴노멀</i></div></div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[칠레 최연소 대통령 당선]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/tgGN0c</id>
        <link href="https://newneek.co/post/tgGN0c"/>
        <updated>2021-12-22T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[남미(=남아메리카)의 길쭉한 나라, 칠레에서 새로운 대통령이 나왔어요 🇨🇱. 주인공은 35세인 가브리엘 보리치. 칠레 역사상 가장 젊은 대통령이 된 그는 어떤 인물인지, 이번 선거의 의미가 뭔지 살펴봤어요.
35살이라고? 엄청 젊네
맞아요. 보리치는 지난&nbsp;일요일(19일) 치러진 대선&nbsp;결선 투표에서 55% 넘는 득표율로 경쟁자(44%)를 따돌렸는데요 🗳️. 어떤 인물인지 조금 더 살펴보면:


학생 시위 리더 ✊:&nbsp;2011년에 대규모 학생 시위를 이끌었어요. 교육으로 돈벌이 하는 사립대학들에 저항하는 시위였는데, 저소득층 학생의 등록금을 면제해주는 법안이 통과되는 성과가 있었다고. 그는 2013년 하원의원 선거에 나가 당선됐고요.


좌파 정치인 🌹:&nbsp;이번 선거에서&nbsp;불평등 해소를 공약으로 내세웠어요. 부자는 더 부자가 되고, 가난한 사람은 더 가난해지는 문제를 해결하겠다는 것. 부자와 기업들에 매기는 세금 확 올리고, 복지 제도를 튼튼하게 하겠다고 했어요. 화석연료세 등 기후위기 대응 정책도 약속했고요.


어떻게 대통령까지 됐대?
경제 불평등 해소를 바라는 칠레 유권자들의 목소리가 컸다는 얘기가 나와요. 보리치가 승리한 데는 2년 전 시위가 큰 역할을 했고요. 어떤 시위였냐면:


빈부격차 해결하라! 📢:&nbsp;2019년 말, 안 그래도 비싼 지하철 요금을 올리겠다고 하자 잔뜩 화난 시민들이 거리로 쏟아져나왔어요. 한번&nbsp;불붙은 시위는 불평등을 키우는 사회 구조를 바꾸자는 요구로 이어졌고요.


새 헌법, 새 나라 ✍️:&nbsp;시위 끝에 군사독재 시절에 만들어진&nbsp;헌법을 바꾸기로&nbsp;국민들의 의견이 모아졌어요. 헌법이 ‘시장을 자유에 맡겨야 경제가 쑥쑥 큰다!(=신자유주의)’는 쪽으로&nbsp;쓰여 있는데, 경제는 쑥쑥 컸지만 불평등이 너무 커졌다는 얘기가 나왔기 때문. 지난 5월에 국민이 직접 뽑은 사람들이 헌법을 새로 쓰고 있는데, 초안을 다 쓰면 9월에 국민투표로 Yes or No를 결정할 거라고.


그밖에도 ‘그 밥에 그 나물이다’라는 말 나올 정도로 뻔해진 정치에 지친 국민들이 새로운 인물을 확 밀어줬다는 말도 나와요.
대통령 잘할 수 있을까?
변화를 바라는 칠레 국민의 뜻이 나타난 만큼 새 대통령에게 힘이 팍팍 실릴 것 같아요 💪. 특히 헌법을 새로 쓰는 중에 치러진 대선이라 역대급으로 높은 투표율이 나왔는데요. 새 헌법과 함께 칠레를 어떤 나라로 만들어 나갈지를 놓고 두 후보가 완전히 다른 두 개의 미래를 제시한 선거였기 때문. 국민들은&nbsp;더 공평한 나라를 만들겠다는 보리치의 손을 들어준 거고요 🤚. 새 헌법이 완성되면 칠레 사회에 큰 변화의 바람이 불 거라는 얘기가 나와요.]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[🍕 띵동! '만 나이 표준화' 피자가 도착했습니다!]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/wJaz6G</id>
        <link href="https://newneek.co/post/wJaz6G"/>
        <updated>2021-12-22T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA["뉴니커, 어떻게 생각해?"
뉴니커의 생각을 모아 나눠 먹는 공간,
피자스테이션에 오신 것을 환영합니다!&nbsp;🍕
이런 뉴니커에게 추천해요!
🧐 찬성·반대를 넘어 그 이면의 자세한 견해를 알고 싶었던 뉴니커
📚&nbsp;생각의 스펙트럼을 넓히고 싶은 뉴니커
🤝&nbsp;건강한 집단지성의 힘을 발휘하고 싶은 뉴니커
잠깐! '만 나이 표준화',
어떤 내용이었는지 깜박했다면?
'만 나이 표준화' 다시 읽으러 가기


12월 15일부터 20일까지, 6일동안 2021명의 뉴니커가
'만 나이 표준화'에 대한 의견을 얹어줬는데요.
뉴니커 의견 싹 모아 구운
따끈따끈한 피자가 도착했어요!



그럼, 뉴니커가 얹어준 의견 하나하나 좀 더 자세히 살펴볼까요?

찬성해&nbsp;(1686명, 83.4%)

'찬성해'를 선택한 뉴니커가 많이 사용한 연관 단어
&nbsp;
🍕1.&nbsp;나이 세는 법 때문에 혼란스러웠던 적이 많아. 한 가지로 통일하는 게 훨씬 효율적이고 편해.


지금 방법은 너무 혼란스러워:&nbsp;나이는 숫자에 불과한데 왜 어렵게 생각해야 하는지 모르겠어. 지금 나이 계산법이 여러 개라 혼란스러운데, 지금이라도 하나로 통일하면 좋겠어.&nbsp;


통일하는 게 훨씬 효율적이야:&nbsp;나이 세는 법을 통일하면 일 처리 할 때 훨씬 효율적일 것 같아. 나는 연구 데이터를 모으는 일을 하는데, 나이가 중요한 요인 중 하나거든? 그런데 실험자들이 나이를 헷갈리는 경우가 많아서 일을 두 번 해야 할 때가 있어. 나이 세는 법을 통일하면 훨씬 더 일이 편해질 것 같아.


사람들도 헷갈려 하는 것 같아:&nbsp;은행에서 일하는데, 한국식 나이로 스무 살이 되면 혼자 은행 업무를 볼 수 있다고 생각하는 사람들이 많아. 하지만 사실 만 19세가 넘어야 가능하거든. 이런 불필요한 사회적 비용을 줄이기 위해 일상에서도 만 나이로 통일하면 좋겠어.


🍕2. 한국식 나이보다 만 나이가 더 정확한 나이 계산법이라고 생각해.


나이의 정확한 개념을 생각하면, 만 나이가 정확하다고 봐:&nbsp;나이란 ‘사람이나 동물, 식물 등이 세상에 나서 살아온 햇수’를 뜻해. 그런데 한국식 나이는 태어나자마자 한 살이고, 12월생은 태어난 지 한 달도 안 돼 두 살이 되잖아. 나이의 개념과도 어긋나고 여러모로 불편한데 굳이 문화라는 이유로 유지할 필요 없다고 생각해. 오히려 개선해야 할 관습에 더 가깝지 않을까? 실제 태어난 날로부터 계산하는 만 나이가 가장 객관적인 나이 계산법 같아. 오랫동안 써온 주소 시스템도 도로명 주소로 바뀐 것처럼, 더 효율적인 시스템이 있다면 언제든 개선해야 한다고 봐.


🍕3. 한국식 나이 계산법이 나이 서열 문화에 꽤 많은 영향을 미치는 것 같아.


‘친구=동갑’이라는 고정관념도 한국식 나이 때문인 것 같아:&nbsp;우리나라는 ‘친구’를 한국식 나이가 같은 사람으로만 좁혀서 생각하곤 하는데, 이것도 한국식 나이 계산법 때문이 아닐까 싶어. 만 나이로 통일하면 다른 나라처럼 나이를 떠나 모두와 친구가 될 수 있다는 사고방식을 가질 수 있을 것 같아.


나이로 서열을 나누는 구식 문화를 바꿀 방법이야:&nbsp;직접 경험해본 바로는 같은 동아시아 문화권인 중국이나 일본 유학생들만 봐도 나이 체계 하나 다를 뿐인데 우리보다 훨씬 나이에 대한 위계가 덜했어. 초면에 나이가 어떻게 되냐고 질문을 하지 않아도 된다는 점도 너무 편했고. 만 나이로 통일하면 우리도 이렇게 바뀔 수 있지 않을까?


나이에 대해 연연하지 않게 될 수 있을 거야:&nbsp;만 나이가 표준화되면 다른 사람을 바라볼 때 나이를 덜 인식하게 될 거라고 생각해.&nbsp;


🍕4. 우리나라 고유의 문화라고 보기도 힘들어.


우리나라에서 시작된 것도 아니잖아: 애초에 고대 중국의 문화에서 온 건데 우리나라 고유의 문화라고 지켜야 한다는 게 말이 안돼. 시간이 흐르면서 국경의 의미가 희미해진다는 말이 나올 정도로 여러 나라의 사람들과 만날 일이 많아지는데, 굳이 우리나라의 나이 세는 법을 유지할 필요가 있을까?&nbsp;


무조건 지키는 것보다 효율적인 방법을 찾는 게 더 중요해:&nbsp;한국식 나이 계산법이 누군가의 희생을 기억해야 하거나 그 자체로 의미가 깊다면 지킬 법 하지만 그게 아니라면 꼭 지켜야 하는 건 아니라고 생각해.&nbsp;


🍕5. ‘빠른 년생’인데, 본의 아니게 살면서 불편했던 점이 너무 많아. 만 나이로 통일하면 훨씬 편할 것 같아.&nbsp;


나이 때문에 신경 쓰이는 일이 너무 많았어:&nbsp;사회 생활을 하면서부터 늘 나이 때문에 불편했어. 주민등록상 나이를 말하면 어린 척한다고 하고, 친구들 나이를 얘기하면 대접받고 싶어 한다고 하고. 어떻게 말해도 불편한 상황이 생기는 데다 공공 업무를 볼 때 헷갈린 적도 많았어. 내가 원해서 빠른 년생이 된 것도 아닌데 말이야. 물론 빠른 년생이라 이득 본 것도 많지만, 여러모로 신경도 많이 쓰여서, 이럴 바에는 그냥 만 나이를 표준화하면 좋겠어.


🍕6. 나이에 민감한 한국 사람들의 심리적인 부담을 줄일 수 있는 방법이라고 봐.


나이에 대한 부담이 줄어들 것 같아:&nbsp;해외에서 생활하고 있는데, 만으로는 28살이지만 한국식 나이로는 30살이라 한국식 나이를 생각하면 조급한 게 사실이야. 한국에서는 나이마다 해야 하는 일이 숙제처럼 정해져 있어서 조금만 나이가 들어도 ‘늦었다’는 평가를 받고 압박에 시달려야 하잖아. 한국 사회가 특히 나이에 민감한데, 만 나이로 통일하면 사람들의 심리적인 부담을 줄일 수 있다고 생각해.&nbsp;


나이에 대한 편견이 사라지길 바라:&nbsp;한국식 나이 계산법이 우리나라의 서열 문화나 나이에 대한 편견 등에 큰 영향을 준다고 봐. 게다가 25살이 넘으면 꺾인다, 30살이 되면 결혼을 해야 한다 등 나이와 관련된 차별 언어들이 많잖아. 만 나이로 통일하고, 캠페인을 통해 나이에 대한 편견이 점점 사라지면 좋겠어.


🍕7. 이렇게도 생각해봤어.


연 나이도 그냥 만 나이로 통일하면 좋겠어:&nbsp;공무 집행 등의 편의성 때문에 만든 연 나이도 만 나이로 통일하면 좋겠어. 코로나19로 보편화된 본인 인증을 활용하면, 술이나 담배를 살 수 있는지 또는 징병 검사를 받아야 하는지 등을 확인하기 편할 것 같아.


소개할 때는 태어난 연도와 만 나이를 함께 말하면 돼:&nbsp;만 나이로 통일하고, 나이를 말해야 할 때는 태어난 연도와 만 나이를 함께 소개하면 될 것 같아. 그리고 호칭은 당사자들이 정하면 되고. 예의를 차릴 때는 서로의 존중이 중요한 거지, 호칭이 중요하다고 생각하지 않아.


사회가 달라졌으니, 예전에 당연했던 것도 다시 살펴봐야 해:&nbsp;엄마 배 속에 있는 시간도 나이에 포함시킨다는 건 인간적이라기보다 태아를 온전한 생명으로 보고 산모의 선택을 제한하는 관습에서 나온 산물로 느껴져. 그러니 지금 다시 세심하게 살펴봐야 할 필요가 있다고 생각해. 엄마 배 속에 있던 시간을 기리는 의미에서 세는 나이를 유지하자는 주장보다 생일에 본인과 부모님을 더 기리는 게 의미 있어 보여.


단체 술 문화도 바뀔 거야:&nbsp;일본에서 생활했는데, 일본에서는 만 나이를 써서 그런지 고등학교를 졸업한다고 다 술을 마실 수 있는 아냐. 그래서 단체로 술 먹는 문화가 발달하지 않은 것 같아. 가끔 함께 술 마실 일이 생기면 분위기도 굉장히 좋았고. 우리나라는 무조건 세는 나이 기준으로 같이 술을 먹을 수 있게 되니까 안 좋은 술 문화도 생긴 게 아닐까 싶어. 만 나이로 통일한다면, 이런 부분도 바뀌지 않을까?


충분히 잘 적응할 수 있어:&nbsp;정부가 적극적으로 홍보하면 큰 노력을 들이지 않고도 충분히 만 나이로 통일할 수 있다고 봐. 실내 흡연 금지나 주 5일제 등 사회 전반을 바꾸는 제도가 잘 정착한 것처럼, 금방 적응할 수 있을 거야.



찬성해&nbsp;(1686명, 83.4%)

'반대해'를 선택한 뉴니커가 많이 사용한 연관 단어
🍕1.&nbsp;굳이 잘 쓰고 있는 우리나라 고유의 문화를 바꿀 필요가 있나 싶어.


다수가 따른다고 굳이 그걸로 통일해야 할까?:&nbsp;이제는 우리나라만 쓰고 있는 고유한 문화인데, 굳이 다른 나라들에 맞추기 위해 바꿀 필요는 없다고 생각해.


오히려 재미있는 대화 소재가 될 수 있어:&nbsp;외국 사람들과 이야기할 때 나이 때문에 헷갈린다고 했지만, 나는 오히려 우리나라 문화를 재미있게 얘기할 수 있어서 좋았어. 우리나라 사람들은 1월 1일에 다 같이 생일파티를 하냐는 질문도 받았는데, 아주 기발하고 재미있었고.&nbsp;

말 그대로 문화인데, 법으로 강제할 수도 없다고 봐:&nbsp;한국식 나이 문화는 말 그대로 문화라 법이랑은 달라. 그대로 사람들이 오랜 시간 동안 약속이라도 한 마냥 지켜온 건데 법으로 문화를 바꾸면 오히려 혼란스러워질 수 있다고 봐.

🍕2. 한국식 세는 나이가 공통점을 가지게 해 줘서 더 좋은 것 같아.&nbsp;


오히려 나이 때문에 더 쉽게 친해질 수 있어:&nbsp;한국식 나이 세는 법으로 나이가 하나의 공통 관심사가 돼서 좋은 것 같아. 한두 살 차이로 거리감이 생기고 서열 관계가 생길 수도 있지만 반대로 나이가 같으면 더 쉽게 친해지기도 하잖아. 1월 1일이 되었을 때 친구들과 다 같이 새해를 축하하면서 나이를 먹었다고 함께 슬퍼하거나 혹은 기뻐할 수 있다는 게 너무 좋아.


🍕3. 만 나이로 통일하면 더 혼란스러워지기만 할 뿐 서열 문화가 변하지는 않을 것 같아. 오히려 더 심해질 수도 있고.


하루 이틀 차이로 위아래를 구분할 것 같아:&nbsp;만 나이는 같은 연도에 태어난 사람들 사이에도 나이 서열을 만드는 것 같아. 서열 기준이 세분화돼서 오히려 서열 문화를 없애는 데 안 좋은 영향을 미치지 않을까? 상대의 생일까지 알아가며 나이를 계산해야 한다는 게 복잡하기도 하고.&nbsp;


나이 외에 다른 문화들도 얽혀 있는 문제야:&nbsp;우리나라의 서열 문화는 나이뿐만 아니라 존댓말이라는 언어적 요소, 유교 문화권 등 기타 사회 문화적 맥락이 더 큰 부분을 차지하고 있다고 봐. 만 나이로 통일해도 이런 부분이 바뀌지 않으면 혼란스럽기만 할 거야.


🍕4. 현재 방식이 효율적이라고 생각하는데, 굳이 바꿔야 할까?


이미 큰 문제 없이 잘 운영되고 있는데, 왜 바꿔야 하는지 모르겠어:&nbsp;공적인 자리에서는 만 나이를, 일상생활에서는 한국식 나이를 또 일부법에서는 연 나이를 쓰는 게 잘 자리 잡아 있다고 생각해. 크게 불편하지도 않고, 또 만 나이 사용을 법으로 표준화한다고 해서 실제로 얼마나 효과가 있을지도 모르겠어. 일상을 모조리 개편하는 불편을 감수하면서까지 만 나이를 표준화할 필요는 없다고 봐.


만 나이만 쓰게 되면, 더 혼란스러울 것 같아:&nbsp;만 나이로 통일되면, 모두가 생일에 따라 나이를 먹는 날짜가 다 달라져서 나이가 중요한 상황마다 너무 많이 헷갈릴 것 같아. 학교 입학이나 징병 검사, 술이나 담배를 살 수 있는 시기 등, 본인도, 그것을 확인해야 하는 사람들도 너무 일이 복잡해지지 않을까?



기타 (77명, 3.8%)

'기타'를 선택한 뉴니커가 많이 사용한 연관 단어
🍕1. 이렇게도 생각해 봤어.


뭐든 상관 없지만, 하나로 통일되면 좋겠어:&nbsp;생활에서 사용하는 나이와 미디어나 공식적인 자리에서 사용하는 나이가 달라서 불편했던 경험이 너무 많아. 개인적으로 어떤 것이든 크게 상관 없지만, 하나로 통일되면 좋겠어.


결국 나이 서열 문화가 사라지지 않으면 똑같을 것 같아:&nbsp;‘빠른 년생’이라 여러 나이로 살아봤는데, 결국은 소위 ‘나이 부심’ 같은 문화가 사라지지 않으면 해결되지 않는 문제라고 생각해. 법으로 만들면 일 처리는 편해지겠지만, 그와는 별개로 문화를 바꿔야 한다고 봐.


나이와 상관없이 친구가 될 수 있다는 걸 교육하는 게 더 중요해:&nbsp;나이를 표준화하는 것보다 나이와 상관없이 친구가 될 수 있다는 것을 어릴 때부터 교육하는 게 더 중요하다고 생각해. 동갑이어야만 친구가 될 수 있는 게 아니라 마음이 통하고 친밀감을 느끼면 나이에 관계 없이 친구가 될 수 있다고 말이야.


만 나이 말고 연 나이로 통일하는 것도 괜찮을 것 같아:&nbsp;차라리 연 나이로 통일하는 게 어떨까? 생일로 나이를 세면 꼬박꼬박 챙기기도 어렵잖아. 만 나이는 그 사람의 생일을 알아야 나이 계산이 가능하지만 연 나이는 태어난 연도가 같으면 같은 나이가 되는 거니까 계산하기도 쉽고. 청소년 보호법 등 나이에 관련되는 법을 적용할 때도 더 용이할 것 같아.


나이에 대한 편견을 버릴 수 있도록 노력하자:&nbsp;이런 논의가 있다는 것 자체가 이미 우리 사회에 나이에 대한 압박감, 불안감, 편견 등이 있다는 것을 보여준다고 생각해. 나이에 대한 불필요한 편견을 없애기 위해 어떻게 해야 할지도 함께 생각해 보면 좋겠어.




이번 '만 나이 표준화' 피자스테이션에 대해 뉴니커 여러분이 남겨준 피드백을 살펴봤어요.

🍕&nbsp;피자스테이션 너무 재밌게 잘 읽고 있어요! 의견들을 주고받다 보면 과열되기도 하고 상대 의견을 비꼬거나 비난하는 사람들이 많아 쉽게 지치는데, 뉴닉이 정리해준 덕에 그럴 일 없이 흥미롭게 잘 보고 있습니다. 앞으로도 재미있는 콘텐츠 기대할게요~
🍕&nbsp;점심 먹으면서 딱 얘기했던 내용이 딱! 나오다뇨! 알던 내용도, 모르던 내용도 있어 아주 재밌게 읽었습니다. 앞으로도 좋은 콘텐츠 많이 기대할게요!
🍕&nbsp;토핑 얹기 제출 후 12/8에 모여 피자 나눠 먹자고 해서 놀랐어요! 사소한 부분까지 잘 챙겨주면 더 좋을 것 같아요!

이번 피자스테이션은 어땠나요?
아래 링크를 눌러 어떤 부분이 좋았는지, 어떤 부분은 아쉬웠는지 알려주세요.
다음 번 피자스테이션 준비하는 데 참고할게요!&nbsp;
피드백 남기러 가기]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[락다운 어게인]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/KAetWd</id>
        <link href="https://newneek.co/post/KAetWd"/>
        <updated>2021-12-21T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[전염력은 높지만 그렇게 치명적이지는 않을 거라고 봤던 코로나19 오미크론 변이 바이러스가 기세를 떨치고 있어요. 세계보건기구(WHO)는 오미크론 확진자가 1.5~3일마다 두 배씩 늘고 있다고 분석했고요&nbsp;😷.
지금 어떤 상황이야?
유럽과 미국에서 빠르게 퍼지고 있어요. 각 나라 어떤 상황이냐면:


네덜란드 🇳🇱:&nbsp;그제(19일)부터 1월 14일까지&nbsp;전국을 봉쇄했어요. 식당·카페 등은 아예 문 닫고, 슈퍼마켓·약국 같은 필수 시설만 열어요. 크리스마스 당일을 빼고는 집에 손님을 2명까지만 초대할 수 있고요.


영국 🇬🇧:&nbsp;런던의 신규 확진자 중 80%가 오미크론 감염자예요(=우세종). 확진자가 너무 빠르게 느는 탓에 의료진이 턱없이 부족해 병원이&nbsp;제대로 대응할 수 없는&nbsp;상황이라고.


미국 🇺🇸:&nbsp;뉴욕타임스는 “백신이 없던 작년으로 돌아간 것 같다”고 현지 상황을 전했어요. 확진자뿐 아니라 사망자도 2주 전에 비해 20~30%씩&nbsp;늘어난 상황이에요.


이 외에&nbsp;🌍:&nbsp;프랑스는 새해맞이 불꽃놀이를 취소하고, 덴마크는 극장·박물관 문을 닫았어요.


이러다가 ‘5차 유행’이 올 수도 있다는 암울한 전망도 나와요.&nbsp;현재까지 알려진 정보에 따르면, 오미크론에 걸리면 심하게 아프진 않아요. 하지만 그럼에도 몇몇 사람은 증상이 심해질 수 있는데요. 확진자가 늘면 증상이 심해지는 사람 수 자체도 그만큼 늘 수 있어요. 이미 의료체계 부담이 커진 상황에서 더 부담이 될 거고요.
괜찮으려나 싶으면 다시 그러네
몇몇 사람들은 2022년 상황을&nbsp;어둡게 그리기도&nbsp;해요. 백신 맞는 사람이 늘면서 이제 조금씩 예전의 일상으로 돌아갈 수 있을 거라 기대했는데 다시 봉쇄까지 해야 하는 상황이잖아요. 미국에서는 “올해 겨울은 힘들 것 같다”는&nbsp;전망도 나왔고요.
&nbsp;
한편으로 아직 절망하기엔 이르다는 사람도 있어요. 전 세계 인구의 절반 이상이 백신을 1번 이상 맞았고, 개발도상국에도 백신이 점차 공급되고 있기 때문. 추가접종을 하면 감염되더라도 증상이 심해지는 걸 막을 수 있기도 하고요. 전문가들은 무엇보다 실내에서 마스크 벗지 말고, 사람 붐비는 곳을 피하는 게 좋다고 강조해요.]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[대만 국민투표]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/ayjqUu</id>
        <link href="https://newneek.co/post/ayjqUu"/>
        <updated>2021-12-21T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA['미국산 돼지고기 수입금지, 찬성하십니까?' 대만에서 이 내용을 포함해 총 4가지 안건으로 국민투표를 열었는데, 깜짝 놀랄 결과가 나왔어요. 바다 건너 미국에서도 눈 크게 뜨고 지켜봤고요.
국민투표? 왜 한 건데?
중국이랑 친한 제1야당이 중국과 사이 안 좋은&nbsp;차이잉원 총통의 정책에 반대하며&nbsp;4가지 안건을 들고나왔거든요.


돼지고기 수입 막자:&nbsp;대만은 미국과 자유무역협정(FTA)를 맺으려고 하는 중인데요. 작년에 미국산 돼지고기 수입을 먼저 OK했는데, 대만에서는 금지된 성분이 들어있어 국민들이 반대했어요.&nbsp;


원전 돌리자:&nbsp;일본 후쿠시마의 원전 사고 이후, 대만은 거의 다 지어놓은 제4원전을 쓰지 않기로 했는데요. 요즘 계속 전기가 부족하자, 이&nbsp;원전을 돌리자는 의견이 나왔어요.


이 외에 천연가스 시설을 옮기자는 것과, 국민투표를 대선과 동시에 치르자는 안건도 투표에 부쳤고요.&nbsp;
결과는 어떻게 나왔어?
4가지 모두 ‘반대’로 결론 났어요 🙅. 특히 미국산 돼지고기 수입 금지의 경우, 여론조사에서는 찬성이 반대보다 많았지만 정작 투표함을 열어보니&nbsp;‘수입하자’는 의견이 많았어요(수입 막자 48% vs. 수입 하자 51%). 대만 국민들이 돼지고기 수입을 단순히 먹거리 문제가 아니라, ‘미국과 중국, 어느 쪽이냐’라는 문제로 봤다는 해석이 나오고요.&nbsp;중국 대신 미국을 택한 것.
돼지고기가 미국-중국이랑 무슨 상관?
대만을 두고 요즘 미국과 중국이 으르렁거리고 있거든요 🇺🇸🇨🇳. 중국은 대만을 ‘언젠가 우리가 통일해야 할 나라’로 보지만, 미국은&nbsp;함께 군사훈련을 하는 등 대만과 친하게 지내왔어요. 이를 아니꼽게 보던 시진핑 주석은 바이든 대통령과의 첫 정상회담에서 ‘불장난하면&nbsp;불에 타 죽는다’며 경고했고요. 최근에는 중국이 백신 등 달콤한 선물을 약속하며 니카라과가 대만과의&nbsp;외교 관계를 끊게&nbsp;만들었는데요. 이런 상황에서 미국산 돼지고기 수입을 막으면, 미국과의 관계가 나빠질 수 있으니 ‘중국 말고&nbsp;미국 편들자’는 목소리를 낸 것 같다고 🔊.]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[대선후보 가족을 둘러싼 의혹들]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/jYcDon</id>
        <link href="https://newneek.co/post/jYcDon"/>
        <updated>2021-12-20T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[뉴니커, 대선후보를 살펴볼 때 어떤 걸 가장 많이 보나요? SBS 여론조사 결과, 많은 사람(60%)이 누구를 뽑을지 정할 때 ‘후보의&nbsp;배우자도 같이 본다'고 답했는데요 🧐. 더불어민주당 이재명·국민의힘 윤석열 후보의 가족이 논란에 휩싸이면서 지지율도 흔들리고 있어요.&nbsp;
여기저기서 난리던데, 무슨 일이야?
이재명 후보는


큰 아들의 불법 도박: 이 후보의 큰아들이 2019년부터 1년 반 동안 한 도박 커뮤니티에 여러 차례 글을 올린 게 밝혀졌어요. 그가&nbsp;불법 도박을 한 게&nbsp;아니냐는 의혹이 나왔고요. 그가 쓴 200여 개의&nbsp; 글·댓글 중에는 성매매를 한 것으로 보이는 내용도 있어서 논란이 커졌는데요. 논란이 커지자 경찰은 수사에 들어갔어요.


4시간 만에 사과: 이재명 후보는 의혹이 나온 지 4시간 만에 아들의 불법 도박 사실을 인정하고 사과했어요: “부모로서 가르침이 부족했다. 치료도 받게 하고, 형사처벌도 받아야 한다면 받겠다.” 하지만 성매매 의혹에 대해서는 그런 적 없다는 아들의 말을 믿겠다고 했고요.&nbsp;


윤석열 후보는


부인의 허위 경력: 윤 후보의 부인 김건희 씨의 경력을 두고&nbsp;지난 8월부터 여러 의혹이 나왔는데요. 김 씨가 2001년 한 대학 강사와 2007년 다른 대학 겸임교수에 지원하며&nbsp;허위경력을 적었다는 의혹이 지난주(14일)에 새로 나왔어요. 한국게임산업협회에서 이사를 지냈다고 적었지만 당시 직원들은 “사실과 다르다”고 했다고. 한 미술 공모전에서 상을 받았다고 했지만, 당시 당선자 명단에는 김 씨의 이름이 없었고요.


사흘 만에 사과: 윤석열 후보는 이번 의혹이 나온 지 사흘 만에 사과했어요: “부인의 경력 논란이 제가 강조해 온 공정과 상식에 맞지 않으므로 국민의 비판을 받아들이겠다. 조사를 받아야 한다면 받겠다.” 다만 의혹을 인정한 것인지는 밝히지 않았고요.


대선에까지 영향을 줄까?
민주당과 국민의힘이 서로 비방만 계속하면서, 유권자들의 피로감이 커져&nbsp;투표율이 낮아질 수 있다는 우려가 나와요 📉. 민주당은 윤석열 후보가 마지못해 사과한 것이라고 비판했고, 국민의힘은 민주당이 이재명 후보의 아들 문제를 사소한 것으로 취급한다고 지적했거든요. 이처럼 서로를 물어뜯기 바쁜 민주당과 국민의힘을 모두를 비판하는 목소리도 나오고요.]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[대만 끊고 중국과 손 잡은 니카라과]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/6BACSj</id>
        <link href="https://newneek.co/post/6BACSj"/>
        <updated>2021-12-17T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[지난주에 한 나라가 오랜 친구와 절교를 하고, 그저 그런 친구와 갑자기 깐부* 사이를 맺기로 했어요. 중남미에 있는 나라 니카라과(지도) 얘기인데요. 대만과 단교하고 👋, 중국과 수교를 맺었어요 🤝. 그런데 이게 니카라과 혼자만의 얘기는 아니라고.
*깐부: 깐부(깜보·깜부)는 친구·동맹 관계를 뜻해요.
&nbsp;
대만이랑 왜 절교했대?
중국은 “우리랑 친구 먹으려면 대만이랑 절교해!”라는 원칙을 지켜왔어요. 우리나라도 중국이랑 수교할 때 대만과 단교했고요. 니카라과가 대만을 버리고 중국을 고른 데는 2가지 이유가 있다고.


미국과 사이 BAD&nbsp;🇺🇸:&nbsp;니카라과의 오르테가 대통령은 예전부터 미국과 사이가 안 좋았어요. 1979년에 처음 정권을 잡았을 때는 (미국의 라이벌인) 소련 편이라 그랬는데요. 최근에는 바이든 대통령이 ‘권위주의적인 모습과 인권침해 못 참아’ 하며 각종 제재를 가했어요.




중국이 엄청 KIND&nbsp;🇨🇳:&nbsp;2010년 이후 중국은 대서양과 태평양을 연결하는 거대한 운하를 지어주겠다고 하는 등 이것저것&nbsp;지원을 해줬어요.&nbsp;


크게 보면&nbsp;대만 편인 미국&nbsp;vs. 중국 구도인데, 니카라과는 사이 안 좋던 미국을 버리고 친 중국 테크로 갈아탄 거예요. 중국은 곧바로 백신 100만회분을 선물로 주기로 했고, 니카라과는 바로 대만과 맺은 자유무역협정(FTA)을 깨고 외교관도 쫓아냈어요. 그런데 이게 니카라과만의 얘기가 아니라고.
&nbsp;
니카라과 말고 또 있어?
중국으로부터 독립하려는 차이잉원이 2016년에 대만의 총통이 된 후, 친구들이 하나둘 중국으로 갈아타고 있어요. 대만과 수교를 맺은 나라는&nbsp;22개에서 14개로&nbsp;줄었고요. 특히 중남미 나라들이 많아요. 미국이 독재·부정부패를 비판하며 계속 압박하는 반면 중국은&nbsp;계속 달콤한 선물을 약속하니까 하나둘 갈아타는 것. 니카라과 옆 나라인 온두라스도 원래 대만과 친했는데, 최근 뽑힌 대통령이 중국 편을 들겠다고 하다가 일단은 대만과의 의리를 지키기로 했어요. 하지만 중국은 ‘우리 편에 서면 백신 줄게’ 하며 과테말라 등 중남미 나라에 대놓고 작업을 걸고 있다고.&nbsp;
&nbsp;
미국은 가만히 있대?
미국은 ‘대만 건들지 마.&nbsp;우리 편이야’ 하며 역대급 규모인 하원 의원 50여 명을 우르르 대만에 보내기로 했는데요 🇹🇼. 미국 안에서는 뒷마당인 중남미를 챙겨야 한다는 얘기가 나와요. 이렇게 하나둘 중국과 가까워지면 미국 입장에서 외교적 힘이 약해질 수 있거든요.]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[산타는 사다리차를 타고]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/Oftzej</id>
        <link href="https://newneek.co/post/Oftzej"/>
        <updated>2021-12-17T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[&nbsp;
🎅 원래 산타클로스는 루돌프가 끄는 썰매를 타고 움직이잖아요. 그런데 페루에서는&nbsp;소방차 사다리를 타고&nbsp;나타났대요. 코로나19에 걸려 가족과 함께 아파트 시설에서 격리 중인 어린이들에게 선물을 전해줘야 했거든요. 루돌프가 같이 타기에는 사다리차가 좀 좁아서 소방관이 대신 함께했고요. 크리스마스를 우울하게 보낼 뻔했던 어린이들에게 크리스마스의 기적이 나타난 거예요. 산타가 선물을 전해주는 동안, 밑에서는 의료진들이 춤을 추며 환호성을 질렀다고.
&nbsp;
이곳에서 가족과 함께 격리 중이라는 한 환자는 크리스마스를 함께 보내는 ‘가족’의 의미가 넓어졌다고 했어요 🎁: “원래 크리스마스는 식구 대여섯 명과 함께 보냈는데, 가족이 커졌어요. 이제는 환자들, 간호사들, 의사들, 직원들이 전부 가족이 된 거예요.”]]></content>
    </entry>
</feed>