<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <id>https://newneek.co/</id>
    <title>뉴닉 ─ 전체</title>
    <updated>2022-01-05T05:38:28.268Z</updated>
    <generator>https://github.com/jpmonette/feed</generator>
    <icon>https://newneek.co/assets/favicon-32x32.png</icon>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[🍕 코로나19 격리 단축, 어떻게 생각해?]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/DnJSJ7</id>
        <link href="https://newneek.co/post/DnJSJ7"/>
        <updated>2022-01-05T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA["뉴니커, 어떻게 생각해?"​
뉴니커의 생각을 모아 나눠 먹는 공간,
피자스테이션에 오신 것을 환영합니다! 🍕
이런 뉴니커에게 추천해요!
🧐 찬성·반대를 넘어 그 이면의 자세한 견해를 알고 싶었던 뉴니커
📚 생각의 스펙트럼을 넓히고 싶은 뉴니커
🤝 건강한 집단지성의 힘을 발휘하고 싶은 뉴니커
자 그럼, 뉴닉이 준비한 오늘의 피자 먼저 살펴볼까요?


"코로나19 격리 단축, 어떻게 생각해?"&nbsp;
코로나19가 처음 등장한지 2년이 됐는데도 여전히 심각한 요즘, 변이 바이러스가 계속 나오면서 확진자 수는 오히려 더 늘어나고 있는데요. 그럼에도 세계 여러 나라에서는 코로나19 확진자나 밀접 접촉자 등의 격리 기간을 오히려 줄이고 있는 추세예요.

확진자는 안 줄어드는데 격리 기간은 왜 줄이는 건지, 격리 기간 줄이면 걱정되는 점은 없는지, 뉴닉이 싹 다 정리했으니 한 번 찬찬히 읽어보고 뉴니커는 어떻게 생각하는지 알려줘요!

🍕1.&nbsp;우리나라도 원래 14일이었다가 10일로 줄였지?
맞아요. 코로나19에 감염된 사람, 해외에서 우리나라로 입국한 사람, 또는 코로나19 확진자와 밀접하게 접촉한 사람 등은 격리를 해야 하잖아요. 그런데 그동안 상황에 따라 격리 정책이나 기간 등이 조금씩 변해왔어요. 간단히 정리해보면:


2021년 7월부터:&nbsp;백신 접종이 시작되면서, 일부 나라에서 우리나라로 온 해외 입국자들은 백신 접종을 완료했다면 자가격리를 하지 않아도 되게끔 바뀌었어요.




2021년 11월부터:&nbsp;단계적 일상 회복(위드 코로나)으로 기존 14일이었던 격리 기간이 10일로 줄어들었어요. 8~9일 차에 음성일 경우 격리가 해제됐고요.


2021년 12월부터는:&nbsp;‘오미크론’ 변이가 나타나면서 ①해외 입국자들은 모두&nbsp;다시 10일간 격리하게 됐어요. ②오미크론 바이러스 확진자와 밀접 접촉한 사람은 백신 접종을 완료했어도 10일이 아니라 14일간 격리하게 됐어요. 1월 첫째~둘째 주부터는&nbsp;10일로 바뀔 예정이라고*. ③확진자 중 집에서 ‘재택치료’를 하는 사람들의 경우 격리가 해제되는 날은 10일째로 같지만, 의료기관이 확진자에게 연락하며 상태를 관리하는 모니터링 기간은 기존 10일에서 7일로 줄었어요.


*오미크론 바이러스의 경우 그동안은 알려진 게 많이 없어 최대 잠복기로 알려진 14일 동안 격리하는 조치가 취해졌는데요. 전파 기간이 기존 변이 바이러스와 큰 차이가 없는 것으로 밝혀지면서 이 또한 10일로 줄어드는 거예요.
&nbsp;
🍕2. 다른 나라에서도 격리 기간 줄이고 있다고?
맞아요. 전 세계 하루 확진자 수는 계속해서 역대 최고를 넘어서고 있는데요. 이런 와중에도 여러 나라에서 코로나19 확진자나 접촉자 등의 격리 기간을 줄이고 있어요.&nbsp;하나씩 알아보면:


영국&nbsp;🇬🇧:&nbsp;원래 10일이었던 확진자의 격리 기간을 7일로 줄였어요. 백신을 맞았는데 코로나19에 걸린 사람의 경우, 6일과 7일째 되는 날에 검사를 받아 음성이 나오면 더 이상 격리하지 않아도 된다고. 대신 재택근무를 하거나 마스크를 쓰는 등 다른 사람과 접촉하지 않기 위해 계속 노력해야 해요.


스페인&nbsp;🇪🇸:&nbsp;확진자와 밀접 접촉자의 격리 기간을 기존 10일에서 7일로 줄였어요.


프랑스&nbsp;🇫🇷:&nbsp;백신 접종을 완료한 확진자의 격리 기간을 기존 10일에서 7일로 줄였어요. 하지만 중간에 음성이 나올 경우 더 줄어드는데요. 백신 접종을 완료한 확진자는 수시로 코로나19 검사를 해서 음성 판정을 받으면 5일 뒤에 격리가 해제되고, 백신을 접종하지 않았다면 10일간 격리하되 음성 판정을 받으면 7일 뒤에 격리가 해제돼요. 대신 원격 근무나 도심에서의 마스크 착용 등을 의무화하는 등&nbsp;확진자를 줄이기 위한 방역 조치도 함께 시행하고요.


미국&nbsp;🇺🇸:&nbsp;확진자와 밀접 접촉자는 증상이 없다면 5일만 격리해도 돼요. 부스터샷까지 맞은 사람은 아예 격리하지 않아요. 10일 동안 마스크를 쓰고 다니기만 하면 된다고.


캐나다&nbsp;🇨🇦:&nbsp;백신 접종을 완료한 후에 코로나19에 걸린 사람은 증상이 없다면 5일만 격리해요. 그다음 5일 동안은 마스크를 쓴 채 다른 사람과 만나도 되고요. 백신을 맞지 않은 사람들은 여전히 10일 동안 격리해야 한다고.


이탈리아&nbsp;🇮🇹:&nbsp;120일 안에 백신을 맞았거나, 이미 코로나19에 걸렸다 나은 사람은 자가격리를 하지 않아도 돼요. 대신 10일 동안은 공공장소에서 우리나라의 KF94 마스크 같은 FFP2급 마스크를 써야 하고, 확진자와 접촉한 날부터 5일 후에 코로나19 검사를 받아야 한다고. 백신 접종 후 120일이 지난 사람의 격리 기간은 기존 7일에서 5일로 줄어들었고요.


&nbsp;
🍕3. 상황 여전히 안 좋은데 다들 왜 격리 기간을 줄이는 거야?
자가격리를 해야 하는 사람들이 점점 많아지면 사회적으로 여러 문제가 생길까 봐 걱정하는 거예요. 특히 최근 오미크론 변이 바이러스가 크게 유행하면서 확진자가 폭발적으로 늘고 있잖아요. 그만큼 확진자와 밀접하게 접촉한 사람들도 엄청나게 많아지고 있고요. 이런 상황에서도 원래 격리 기간을 유지하면, 사회 인프라가 무너질 수 있다는 거예요.
무엇보다&nbsp;격리하는 사람들이 많아지면, 그만큼 경제활동을 하는 사람들의 수가 줄어들어 경제가 안 좋아질 수 있다는 걱정이 가장 커요. 격리하는 기간 동안 일을 못 하니 돈도 못 벌고, 나가지 못하니 소비도 줄 수밖에 없잖아요. 격리 기간을 줄여서, 경제에 미칠 영향을 최소화하고자 하는 것. 실제로 이탈리아에서는 약 250만 명이 자가 격리에 들어가, 생산 현장에서 일손이 심각하게 부족한 것으로 알려지기도 했어요.
코로나19에 걸린 의료진이 오래 격리되면 의료 시스템이 무너질 수 있다는 의견도 있어요. 한 예로&nbsp;캐나다 퀘벡 주에서는 의료진과 필수 인력은 코로나19에 걸렸더라도 격리하지 않고 계속 일해야 한다는 정책을 내놨는데요. 의료진이 너무 부족해 어쩔 수 없는 조치라고. 스페인 보건부 장관 또한 격리 기간을 줄이는 조치를 발표하며 “격리가 길어지면서 의료 인력이 부족해지는 상황이 걱정된다. 어쩔 수 없는 조치다”라고 밝히기도 했어요.
신규 확진자는 점점 늘어나고 있지만,&nbsp;중증 환자나 사망자는 줄고 있다는 것도 격리 기간을 줄이는 이유 중 하나로 보여요. 실제 사례를 알아보면:


영국 🇬🇧:&nbsp;작년 1월, 3만~6만 명의 신규 확진자가 나올 당시 하루 1824명이 사망했는데요. 최근에는 하루 10만 명이 넘는 확진자가 나오는데 사망자 수는 하루 200명대에 머물고 있어요.&nbsp;


프랑스 🇫🇷:&nbsp;재작년 11월 신규 확진자 수가 최고 8만여 명이 나왔던 대유행 시기에는 하루에만 최대 932명의 사망자가 나왔는데요. 최근 하루 23만 명 이상의 확진자가 나옴에도 불구하고 하루 사망자는 100여 명대로 눈에 띄게 줄었다고.&nbsp;


이탈리아 🇮🇹:&nbsp;재작년 겨울 하루 최고 4만여 명의 확진자, 최대 992명의 사망자가 나왔지만 최근 하루 확진자가 10만 명이 넘는 것에 비해 사망자 수는 역시 100여 명대에 머물고 있다고.&nbsp;

미국 🇺🇸:&nbsp;질병통제예방센터(CDC) 국장 또한 “미국 확진자 수가 빨리 늘어나고 있지만 입원·사망자는 비교적 적다”라고 밝히기도 했어요.

오미크론 바이러스가 처음 등장했을 때는 관련 정보가 많이 없었지만, 최근 중증 환자나 사망자 수가 오히려 줄어드는 등 데이터가 쌓이면서 이제는 많은 나라에서 격리 기간을 줄여도 위험하지 않다고 판단하고 있는 건데요. 앤서니 파우치 미국 국립알레르기·전염병연구소(NIAID) 소장도 “지금까지의 연구에 따르면 오미크론은 전염성은 높지만 델타 변종보다 심각한 질병을 덜 일으키는 것으로 보인다”라고 밝히기도 했어요.
이 외에도 격리 기간을 줄이는 게 ‘백신 접종을 완료한 사람들에게 혜택을 주기 위한 정책이다’라는 등의 목소리도 나오고 있는데요. 일부에서는 팬데믹 상황이 3년 차에 접어든 현재 상황에서, 강력한 방역 조치를 계속 이어나가는 것은 지속가능하지 않다는 의견도 나와요.
🍕4. 걱정되는 점은 없어?
세계보건기구(WHO)는 너무 급하게 자가격리 기간을 줄이는 건&nbsp;위험할 수 있다고 경고하고 있어요. WHO는 “경제적인 혼란을 최대한으로 줄이기 위해 노력하는 것을 이해하지만, 격리 기간을 줄일 경우 잠재적으로 바이러스가 퍼질 가능성이 있다”라고 밝혔는데요.&nbsp;기존 변이 바이러스에 걸린 대부분의 사람도 첫 6일 안에 증상이 나타나거나 양성 반응을 보였다며, 지금 상황에서 격리 기간을 줄이는 건 시기상조라는 의견을 내고 있어요.&nbsp;
미국 질병통제예방센터(CDC)의 결정을 두고 일부에서는 “과학적인 연구를 통한 결정이 아니라 사회적인 영향력을 고려한&nbsp;정치적 결정이다”라는 목소리도 나오고 있고요.&nbsp;
아직 오미크론 변이 바이러스에 대한 깊은 연구가 이뤄지지 않은 상황이기에, 격리 기간을 줄이는 것을 신중하게 생각해야 한다는 목소리도 있어요. WHO는 오미크론의 위험성에 대해 “아직까지 오미크론은 대체로 젊은 연령대를 중심으로 퍼졌기 때문에, 위험하지 않다고 결론 내리기는 이르다”라고 했어요. 초기 연구나 데이터만으로 규제를 줄이는 건 아직 이르다는 것.&nbsp;
WHO는 또한 지금 델타 변이와 오미크론 변이가 동시에 퍼지고 있는 상황을 ‘쓰나미’에 비유하기도 했어요.&nbsp;이렇게 확진자가 많이 발생하는 상황이 길어지면, 오미크론과 같은 새로운 변이 바이러스가 또다시 나타날 수 있다는 거예요.&nbsp;
일부 해외 전문가들 또한 음성 판정 없이 격리를 멈추는 것은 위험하다는 목소리를 내고 있어요. 최소한 진단 키트로 30분 안에 코로나19 확진 결과를 알 수 있는 ‘신속 항원 검사’를 통해서라도 음성을 확인하고 격리를 해제해야 한다는 것.&nbsp;
+ 사람들은 뭐래?
나라마다 다른데요. 미국에서는 너무 짧아진 격리 기간에 걱정과 비판의 목소리가 일고 있어요. 논란이 계속되자&nbsp;질병통제예방센터(CDC)는 격리해제 전 코로나 음성을 확인하겠다는 것을 검토하겠다고 밝히기도 했는데요. 반대로&nbsp;영국에서는 격리 기간을 더 줄이라는 목소리가 큰 것으로 알려졌어요. 많은 사람이 격리에 들어가면서 쓰레기 수거나 철도 운영 등 여러 공공 서비스가 제대로 운영되지 않고 있었다고. 공공 분야뿐 아니라 기업들도 운영의 어려움을 이유로 격리 기간을 줄이자는 목소리를 내고 있어요.&nbsp;
🍕5. 우리나라도 격리 기간 더 줄일까?
당분간은 격리 기간이 더 줄어들지는 않을 것으로 보여요. 14일이었던 격리 기간이 10일로 줄어든 지 몇 달 되지 않았고, 또 건강 모니터링 기간이 7일로 줄어든 것도 얼마 되지 않았기 때문. 또 우리나라 상황은 해외와는&nbsp;아직 많이 다르다는 전문가의 의견도 있어요. 미국이나 영국 등 해외에서는 입원율이나 사망자 비율 등이 낮은 오미크론 변이가 가장 많은 신규 확진자를 내고 있기 때문에 격리 기간을 줄이는 게 가능하다는 건데요. 아직 우리나라에는 오미크론이 본격적으로 퍼진 건 아니라서, 해외 추세를 따르는 건 적합하지 않다는 것.&nbsp;
🍕6. 누가 요약 좀


요즘 격리 기간 줄이는 나라는:&nbsp;영국, 스페인, 프랑스, 미국, 캐나다, 이탈리아 등 세계 주요 나라들 대부분이 5~7일 정도로 줄이고 있는 추세다.&nbsp;


왜 격리 기간 줄이냐면:&nbsp;①격리하는 사람들이 많아지면 그만큼 경제활동을 하는 사람들의 수가 줄어들어 경제가 안 좋아질 수 있다. ②확진자들을 오랫동안 격리할 경우 의료진이 부족해져 의료 시스템이 무너질 수 있다. ③신규 확진자는 점점 늘어나고 있지만, 중증 환자나 사망자는 줄고 있다.


걱정되는 점은:&nbsp;①기존 변이 바이러스에 걸린 대부분의 사람도 첫 6일 안에 증상이 나타나거나 양성 반응을 보였기 때문에 격리 기간을 줄이는 건 시기상조다. ②의학·과학적인 연구를 통한 결정이 아니라 경제 성장 등 사회적인 영향력을 고려한 정치적 결정이다. ③아직 오미크론 변이 바이러스에 대한 깊은 연구가 이뤄지지 않은 상황이라, 격리 기간을 줄이는 것을 신중하게 생각해야 한다.


우리나라는:&nbsp;당분간은 격리 기간이 더 줄어들지는 않을 것으로 보인다. 오미크론이 우세종이 된 해외와 우리나라 상황은 달라서 좀 더 지켜봐야 한다.




뉴니커, 오늘의 피자 잘 살펴봤나요? 🍕
'코로나19 격리 단축'에 대해 어떻게 생각하는지&nbsp;
마음의 결정을 내렸다면,
아래 링크에서 의견을 얹어주세요!
싹 모아 맛있는 피자 구워올게요.
뉴니커의 생각이 모일수록 피자는 더욱 풍성해져요.
일주일 뒤인 1월 12일 수요일에 다시 모여
따끈따끈 갓 구운 피자 함께 나눠 먹어요!
피자스테이션에 의견 얹으러 가기
*의견은 1월 10일 월요일 밤 11시 59분까지 얹을 수 있어요.

지난 '만 나이 표준화' 피자스테이션에 대해 뉴니커 여러분이 남겨준 피드백을 살펴봤어요.
🍕&nbsp;많은 사람들이 어떤 식의 생각을 갖고 있는지 알 수 있는 계기가 돼서 참 좋습니다! '나는 이런 생각인데 다른 사람은 어떨까?'를 한 곳에 모아두고 보니까 생각도 많이 넓어져요 ㅎㅎ
🍕&nbsp;다양한 의견들이 깔끔하게 정리되어 있어서 읽으면서 유익하고 재밌다는 생각 들면서도 정리하시느라 매우 고생하셨겠다는 생각이 들었어요. 항상 잘 읽고 있습니다. 뉴닉 팀 화이팅!
🍕&nbsp;찬성 의견을 읽다 보면 '음 그렇군' 하다가도 반대 의견을 읽으면 '맞아, 그렇군!' 하고 기타 의견을 읽으면서는 '오, 그렇구나.' 하는 것 같아요. 갈대 같은 제 마음이지만 다양한 의견을 읽는 것만으로도 시야를 확장할 수 있다는 게 정말 좋습니다. 다양한 의견들 모아모아 잘 정리해 준 에디터님들도 감사해요!

'이번 만 나이 표준화 피자스테이션을 보고 생각이 바뀌었나요?'라는 질문에는 총 275명이 답변해줬어요.


입장이 바뀌지는 않았지만, 생각이 넓어지는 계기가 됐어요 (203명, 73.8%)


다양한 의견을 보며 입장이 바뀌었어요 (45명, 16.4%)


바뀌지 않았어요 (27명, 9.8%)



이번 피자스테이션은 어땠나요?
아래 링크를 눌러 어떤 부분이 좋았는지, 어떤 부분은 아쉬웠는지 알려주세요.
다음번 피자스테이션 준비하는 데 참고할게요!&nbsp;
피드백 남기러 가기]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[홍콩 언론사 세 번째 폐간]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/GDvU0c</id>
        <link href="https://newneek.co/post/GDvU0c"/>
        <updated>2022-01-05T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[©Reuters/Alex Chan

홍콩 언론사 시티즌뉴스(Citizen News)가 어제(4일) 문을 닫았어요 🛑.&nbsp;홍콩 국가보안법이 통과된 후 벌써&nbsp;세 번째 폐간된 반중 언론사인데요 📰. 이러다 홍콩에서 언론 자유가 없어지는 것 아니냐는 얘기가 나와요.
벌써 세 번째? 왜 문 닫은 거야?
직원들의 안전을 위해서예요. 홍콩에서는 2020년에 국가보안법이 통과된 이후, 중국에 비판적인 행동을 하면 처벌받게 됐는데요. 작년 6월,&nbsp;홍콩 민주화 시위를 적극적으로 보도하던&nbsp;빈과일보가 처음&nbsp;문을 닫았고, 지난주(12월 30일)에는&nbsp;입장신문(Stand News)이 압수수색을 당하고 전·현직 편집국장 등이 체포돼 폐간됐어요. 시티즌뉴스도 이걸 지켜보다가 ‘우리도 위험하겠는데’ 싶어서 알아서 먼저 문을 닫은 거고요. 민주 진영의 독립 언론 중 가장 규모가 크기 때문. 시티즌뉴스가 홍콩기자협회와 함께 홍콩 경찰의&nbsp;다음 타깃이라는 말이 돌기도 했고요 🚨. 그런데 더 우려되는 건 언론사들이 자체 검열을 시작했다는 거예요.
자체 검열이라니?
독립 언론사들이 하나둘 문을 닫자, 기성 언론도 중국의 심기를 건드리는 뉴스를 덜 보도하는 거예요. 예를 들어 공산당 간부에게 성폭행 피해를 입었다고 폭로했던 중국&nbsp;테니스 선수 펑솨이의 실종 소식은 예전 같으면 홍콩 언론에서 난리가 났겠지만, 주류 언론은 대부분 잘 안 다뤘어요. 누가 시키지 않아도 두려움 때문에&nbsp;알아서 검열하는 것&nbsp;👀. 그런데 언론만 이렇게 변하는 게 아니에요. 국회도 최근 분위기가 확 바뀌었다고.&nbsp;
국회는 왜?
의원들이 싹 다 물갈이됐거든요. 최근 입법회 의원 선거를 치렀는데, 중국 정부가 작년 3월 홍콩의&nbsp;선거 제도를 바꾸면서&nbsp;민주 진영 후보는 아예 못 나오게 했기 때문. 결국 99%가 친중국 후보로 뽑혔고요 🇨🇳. 지난 2016년 취임식에서는 민주 진영 의원들이 ‘홍콩은 중국이 아니다’라고 적힌&nbsp;현수막을 들었다가&nbsp;의원 자격을 박탈당했는데, 이번에 새로 뽑힌 의원들은 아무 말 없이 중국에 대한 충성을 맹세했어요. 이들은 “홍콩 법을 어기면 언론도 처벌받아야 한다”며 언론 탄압을 부추기고 있다고.]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[핵전쟁 방지 공동성명]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/utzC2H</id>
        <link href="https://newneek.co/post/utzC2H"/>
        <updated>2022-01-05T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[NPT에 따라 국제적으로 핵무기 보유를 인정받은 딱 5개 나라, 미국·중국·러시아·영국·프랑스인데요. 이 나라들이 “핵전쟁 절대 하지 말자”고 약속했어요. 요즘 미국과 중국, 미국과 러시아 사이에 찬바람 쌩쌩 불던 상황이라 관심이 쏠린다고.


잠깐만... NCT는 아는데 NPT?:&nbsp;핵확산금지조약(Nuclear Non-Proliferation Treaty)이에요. 1970년에 시작됐는데, 이미 핵을 만든 5개국의 핵 보유를 인정하는 대신 다른 나라들이 더는 핵무기를 만들거나 갖지 못하게 했고요 ☢️. 우리나라 등 전 세계 189개 나라가 사인했어요.


전쟁 얘기까지 나오지 않았어?
맞아요. 러시아가&nbsp;우크라이나를 공격할 거라는 얘기가 나와서 분위기가 잔뜩 험악했는데요. 미국 바이든 대통령은 러시아 푸틴 대통령에게 경고까지 했어요 ⚠️: “우크라이나 공격하면 가만 안 있을 거야.” 미국은 중국과도 계속 티격태격 하는 중이었고요. 홍콩 민주주의, 신장 위구르, 대만 문제 등으로&nbsp;사사건건 부딪힌 것. 그런데 이번에 한목소리로 핵전쟁 하지 말자고 다짐한 거예요 🤝. 이렇게 공동성명까지 낸 건 꽤 드문 일이라고.
구체적으로 뭐라고 했는데?
내용을 자세히 살펴보면:


핵전쟁 절대 하지 말자 🙅:&nbsp;“핵전쟁에 승자는 없어. 모두에게 끔찍한 피해만 남는다고. 그러니까 핵전쟁은 절대 일어나면 안 돼.”


핵무기는 방어용으로만 쓰자 🛡️:&nbsp;“핵무기는 상대방의 공격을 억제하고, 전쟁을 막는 용도로만 쓰는 거야.”


뭐든 대화로 풀자 🗣️:&nbsp;“모두를 위험하게 하는 군사적 충돌이나 군사력 경쟁을 피하려면, 뭐든 외교적 대화로 푸는 게 중요해.”


왜 갑자기 이런 얘기가 나왔대?
갑자기는 아니고 지난 몇 개월 동안 의견을 모은 거예요. NPT에 가입한 나라들은 5년마다 그동안의 활동을 돌아보는 평가회의를 여는데요. 원래 2020년에 모일 차례였는데 코로나19 때문에 계속 미뤄지다가 어제(4일) 만나기로 했어요. 핵을 가진 5개 나라는 이때 맞춰 공동성명을 발표하려고 협상했고요. 그런데 회의가 다시 8월로 미뤄지자, 준비한 공동성명만 먼저 발표한 거예요.
이번 성명으로 미국-러시아, 미국-중국 사이의 긴장이 좀 풀릴 거라는 기대가 나와요. 대화 약속도&nbsp;줄줄이 잡혀 있고요. 미국과 러시아는 우크라이나 문제를 놓고 10일에 얘기 나누기로 했고, 이어서 북대서양조약기구(NATO)와 러시아도 회의를 할 거라고.


&nbsp;]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[마이데이터 본격 시행]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/mCLGYc</id>
        <link href="https://newneek.co/post/mCLGYc"/>
        <updated>2022-01-04T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[요즘 금융 앱 하나만 있으면 여러 은행 계좌에 얼마씩 들어 있는지 한 번에 볼 수 있잖아요. 이걸 째끔 유식한 말로 ‘오픈뱅킹’이라고 하는데요. 오픈뱅킹의 레벨업 버전인 ‘마이데이터’ 서비스가 내일(5일)부터 본격 시작돼요. 서비스를 앞두고&nbsp;기대 반 걱정 반이라는데...
&nbsp;
마이데이터가 뭐더라?
마이데이터(MyData)는 내가 허락하면, 여러 기관이 내 수많은 정보를 요리조리 활용할 수 있게 하는 거예요. 2020년부터 시행한&nbsp;데이터 3법&nbsp;때문에 가능한 건데요. 가장 대표적인 분야는 은행·핀테크예요. ‘내 정보를 내가 활용하고 싶으니 싹 모아줘!’ 하고 허락하니까 핀테크 앱에서 내 계좌 정보를 볼 수 있는 것. 반대로 ‘내가 보내 달라는 곳에 보내줘!’ 하고 요구할 수도 있고요. 기존의&nbsp;오픈뱅킹 서비스와 헷갈릴 수 있는데요.&nbsp;


오픈뱅킹이랑 뭐가 다르냐면 🏦:&nbsp;오픈뱅킹은 말 그대로 은행·핀테크 기업만 연결할 수 있었어요. 하지만 마이데이터는 증권사·보험사·부동산·공공기관 등에 있는 데이터를 모두 연결할 수 있어요. 개인정보가 걸린 거라 허가받은 기업만 할 수 있고, 50개 넘는 기업이 본허가를 받았어요. 이 서비스로 연결 가능한 금융사는 약 400개고요.


&nbsp;
이거 하면 뭐가 좋아?
다양한 분야의 데이터를 활용해 맞춤형 서비스를 받을 수 있어요. 예를 들어 부동산 앱과 금융 앱을 연결하면 내 소득 수준에 맞춰 직장과 가까운 곳의 집을 추천받을 수 있게 되는 것. 모든 자산이나 보험 내역을 분석해 나에게 맞는 자산 컨설팅을 받을 수도 있고요.&nbsp;


요건 좀 솔깃할걸? 👂:&nbsp;공공 마이데이터예요. 국세청 자료나 4대보험 낸 내역 등을 바로 은행에 보내주는 것. 대출받으려고 여기저기서 서류 떼다가 은행 문 닫아서 속상한 일은 이제 없을 거라고. 정부 기관끼리도 연결돼 정부24 앱에서 여러 서류를 한 번에 뗄 수 있는 장점도 있어요. 여기 사이트 들어갔다가, 저기 사이트 들어가는 거 안 해도 되는 거예요.


&nbsp;
위험하지는 않을까?
크게 두 가지&nbsp;주의할 점이 있어요.


개인정보 새어 나가면?:&nbsp;여러 곳에 흩어진 내 정보를 안전하게 모으려면 높은 기술력이 필요한데요. 관리를 엄격히 하지 않으면 정보가 유출될 위험이 있어요. 마이데이터로 연결할 데이터의 범위도 커서, 새어 나갔을 때 피해 규모도 커질 수 있고요. 실제로 시범운영 기간에 네이버파이낸셜은 100명의 정보를 다른 이용자에게 노출하는 사고를 내기도 했어요.


처벌은 솜방망이?:&nbsp;관련 법을 만들 때 개인정보를 유출하면 과징금을 내게 했어요. 전체 매출액의 3%를 매기는데요. 엄격한 것 같지만 미국과 비교하면 아주 적은 거예요. 페이스북은 8700만 명의 개인정보를 유출했다가 한 해 매출의 9%에 달하는 약 6조 원을 과징금으로 냈거든요. 처벌 규정을 더 세게 해 데이터를 더 엄격히 관리하도록 해야 한다는 주장도 있어요.]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[유럽연합(EU) 그린 택소노미와 원전]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/nGjGSK</id>
        <link href="https://newneek.co/post/nGjGSK"/>
        <updated>2022-01-04T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[깜짝 퀴즈! Q. 원자력 발전(원전)은 친환경일까요, 아닐까요? 사람마다, 또 나라마다 생각이 다른데요. 유럽연합(EU)이 YES or NO를 결정하는 중이에요(=그린 택소노미). 일단은 ‘원전=친환경 맞다!&nbsp;🙆’라고 발표하고 회원국 눈치를 보고 있고요.
그린 딱지? 그린 택소노미가 뭐야?
녹색(Green)과 분류체계(Taxonomy*)를 합친 말로, 어떤 에너지원이 친환경적인지 아닌지를 정하는 기준이에요. 지금 전 세계는 기후위기가 심각하다고 보고, 지속가능한 발전을 찾고 있는데요. 첫 번째 단계가 바로 ‘무엇이 친환경인지’를 정의하는 거예요 💭.&nbsp;원전은 사고가 나면 위험하고, 방사성 폐기물이 많이 나와서 친환경적이지 않다는 의견도 많았는데요.&nbsp;그린 택소노미에 원전을 넣으면 “원전=친환경 에너지”라고 도장 딱 찍어주는 게 되는 것.
*택소노미(taxonomy): 흔히 세금(tax)과 관련 있다고 생각할 수 있지만 아니에요. 그리스어로 분류하다(taxis)라는 단어와 과학(nomos)이 합쳐진 단어예요.
이게 왜 중요해?
녹색 분류체계는 크게 2가지 면에서 중요해요.


유럽이 곧 세계의 기준 🌏:&nbsp;유럽은 친환경 경제 분야에서 선두주자 격이라, EU가 기준을 딱 정하면 다른 나라도 중요하게 참고할 가능성이 높아요. 우리나라도 EU 기준을 참고해 K-택소노미를 만들고 있고요.&nbsp;


전 세계 원전 산업 다시 ON 💡:&nbsp;EU는 기후위기에 대응하기 위해 예산을 미리 짜뒀는데요. 원전이 그린 택소노미에 포함되면 당장 약 1300조 원에 달하는 예산을 원전에 쓸 수 있게 돼요. 뿐만 아니라 친환경 사업에만 쓸 수 있는 녹색 채권(Green bonds)도 여기에 쓸 수 있고요. 원전 산업에 대한 투자가 확 늘어날 수 있는 거예요.


유럽 나라들은 뭐래?
전력의 70%를 원전으로 만드는 프랑스나, 원전을 더 짓기로 계획을 세운 핀란드·폴란드 등은 찬성해요. 이미 신재생 에너지의 발전 비중이 42%에 달하는 독일 등은 반대하고요. 작년 내내 찬성·반대가 팽팽하게 싸워 왔는데,&nbsp;작년 말 분위기가 바뀌면서&nbsp;EU가 일단 ‘원전=친환경이다’라고&nbsp;초안을 발표했어요. 작년에 이상기후로 역대급 폭염과 한파가 겹치자, 유럽에서 에너지를 쓰려는 사람이 늘었는데요. 석탄 발전을 줄여온 터라 에너지가 부족해졌어요. 게다가 바람이 약해 풍력 발전량도 줄고,&nbsp;러시아와의 가스관 갈등&nbsp;등으로 천연가스 가격까지 오르면서 “지금은 안정적 에너지인 원전이 필요하다”는 의견에 힘이 실렸다고.
이번 발표는 초안이고, 이번 달 안에 최종안이 나올 예정인데요. EU 회원국이나 의회가 다수결로 거부할 수도 있어서 결과를 지켜봐야 해요.]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[코로나19 치료제 도입]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/Eofnme</id>
        <link href="https://newneek.co/post/Eofnme"/>
        <updated>2022-01-03T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[백신 맞고, 사회적 거리두기 지켜도 도무지 끝날 것 같지 않은 코로나19 상황. 올해부터는 알약 치료제의 힘도 빌릴 예정이에요. 치료제가 있으면 코로나19에 걸리더라도 빨리 나아서 나도, 다른 사람도 지킬 수 있어요. 알약이 2022년 모습을&nbsp;바꿀 수 있을까요?
치료제 우리나라에도 들어올까? 💊
현재 개발된 치료제는 두 종류예요: 화이자의 ‘팍스로비드’와 머크의 ‘몰누피라비르’. 우리나라는 이르면 이번 달(1월) 중순부터 일단 팍스로비드만 들여와 쓰기로 했어요. 그 이유는 하나씩 살펴볼게요.
화이자 ‘팍스로비드’


대상은:&nbsp;증상이 나타난 지 얼마 안 됐을 때, 상태가 더 나빠질 위험이 있는 사람이 먹어요. 나이는 만 12세 이상, 체중은 40kg이 넘어야 해요.


복용법은:&nbsp;12시간 간격으로 하루에 두 차례, 5일 동안 먹어야 해요. 한 번에 먹는 알약은 3개예요.


효과는:&nbsp;증상이 나타나고 5일 안에 먹으면, 최대 10명 중 9명이 입원·사망하는 걸 막을 수 있어요(효과 88%). 바이러스는 몸에 들어오면 수가 늘어나는데, 이걸 못하게 막아주는 거예요.


주의할 점은:&nbsp;증상 초기에 먹어야 좋아요. 코로나19에 걸렸는지 최대한 빨리 알아야 좋은 것. 설사나 울렁거림 등 부작용이 약하게 생길 수 있는데, 치료가 끝나면 없어져요. 임신·수유 중이거나, 간·신장 질환이 있으면&nbsp;의사와 꼭 얘기해야 하고요.


머크 ‘몰누피라비르’


대상은:&nbsp;이것도 증상 초기에 심해질 위험이 있는 사람이 먹어요. 만 18세 이상만 먹을 수 있고, 임산부는 못 먹어요.&nbsp;


복용법은:&nbsp;화이자 거랑 대부분 같고, 한 번에 4알을 먹는 것만 달라요.


효과는:&nbsp;증상이 나타나고 5일 안에 먹으면, 최대 10명 중 3명이 입원·사망하는 걸 막을 수 있어요(효과 30%). 그래서 우리 정부가 ‘좀 더 고민할게’ 하며 승인을 미룬 거고요.


주의할 점은:&nbsp;바이러스가 늘어나지 못하도록 하는 방법이 팍스로비드와 좀 달라요. 증식을 막는 돌연변이를 바이러스에 넣어주는 방식인데, 이게 딱 안전하다고 말하긴&nbsp;어렵다고. 성장세포나 태아에 작용할 수 있기 때문. 그래서 청소년과 임산부는 못 먹는 거예요. 하지만 미국은 “그래도 사망하는 사람을 줄이는 이익이 크다”며 사용하기로 했어요. 국내 일부 전문가들도 코로나19 상황이 심각한 만큼, 플랜B로 필요하다고 주장해요.


약국에서 살 수 있진 않고 정부가 사서 치료받는 곳으로 배달해줄 예정이에요. 가격은 무료. 둘 다 델타 변이에 효과가 있다고 나왔고, 오미크론 변이에 효과가 있을지는 연구 결과를 기다려야 해요 ⚗️.
올해는 진짜 끝낼 수 있을까?
치료약을 제때 처방받을 수 있다면 효과가 있을 거예요. 입원 확률을 낮춰주니 의료 시스템에 부담도 덜 가고, 빨리 나을 수 있으니까요. 다만&nbsp;생산량이 뒷받침돼야 해요. 약이 필요한 사람보다 약이 적으면 전염을 잡기 어렵기 때문. 현재 우리나라는 팍스로비드 약 36만 명분을 선구매 했어요.]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[공수처 통신자료 조회 논란]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/rqSOlV</id>
        <link href="https://newneek.co/post/rqSOlV"/>
        <updated>2022-01-03T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[만약 수사 기관이 나와 내 가족, 친구들의 주소와 주민등록번호를 수집했다면 어떨 것 같아요? 그것도 내가 모르는 사이에 그랬다면요? 고위공직자범죄수사처(공수처)가 이런 식으로 피의자와 주변 사람들의 자료를 너무 많이 조회해서 논란이에요 🚨.
통신자료 조회가 뭐야?
고슴이가 피의자라고 가정해볼게요. 수사기관은 고슴이가 업무상 알게 된 비밀 정보를 주변에 흘렸다고 의심하는데요. 고슴이가 누구랑 언제 통화했는지, 어느 기지국에서 신호가 잡혔는지 보기 위해 법원의 허락(영장)을 받아 이런 내용을 확인해요(=통신사실 확인자료) 🔎. 근데 전화번호만 가지고는 통화 상대가 누구인지 모르잖아요. 그래서 통신사에 “이 번호 가진 사람의 이름·주소·주민번호 알려주세요”라고 요청하고요. 이걸 ‘통신자료 조회’라고 하는데, 법원 영장 없이도 받을 수 있어요.
그런데 뭐가 문제야?
‘이거 좀 너무하다’는 비판이 나올 정도로 통신자료를 조회했기 때문 👀. 공수처는&nbsp;고발 사주 의혹&nbsp;사건에서 윤석열 국민의힘 대선후보와 김웅 국민의힘 의원을 피의자로 수사하고 있는데요. 선뜻 이해하기 어려운 부분이 있다는 말이 나와요.


국민의힘 의원 80%:&nbsp;카카오톡 단체방에 같이 있었다는 이유만으로 국민의힘 의원 105명 중 86명을 조회했어요(31일 오전 기준). 윤 후보의 친구들과 가족까지 조회했는데, 국민의힘은 불법 선거 개입이라고 주장하고 있고요.


기자·교수의 가족까지:&nbsp;피의자와 통화한 적 없는 국내·외신 기자, 학회 교수와&nbsp;그들의 가족까지&nbsp;조회했어요. “피의자와 통화해서 조회했다”는 공수처 설명과 맞지 않는 것 🤔.


공수처는 뭐래?
공수처는&nbsp;억울하다는 입장이에요 🤷. 조금 더 자세히 들어보면:


정보만 조회한 거야:&nbsp;흔히 통화내역을 조회했다고 생각하지만, 그건 영장이 필요한 일이야. 우린 피의자와 통화한 사람이 누구인지만 합법적으로 확인했어.


검찰·경찰도 조회해:&nbsp;통신 조회는 검·경도&nbsp;계속 해오던 거야. (더불어민주당&amp;이재명 대선후보: 맞아. 윤 후보가 검찰총장일 때도 수십만 건 조회했는데, 그때는 아무도 사찰이라고 안 했어!)


야당 사찰 아니야:&nbsp;윤석열 후보 우리가 3번 조회할 때 서울중앙지검은 4번 했어. 부인에 대해서는 우리가 1번 할 동안 검찰은 5번이나 했고. 왜 우리만 사찰이라고 해?


논란이 커지자 검찰이 공수처장에 대해 수사에 들어갔는데요. 이번 기회에 아예 법을 바꿔야 한다는 말이 나와요 🛠️. 수사 기관이 통신자료를 조회해도, 당사자한테 알려줄 의무가 없기 때문에 인권이 침해될 수 있거든요. 국가인권위원회도 이미 8년 전에&nbsp;법을 바꾸라고 권고했지만, 바뀐 건 없다고. 민주당과 국민의힘도 이번에는&nbsp;법을 바꾸자는 의견이라, 지켜봐야 할 것 같아요.]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[슴행시 백일장 당선작 공개]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/o0koOE</id>
        <link href="https://newneek.co/post/o0koOE"/>
        <updated>2021-12-24T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[어디서 돌고래 소리 안 나요? 🐬 슴행시 백일장 응모작 보고 고슴이가 마스크 뒤로 끅끅대는 소리예요 🤣. ‘고슴이’로 삼행시를 짓는 대회에 무려 1500명이 넘는 뉴니커가 참여했는데요. 뉴닉 에디터(반🥳 근🎄 사이먼🧝)가 심혈을 기울여 심사했어요.&nbsp;
&nbsp;
심사평: 올해는 유난히 20대를 회상하고 코로나19 극복을 기원하는 분이 많았어요. 다들 음식 간을 슴슴하게 먹는 것 같고, “이러다 다 죽어”라는 유행어로 끝맺는 분도 많았습니다. 그럼 결과를 발표합니다!&nbsp;🎉
재미상🤣: 재미와 재치가 가득 담긴 작품


고:&nbsp;고구마호박 몰라? 호박 맛이 나는 노란 고구마. 고구마호박이 아니라 호박고구마예요, 어머님.


슴:&nbsp;ㅅ-음~ 맛있다. 마트 다녀오셨어요? 아니 영기 엄마가 텃밭에서 고구마호박을... 호박고구마요~*^^* 그래 호구ㅁ...! 호구마요?🤭 =^0^= 호!박!고!구- 호박고구마호박고구마호!!!박!!!고!!!구!!!마아아악!!!! 이제 됐냐아악!!!!!!➿🥄


이:&nbsp;이 할망구가 왜 이래, 밥상에서! 미쳤어?
	&nbsp;


고:&nbsp;고조할머니가 우리가 이렇게 잘살게 된 게 뉴닉이 세상을 바꿔서래요! 정말이에요, 엄마?


슴:&nbsp;(슴이🦔, 옆에서 평화롭게 볕을 받고 있다 화들짝 놀란다.)


이:&nbsp;이건 못 참지! 내가 젊을 때 바로 그 뉴닉의 마스코트 고슴이였어! .. 그렇게 TMI를 풀기 시작하는 고슴이.
	&nbsp;


고:&nbsp;고양이상, 강아지상, 과즙상 뭐 말들이 많사옵니다. 근데 사실 전하가 놓친 관상은 따로 있지요... 바로


슴:&nbsp;슴상이옵니다. 고슴이상...첫인상은 가시돋은 것같이 차가워 보이나... 속은 누구보다 따뜻한 그런 관상을 말하지요... 백성의 마음을 가장 잘 헤아릴 수 있는 상입니다.


이:&nbsp;이보게 관상가 양반. 어떤 상이 왕이될 상인가? 하고 물으시면 슴상이 왕이될 상이라고 답하겠사옵니다...총총총


창의상😵: 형식과 주제, 내용 등 남들과는 다른 작품


고:&nbsp;고사리 같은 손으로 토닥토닥 키보드를 두드리며 슴행시 당선 리스트를 정리하던 뉴닉 에디터가 갑자기 외마디 비명을 질렀다. "아아아아아아아아아아아아아악!!!"


슴:&nbsp;“슴행시 응모받았던 리스트들이 서버 문제 때문에 하나 빼고 다 날라갔어요 ㅠㅠㅠㅠ 어쩌죠…”


이:&nbsp;이렇게 남은 이 슴행시 하나만이 결국 상을 휩쓸고 말았다.
	&nbsp;


고: 고슴이로,


슴: 슴행시를 지어보겠소! 기대해도 좋소.


이: 이제 들어갑니다잉! 운 띄워주시오! 자~ 고!


고:&nbsp;고슴이로,


슴:&nbsp;슴행시를 지어보겠소! 기대해도 좋소.


이:&nbsp;이제 들어갑니다잉! 운 띄워주시오! 자~ 고! ......고! ...고!...
	&nbsp;


고:&nbsp;고급 정보💲 필요하세요? 지금바로 초*이*스!✅


슴:&nbsp;슴며든 뉴ㄴ1커의 고슴이까지🎁 ※쉿! 혼자만 봐


이:&nbsp;이동 링💰크💰 클 릭☞⚜ https:// n ew neek. c o/⚜


감동상☺️: ‘고슴이의 덧니’처럼 마음 따뜻해지는 작품


고:&nbsp;고되지는 않은지 사람들은 잘해주는지 묻는 휴대폰에는 엄마라는 이름이 떠 있습니다.


슴:&nbsp;슴슴하게 되는 반찬에 속상하다지만, 타지에선 엄마 반찬이 제일 먹고싶습니다.


이:&nbsp;이번 주말에 내려가서 간이라도 맞춰드려야겠습니다.
	&nbsp;


고:&nbsp;고등학교 친구를 오랜만에 만났는데


슴:&nbsp;슴마트폰을 뒤집어 놓아두기에 왜냐고 물어보니


이:&nbsp;이 시간 서로에게 집중하기 위해서라고 했다.
	&nbsp;


고:&nbsp;고생하고 계시는 많은 의료진 여러분들, 방역수칙을 철저히 지켜주시는 많은 국민들 덕분에, 하루하루를 살고 있는 요즘입니다.


슴:&nbsp;슴막히는 마스크가 일상화되며, 거리두기 강화로 가족 친구분들과의 만남도 어려워졌습니다.


이:&nbsp;이제 다가오는 2022년에는, 이러한 걱정도 어려움도 다 떨칠 수 있기를 간절히 바라봅니다.
	&nbsp;


선정된 분께는 응모 때 적어주신 이메일 주소로 뉴닉 팀이 1월 중으로 개별 연락을 드릴 예정이에요. 상품은 비매품인 뉴닉 굿즈입니다! (🦔고슴이: 빠진 배꼽 찾으러 가야겠슴!)]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[뉴닉이 뽑은 2021년의 이슈]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/qEGPlj</id>
        <link href="https://newneek.co/post/qEGPlj"/>
        <updated>2021-12-24T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<div class="card-inner"><figure class="card-thumbnail"><img src="https://d2phebdq64jyfk.cloudfront.net/image/article/thumbnail/qEGPlj" alt=""></figure><div class="card-body"><h3 class="card-title">뉴닉이 뽑은 2021년의 이슈</h3><time class="card-date">2021/12/24</time><i class="card-category"></i></div></div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[터키 경제 위기]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/MLsg9U</id>
        <link href="https://newneek.co/post/MLsg9U"/>
        <updated>2021-12-23T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[갓 구운 식빵에 누텔라 샥 발라서 먹는 거 좋아하는 뉴니커? 조만간 이런 행복 못 누릴 수도 있어요. 터키는 전 세계가 소비하는 헤이즐넛의 70%를 공급하고, 누텔라 만드는 회사는 그 헤이즐넛의 3분의 1을 사들이는데요.&nbsp; 터키 경제 상황이 너무 안 좋아서 헤이즐넛&nbsp;농사를 못 지을 가능성이 크거든요.
누텔라 왜... 터키 무슨 상황인데?


인플레이션 심각 심각 💸:&nbsp;물가가 엄청&nbsp;올랐어요. 우유는 올해 초에 비해 1.7배, 밀가루는 한 달 만에 2배 비싸졌어요. 헤이즐넛 농사에 필요한 비료·살충제 가격도 올라 이익을 내기 힘들고, 식료품이 비싸니 헤이즐넛 갖다 판 돈으로 살 수 있는 것도 없다고. 그래서 헤이즐넛 농사를 그만두는 사람도 많고요.


환율이 올라 올라 💣:&nbsp;올해 초에 비해 리라·달러 환율이 2배 넘게 올랐어요. 터키 돈으로 7리라 정도만 있으면 1달러를 가질 수 있었는데, 최근에는 18리라 정도 있어야 1달러를 가질 수 있는 것. 리라의 가치가 확 떨어진 거라, 외국인 투자자들은 서둘러 달러로 바꿔서 터키 시장을 떠나고 있고요. 이러면 터키가 갖고 있는 달러 자체가 줄어들고, 심해지면 외환위기가 올 수 있어요. 우리나라에서 1997년에 IMF 외환위기가 터졌던 거랑 비슷한 상황인 거예요.


어쩌다 이렇게까지 된 거야?
터키 에르도안 대통령의&nbsp;경제 고집&nbsp;때문이에요. 기준금리에 대해 혼자 다른 생각을 갖고 있거든요 🤔.


원래 물가&amp;금리 관계는:&nbsp;물가가 오르면 보통 금리를 올려서 물가를 잡아요. 물가가 오르는 건 경제가 너무 뜨거워져서 그렇다고 보고, 돈을 확 거둬들이는 것. 이렇게 하지 않으면 물가가 너무 올라서 사람들이 물건을 살 수 없어 살림살이가 팍팍해질 수 있어요. 반대로 코로나19 때처럼 경제가 안 좋을 땐 기준금리를 내리고요. 사람들이 은행에 저축하는 대신 돈 팍팍 쓰게 만드는 것.&nbsp;


하지만 에르도안은:&nbsp;물가가 오르고 있는데도 9월부터 기준금리를 계속 내렸어요. 금리가 높으면 사람들이 저축만 하고 돈을 안 쓸 테니까 물건이 안 팔려 오히려 기업에 손해라는 거예요. 그러면 기업은 물건 가격을 올려 손해를 메꾸려 할 테니 사람들한테 안 좋을 거라고&nbsp;생각하고요.&nbsp;


에르도안은 환율에 대한 생각도 확고해요. 리라의 가치가 떨어지면 외국 물건을 수입할 때 더 많은 리라를 주고 사와야 하니까 수입이 줄어드는 반면 📉, 터키의 물건은 더 싼 가격에 많이 수출할 수 있거든요 📈. 그러면 터키가 ‘경제 독립’을 이룰 수 있다고 생각하는 거예요. 하지만 헤이즐넛 산업처럼 수출로 먹고사는 업계는 이미 휘청거린다고.
지금이라도 마음 바꾸면 되지 않을까?
바꿀 확률은 거의 없어요. 18년간 터키를 통치해온 에르도안은 2023년 대선에도 나갈 예정이거든요. 하지만 코로나19 때문에 다음 대선에서도 이길지&nbsp;장담 못하게 됐어요. 이미 지지율은&nbsp;한참 떨어진 상황이라고. 사실 터키의 경제 상황을 해결하려면 금리를 올리긴 해야 하는데, 단기적으로 경제도 안 좋아지고 일자리도 줄어들 수 있거든요. 그러면 지지율이 더 떨어질 수 있고요.]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[뉴닉이 뽑은 올해의 OO상]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/MmlV43</id>
        <link href="https://newneek.co/post/MmlV43"/>
        <updated>2021-12-23T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[뉴니커, 벌써 올해가 일주일 정도밖에 안 남았어요. 뉴니커도 각자의 방식으로 한해를 마무리하고, 새해를 맞을 준비를 하고 있을 텐데요. 뉴닉도 2021년을 돌아보며 뉴니커와 함께 만든 콘텐츠들을 살펴봤어요. 뉴니커가 직접 보내준 피드백과 데이터를 바탕으로 5가지 상을 시상합니다! (🦔고슴이: 2021 뉴닉 어워즈는 내일도 계속되슴!)

뉴닉은 매일 약 40만 명의 뉴니커에게 뉴스레터를 발송하는데요. 레터 제목이 눈에 띄거나 뉴니커의 궁금증을 자아낼&nbsp; 내용이면 더 많은 분이 레터를 열어봐요. 올 한해 열어본 비율이 가장 높았던 레터 Top 2는요:


1월 11일&nbsp;이루다는 왜 그런 말을 했을까: AI 챗봇 ‘이루다’가 휩싸인 논란


4월 7일&nbsp;●▅▇█▇▆▅▄▇&nbsp;: MZ세대가 이끄는 사무직 노조 이야기&nbsp;



레터를 끝까지 읽어 보면 뉴닉에 피드백을 보내는 버튼이 있어요. 때로는 피드백 창에서 물어보는 내용도 달라지는데요. 올 한 해 뉴니커의 피드백이 가장 많이 들어온 날은 🥁: 8월 20일 ‘탈레반, 정체를 밝혀라’였어요. 8~9월에는 당일 레터에 나온 내용에서 문제를 내고 정답을 고르게 해 자연스레 피드백을 남기게 했는데요. 이날은 1700명 넘는 뉴니커가 피드백을 남겨줬어요.
이때는 한창 탈레반이 아프가니스탄을 점령해 뉴스에 많이 나오고, 국내에서는 언론중재법으로 국회가 한창 논의를 하고 있을 때였어요. 이날 레터에서 가장 뜨거운 감자 두 가지를 다루면서 뉴니커의 반응도 뜨거웠다고.

백 마디 말보다 한 번 보는 게 낫다는 말이 있죠? 뉴닉은 올해 로이터(해외), 뉴스1(국내)과 계약을 맺고 사진을 쓰기 시작했는데요 📸. 사진을 더 보기 좋게 손수 다듬는 뉴닉 디자이너 오즈🔮, 라프🐯가 올해 가장 웅장한 사진을 골랐어요.&nbsp;수상 사진은:&nbsp;블루오리진과&nbsp;누리호입니다!
우주에 대한 소식이 유난히 많았던 2021년. 뉴니커 대부분의 일상과는 거리가 있지만, 발전된 기술에 놀라고, 언젠가 나도 우주에 가볼 수 있으려나 하는 기대감을 품게 된 한해였어요 🚀. 누리호는 2022년에&nbsp;2·3차&nbsp;발사를 앞두고 있다고 하는데요. 성패를 떠나, 열심히 준비 중인 국내 연구진께 응원을 보내고 싶습니다. (🦔고슴이 : 짝짝짝!)


‘오늘 레터를 보고, 뉴닉을 주변 친구에게 추천할 의향은 얼마나 되나요?’ 레터 피드백을 남기러 들어가면 이런 질문과 함께 0~10점으로 점수를 매길 수 있는데요. 2021년 레터 중 평균 점수가 가장 높았던 날은 ‘은행 대출 상담 줄 100m’ 등의 소식 전한 8월 25일이 뽑혔어요. 어렵지만 중요한 대출 얘기를 쉽게 전해줘서 좋았다는 반응이 많았다고 👏. 이날 들어온 피드백 하나 공유해볼게요:


뉴닉! 정말로 고마워요. 평소에 뉴스를 읽지도 않고, 그래서 세상이 어떻게 돌아가는지 늘 대충 알기만 해서 다른 사람들이랑 이야기할 때 부끄러울 때가 많았거든요. 이제는 뉴닉이 정리해준 글들을 읽고, 당당해지고 세상에 더 관심이 가게 되고, 내가 진짜 사회의 일원인 것 같아 뿌듯해요!



레터의 마지막에는 따뜻하고 신기하고 훈훈한 스토리를 전해주는 ‘고슴이의 덧니(덧붙이는 니우스)’ 코너가 있죠. 올해 덧니 에피소드 중 뉴니커의 공감과 응원이 가장 많았던 스토리는 바로&nbsp;2020 도쿄패럴림픽에 출전한 선수들의 얘기였어요. 난민 대표팀의&nbsp;아프가니스탄 출신 선수를 시작으로, 뉴닉은 패럴림픽 기간(8월 24일~9월 5일) 동안 뉴스에 많이 나오지는 않았지만 누구보다 찬란한 도전을 하는&nbsp;선수들의 이야기를 전했는데요. 이들의 열정에 힘을 얻었다는 뉴니커 피드백이 많았어요 💪:


패럴림픽 소식을 많이 알려줘서 너무 좋습니다. 요즘 사는 게 힘들고 지칠 때가 많은데 선수들의 한계를 극복하는 이야기를 읽을 때마다 응원을 받는 기분이 드네요. 저도 선수들처럼 묵묵히 매일 매일 조금씩 하루를 살아가겠습니다. 감사해요 뉴닉!]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[장애인 이동권 보장 시위]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/jUmPFY</id>
        <link href="https://newneek.co/post/jUmPFY"/>
        <updated>2021-12-22T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<div class="card-inner"><figure class="card-thumbnail"><img src="https://d2phebdq64jyfk.cloudfront.net/image/article/thumbnail/jUmPFY" alt=""></figure><div class="card-body"><h3 class="card-title">장애인 이동권 보장 시위</h3><time class="card-date">2021/12/22</time><i class="card-category">뉴노멀</i></div></div>]]></content>
    </entry>
</feed>